<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Attaques rebelles à Bangui: ce qu'il faut savoir</field>
    <field name="text">Les rebelles, supposés appartenir à la Coalition des patriotes pour le changement (CPC), lancent mercredi matin deux attaques simultanées à l'entrée des quartiers du sud de Bangui. Les assaillants ont attaqué, respectivement les positions des Forces armées centrafricaines (FACA) du PK9 et des mercenaires russes à la barrière du PK12. Ils ont été repoussés, selon le ministre de l'Intérieur, Henri Wanzet Linguissara. A ne pas manquer sur BBC Afrique : "Des positions de l'armée ont été attaquées simultanément mais, grâce à la bravoure de nos forces et les appuis bilatéraux, nous avons pu repousser les assaillants qui sont en débandade actuellement", assure le ministre de l'Intérieur. Selon les témoignages recueillis par les médias locaux, "les rebelles étaient au nombre d'une dizaine et étaient armés de lance-roquettes et de kalachnikovs". "Ils ont traversé les quartiers du PK11, Damala, PK12 et Pindao afin d'attaquer la barrière", signalent des témoins. Le correspondant de la BBC à Bangui relate la violence de l'attaque qui a fait plusieurs morts, du côté des rebelles. Selon lui, les autorités invitent les populations centrafricaines à coopérer, en les informant notamment "au cas où elles aperçoivent des rebelles dans la ville ou aux alentours, pour des réactions rapides". Après une élection marquée par la violence, le président élu Faustin Archange Touadéra fait face à un ensemble disparate de groupes armés regroupés sous une alliance. Les rebelles ont, depuis le mois dernier, lancé une offensive pour tenter de perturber le déroulement normal du scrutin présidentiel. Depuis l'élection, les combats se poursuivent dans plusieurs villes du pays. L'armée centrafricaine est soutenue par les forces de maintien de la paix des Nations unies et des centaines de renforts venus de Russie et du Rwanda. Ecouter aussi :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55647963</field>
  </doc>
</add>
