<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Talibans en Afghanistan : Qui sont-ils?</field>
    <field name="text">Les talibans ont repris le contrôle de l'Afghanistan en 2021, deux décennies après avoir été chassés du pouvoir par une coalition militaire dirigée par les États-Unis. Le groupe islamiste radical a progressé rapidement à travers le pays, s'emparant de province après province avant de prendre la capitale Kaboul le 15 août de l'année dernière, alors que l'armée afghane s'effondrait. Les forces étrangères, qui avaient accepté de partir, ont été stupéfaites par la vitesse de l'avancée et ont dû accélérer leur sortie. De nombreux dirigeants du gouvernement afghan soutenus par l'Occident ont fui, tandis que des milliers de leurs compatriotes et étrangers craignant le régime taliban se sont précipités pour trouver de la place sur des vols hors du pays. En quelques semaines, les talibans contrôlaient tout l'Afghanistan, ce qu'ils n'avaient pas réussi à faire lors de leur premier passage au pouvoir entre 1996 et 2001. Le groupe avait conclu un accord avec les Américains en 2020 pour que les troupes américaines se retirent, après une campagne de guérilla sanglante mais finalement réussie qui a duré de nombreuses années. Dans le cadre de l'accord, les talibans se sont engagés à des pourparlers de paix nationaux, qui n'ont jamais eu lieu, et à empêcher al-Qaïda et d'autres militants d'opérer dans les zones contrôlées par les talibans. Après le retour au pouvoir du groupe, l'économie afghane a implosé, laissant une grande partie de la population se débattre pour trouver suffisamment d'argent pour manger et accéder à d'autres produits de première nécessité. Des milliards de dollars d'actifs afghans détenus à l'étranger sont gelés alors que la communauté internationale attend que les talibans honorent les promesses qu'ils n'ont pas encore tenues en matière de sécurité, de gouvernance et de droits humains, notamment en permettant à toutes les filles d'être scolarisées . Les talibans, ou "étudiants" en langue pachtoune, apparaissent au début des années 1990 dans le nord du Pakistan, après le retrait des troupes soviétiques d'Afghanistan. Ce mouvement à prédominance pachtoune semble être né dans des séminaires religieux - financés pour la plupart par de l'argent provenant d'Arabie saoudite - qui prêchaient une forme rigoureuse d'islam sunnite. La promesse faite par les talibans - dans les régions pachtounes à cheval sur le Pakistan et l'Afghanistan - était de rétablir la paix et la sécurité et d'appliquer leur propre version austère de la charia, ou loi islamique, une fois au pouvoir. Depuis le sud-ouest de l'Afghanistan, les Talibans étendent rapidement leur influence. En septembre 1995, ils s'emparent de la province de Herat, à la frontière avec l'Iran, et exactement un an plus tard, ils s'emparent de la capitale afghane, Kaboul, renversant le régime du président Burhanuddin Rabbani - l'un des pères fondateurs des moudjahidines afghans qui ont résisté à l'occupation soviétique. En 1998, les Talibans contrôlaient près de 90 % du territoire afghan. Les Afghans, lassés des excès et des querelles intestines des moudjahidines après le départ des Soviétiques, ont généralement bien accueilli les Talibans lorsqu'ils sont apparus sur la scène. Leur popularité initiale est due en grande partie au fait qu'ils ont réussi à éradiquer la corruption, à mettre un terme à l'anarchie et à rendre les routes et les zones sous leur contrôle sûres pour l'essor du commerce. Mais les talibans introduisent ou soutiennent également des châtiments conformes à leur interprétation stricte de la charia, tels que l'exécution publique des meurtriers et des adultères condamnés, et l'amputation des personnes reconnues coupables de vol. Les hommes doivent se laisser pousser la barbe et les femmes doivent porter la burka qui recouvre tout. Les talibans interdisent également la télévision, la musique et le cinéma, et désapprouvent la scolarisation des filles à partir de 10 ans. Ils sont accusés de diverses violations des droits de l'homme et de la culture. Un exemple notoire est la destruction, en 2001, des célèbres statues du Bouddha de Bamiyan, dans le centre de l'Afghanistan, malgré l'indignation internationale. Cette fois-ci, il n'y a pas eu de répétition de tels excès, mais les talibans sont accusés d'une série d'abus bien documentés, notamment le meurtre d'opposants, ainsi que le passage à tabac et la détention de journalistes et d'Afghans qui protestaient pour leurs droits. Les femmes ne sont plus autorisées à effectuer des voyages longue distance sans tuteur masculin et, bien qu'elles ne soient pas tenues de porter la burqa, elles ont reçu l'ordre de se couvrir le visage en public. La plupart des femmes ne sont pas autorisées à travailler. Le Pakistan ne cesse de nier avoir été l'architecte de l'entreprise talibane, mais il ne fait guère de doute que de nombreux Afghans qui ont initialement rejoint le mouvement ont été éduqués dans des madrassas (écoles religieuses) au Pakistan. Le Pakistan est également l'un des trois seuls pays, avec l'Arabie saoudite et les Émirats arabes unis (EAU), à avoir reconnu les talibans lorsqu'ils étaient au pouvoir en Afghanistan. Il a également été le dernier pays à rompre ses liens diplomatiques avec le groupe. À une époque, les talibans menacent de déstabiliser le Pakistan à partir des zones qu'ils contrôlent dans le nord-ouest du pays. L'une des attaques des talibans pakistanais les plus médiatisées et internationalement condamnées a eu lieu en octobre 2012, lorsque l'écolière Malala Yousafzai a été blessée par balle alors qu'elle rentrait chez elle dans la ville de Mingora. Une offensive militaire majeure deux ans plus tard à la suite du massacre de l'école de Peshawar a cependant considérablement réduit l'influence du groupe au Pakistan. Au moins trois figures clés des talibans pakistanais avaient été tuées dans des frappes de drones américaines en 2013, dont le chef du groupe, Hakimullah Mehsud. L'attention du monde entier a été attirée par les talibans en Afghanistan à la suite des attentats du 11 septembre 2001 contre le World Trade Center à New York. Les talibans sont alors accusés de fournir un sanctuaire aux principaux suspects - Oussama Ben Laden et son mouvement Al-Qaïda. Le 7 octobre 2001, une coalition militaire dirigée par les États-Unis lance des attaques en Afghanistan et, dès la première semaine de décembre, le régime taliban s'effondre. Le chef du groupe de l'époque, le mollah Mohammad Omar, et d'autres hauts responsables, dont Ben Laden, échappent à la capture malgré l'une des plus grandes chasses à l'homme du monde. De nombreux autres dirigeants talibans se seraient réfugiés dans la ville pakistanaise de Quetta, d'où ils guident les talibans. Mais l'existence de ce qui a été surnommé la "Shura de Quetta" est démentie par Islamabad. Malgré des troupes étrangères toujours plus nombreuses, les talibans regagnent progressivement puis étendent leur influence en Afghanistan, rendant de vastes étendues du pays peu sûres, et la violence dans le pays retrouve des niveaux jamais vus depuis 2001. Les talibans lancent de nombreuses attaques contre Kaboul et, en septembre 2012, ils mènent un raid très médiatisé contre la base de l'OTAN Camp Bastion. Les espoirs d'une paix négociée émergent en 2013, lorsque les talibans annoncent leur intention d'ouvrir un bureau au Qatar. Mais la méfiance de toutes les parties reste grande et la violence perdure. En août 2015, les talibans admettent avoir dissimulé la mort du mollah Omar - qui aurait été victime de problèmes de santé dans un hôpital au Pakistan - pendant plus de deux ans. Le mois suivant, le groupe déclare avoir mis de côté des semaines de luttes intestines et s'être rallié à un nouveau chef en la personne du mollah Mansour, qui avait été l'adjoint du mollah Omar. À peu près au même moment, les talibans prennent le contrôle d'une capitale provinciale pour la première fois depuis leur défaite en 2001, mettant la main sur la ville stratégiquement importante de Kunduz. Le mollah Mansour meurt dans une frappe de drone américaine en mai 2016 et son adjoint, Mawlawi Hibatullah Akhundzada, le remplace et reste à la tête du groupe. Dans l'année qui a suivi l'accord de paix américano-taliban de février 2020 - qui a été l'aboutissement d'une longue période de pourparlers directs - les talibans semblent changer leurs tactiques d'attaques complexes dans les villes et contre des avant-postes militaires à une vague d'assassinats ciblés qui terrorisaient civils afghans . Les cibles - journalistes, juges, militants pour la paix, femmes occupant des postes de pouvoir - suggèrent que les talibans n'ont pas changé leur idéologie extrémiste, seulement leur stratégie. Malgré les graves inquiétudes des responsables afghans quant à la vulnérabilité du gouvernement face aux talibans sans soutien international, le nouveau président américain Joe Biden a annoncé en avril 2021 que toutes les forces américaines quitteraient le pays d'ici le 11 septembre - deux décennies jour pour jour depuis l'effondrement du World Trade Center. Après avoir survécu à une superpuissance pendant deux décennies de guerre, les talibans commencent à s'emparer de vastes étendues de territoire, menaçant de renverser à nouveau le gouvernement de Kaboul à la suite du retrait de la puissance étrangère. Ils balaient l'Afghanistan en seulement 10 jours, prenant leur première capitale provinciale le 6 août. Le 15 août, ils sont aux portes de Kaboul. Leur avancée fulgurante pousse des dizaines de milliers de personnes à fuir leur foyer, beaucoup arrivent dans la capitale afghane, d'autres se dirigent vers les pays voisins. L'avenir des Afghans vivant sous le régime des talibans reste très incertain. Alors que la plupart sont soulagés que la guerre soit finie, des millions de personnes luttent pour survivre. Aucun pays n'a reconnu le gouvernement taliban dans l'année qui s'est écoulée depuis leur retour au pouvoir. Le meurtre en août 2021 lors d'une attaque par drone américain du chef d'al-Qaïda Ayman al-Zawahiri à Kaboul ne fera rien pour persuader les critiques des talibans que le groupe a tourné une nouvelle page. Les partisans de la ligne dure du mouvement semblent avoir le dessus sur des questions telles que l'emploi des femmes, la liberté d'expression et l'enseignement secondaire pour les filles, ce qui signifie qu'il est peu probable que des fonds étrangers désespérément nécessaires soient débloqués de sitôt.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-58231767</field>
  </doc>
</add>
