<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Coup d'Etat au Soudan : l'armée dissout le gouvernement civil et arrête les dirigeants</field>
    <field name="text">Un coup d'État est en cours au Soudan, où les militaires ont dissous le régime civil, arrêté les dirigeants politiques et déclaré l'état d'urgence. Le chef du coup d'État, le général Abdel Fattah Burhan, a mis en cause des luttes politiques intestines. Des manifestants sont descendus dans les rues de la capitale, Khartoum, et d'autres villes, et des coups de feu ont été signalés. Les dirigeants militaires et civils sont en désaccord depuis que le dirigeant de longue date Omar al-Bashir a été renversé il y a deux ans et qu'un gouvernement de transition a été mis en place. Des troupes militaires et paramilitaires ont été déployées dans la capitale, l'aéroport de Khartoum est fermé et les vols internationaux sont suspendus. L'Internet est également hors service. Mohamed Osman, de BBC Arabic, à Khartoum, indique qu'un grand nombre de manifestants réclament le retour d'un gouvernement civil et que les manifestations se sont étendues à plusieurs autres endroits, notamment dans les villes d'Atbara, de Wad Madani et de Port-Soudan. On s'attend à ce que d'autres manifestants descendent dans la rue dans les prochaines heures après les appels à l'action lancés par les partis politiques et les syndicats professionnels, ajoute notre correspondant. "Nous ne quitterons pas les rues tant que le gouvernement civil ne sera pas de retour et que la transition ne sera pas rétablie", confie un manifestant, Sawsan Bashir, à l'AFP. "Nous sommes prêts à donner notre vie pour la transition démocratique au Soudan", dit un autre manifestant, Haitham Mohamed. On ne sait toujours pas qui est à l'origine de ces arrestations avant l'aube. Une déclaration du ministère de l'information sur Facebook indique que les arrestations ont été effectuées par des "forces militaires conjointes" et que les personnes arrêtées sont détenues dans "un lieu non identifié". Lire aussi : Il ajoute que M. Hamdok est poussé à soutenir un coup d'État, mais qu'il refuse de le faire et qu'il exhorte la population à poursuivre les manifestations pacifiques pour "défendre la révolution". Les États-Unis sont "profondément alarmés" par les informations sur le coup d'État, dit leur envoyé spécial pour la Corne de l'Afrique, Jeffrey Feltman. L'envoyé spécial du Royaume-Uni pour le Soudan et Soudan du Sud, Robert Fairweather, écrit sur Twitter que l'arrestation par l'armée de dirigeants civils est "une trahison de la révolution, de la transition et du peuple soudanais". Les États-Unis, les Nations unies, l'Union européenne et la Ligue arabe ont également exprimé leur profonde inquiétude. Des témoins rapportent qu'Internet est coupé dans la capitale, Khartoum, tandis que des images sont apparues sur les médias sociaux montrant une foules en colère brûlant des pneus dans les rues. L'armée et les forces paramilitaires sont déployées dans toute la ville, limitant les déplacements des civils, indique un témoin cité par l'agence de presse Reuters. L'aéroport de Khartoum est désormais fermé et les vols internationaux sont suspendus. Le principal groupe pro-démocratique du Soudan appelle ses partisans à résister à tout coup d'État militaire. Les autorités militaires et civiles de transition gouvernent ensemble depuis que le président El-Béchir a été renversé après des mois de manifestations de rue en 2019. Un accord de partage du pouvoir entre les militaires et une coalition lâche de groupes - les Forces pour la liberté et le changement (FFC) - a été conclu, lançant le Conseil souverain. Celui-ci devait gouverner le pays pendant une année supplémentaire - dans le but d'organiser des élections et de passer à un régime civil. Mais l'accord a toujours été houleux, avec un grand nombre de groupes politiques rivaux - et des divisions au sein de l'armée également. Les tensions se sont accrues après qu'une tentative de coup d'État attribuée à des partisans de M. el-Béchir a été déjouée en septembre. Ce mois-ci, les opposants à la transition du Soudan vers la démocratie sont descendus dans les rues de la capitale, Khartoum, pour appeler l'armée à prendre le contrôle du pays. Les groupes pro-démocratie estiment qu'il s'agit d'une tentative organisée de l'armée de reprendre le pouvoir. Jeudi dernier, des dizaines de milliers de personnes ont manifesté à Khartoum pour montrer leur solidarité avec le gouvernement de transition. Le soutien au gouvernement provisoire s'est effondré au cours des derniers mois en raison des difficultés économiques du pays. Le Soudan n'a pas réussi à trouver un système politique viable depuis son indépendance en 1956 et a connu de nombreux coups d'État et tentatives de coup d'État. Le Premier ministre Abdallah Hamdok figure parmi les personnes qui auraient été arrêtées et assignées à résidence, avec les membres de son cabinet et d'autres dirigeants civils. Ils font partie d'un gouvernement de transition conçu pour guider le Soudan vers la démocratie après le règne de l'ancien président Omar el-Béchir. Une déclaration du ministère de l'information sur Facebook a indiqué que les personnes arrêtées étaient détenues dans "un lieu non identifié". Il a également déclaré que M. Hamdok était pressé de soutenir un coup d'État, mais qu'il refusait de le faire et qu'il exhortait plutôt la population à poursuivre les manifestations pacifiques pour "défendre la révolution". Le général Burhan dirigeait l'accord de partage du pouvoir entre les dirigeants militaires et civils, connu sous le nom de Conseil souverain. Dans une allocution télévisée, il a déclaré que les luttes intestines entre politiciens, l'ambition et l'incitation à la violence l'avaient contraint à agir pour protéger la sécurité de la nation et "rectifier le cours de la révolution". Il a déclaré que le Soudan restait attaché aux "accords internationaux" et à la transition vers un régime civil, avec des élections prévues en juillet 2023. Bien que le Soudan soit toujours en proie à une profonde crise économique, il bénéficiait d'un soutien international accru. Une prise de pouvoir militaire remettrait en cause ce soutien. de Mohamed Osman BBC Arabic, Khartoum La seule surprise du discours télévisé du général Abdel Fattah Abdelrahman Burhan a été l'annonce de l'état d'urgence. Cela ouvre maintenant la voie à l'introduction de nouvelles mesures sous le prétexte de l'état d'urgence. Lorsque l'état d'urgence a été appliqué pendant les derniers jours du président Omar el-Béchir en 2019, puis par le conseil militaire, de nombreuses personnalités politiques et journalistes ont été arrêtés. Mais en ce qui concerne le coup d'État lui-même, beaucoup d'observateurs politiques s'attendaient à ce que nous avons vu aujourd'hui au Soudan. Même les gens ordinaires anticipaient que quelque chose allait se produire. Le général Burhan et d'autres chefs de l'armée ont exprimé dernièrement un mécontentement manifeste à l'égard de l'accord de partage du pouvoir avec les civils. Il a déclaré à plusieurs reprises que les profondes divisions au sein du conseil, ainsi que les récentes protestations et sit-in des civils, créaient un état de chaos dans le pays. Pour lui, ce qui s'est passé aujourd'hui visait à remettre la période de transition au Soudan sur les rails. Mais le mouvement de protestation mené par les civils ne partage pas ce point de vue, comme en témoigne le nombre de manifestants dans la rue, qui devrait augmenter. Le peuple soudanais a prouvé plus d'une fois que l'état d'urgence ne l'empêchera pas de descendre dans la rue pour exposer ses revendications. Duaa Tariq, artiste et défenseur des droits de l'homme, est l'une des personnes qui manifestent aujourd'hui à Khartoum. Elle s'est entretenue avec Newshour, le service mondial de la BBC, sur ce qui s'est passé : "Il y a beaucoup de confusion, de peur et aussi de solidarité dans les rues... parce que [les gens] ont vu des signes de ce qui se prépare depuis quatre jours. "Les gens étaient prêts et les rues sont toutes bloquées par des barricades. "Il est difficile de se rassembler et de s'organiser... à cause du black-out d'internet. "L'armée ne garde que le quartier général et les ponts [sur le Nil]. "Il y a des tensions et de la violence... les personnes qui ont essayé de se rendre au quartier général de l'armée ont été accueillies par des coups de feu. "Nous voulons voir un Soudan où les gens sont libres... nous ne voulons pas que le régime militaire soit de retour après tout ce que nous avons vu."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-59035094</field>
  </doc>
</add>
