<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">À quoi sert le cérumen et quelle est la meilleure façon de nettoyer nos oreilles ?</field>
    <field name="text">Beaucoup de gens n'aiment pas ça, ils trouvent ça répugnant. Mais la vérité est que le cérumen est une sécrétion naturelle qui a une fonction très importante, et que son nettoyage ne doit pas être pris à la légère. L'otolaryngologiste britannique Gabriel Weston a fait des recherches sur les meilleures et les pires façons de se nettoyer les oreilles. Mais avant de nous donner son verdict, elle précise que le cérumen est une substance produite par des glandes situées à l'intérieur de l'oreille et qui a plusieurs fonctions : Et ajoutez ce fait : Lorsque nous parlons, mâchons et bougeons nos mâchoires, la cire et les cellules de la peau se déplacent lentement du tympan vers l'ouverture de l'oreille, où elles s'assèchent et tombent généralement. A ne pas manquer sur BBC Afrique : En général, le cérumen n'est pas un problème, mais s'il est produit en excès, il peut provoquer un blocage qui peut entraîner des douleurs ou une perte d'audition. Il existe de nombreux produits sur le marché qui promettent d'éliminer le cérumen ou de nettoyer vos oreilles, mais lesquels sont vraiment efficaces ? Les problèmes surviennent souvent lorsque nous essayons de nous nettoyer les oreilles avec notre doigt ou, pire encore, avec un coton-tige. Bien que de nombreuses personnes les utilisent à cette fin, les sociétés qui les fabriquent recommandent de ne pas les utiliser dans le conduit auditif. La prochaine fois que vous serez tenté d'utiliser un de leurs outils, qui semble à première vue inoffensif, jetez un coup d'œil à l'étiquette sur l'emballage. Vous trouverez probablement un avertissement indiquant que les cotons-tiges "ne doivent pas être insérés dans le conduit auditif". Lorsque nous les utilisons, nous finissons par pousser le cérumen plus profondément dans l'oreille, ce qui le coince dans les parties qui ne peuvent pas se nettoyer. Le cérumen peut également contenir des bactéries provenant de l'extérieur de l'oreille, qui peuvent provoquer une infection. L'élimination du cérumen à l'aide d'un coton-tige peut également irriter la peau de l'oreille, ce qui incite les gens à toucher encore plus cette partie de l'oreille. Cela peut devenir un cercle vicieux. Dans certains cas, si l'écouvillon est inséré trop profondément, il y a un risque de perforation du tympan, provoquant une douleur soudaine, un saignement et une perte auditive temporaire. Les bougies auriculaires sont commercialisées comme une solution simple pour ceux qui veulent se débarrasser du cérumen. La technique consiste à placer une bougie allumée, longue et fine, à l'intérieur d'un cône percé d'un trou et à la positionner dans l'oreille. Il est censé éliminer le cérumen et les autres impuretés. Des recherches ont montré que les bougies d'oreille ne sont pas efficaces pour éliminer le cérumen et représentent un danger. Il peut causer des brûlures à l'oreille et au visage, laisser du cérumen dans le conduit auditif et endommager le tympan. De nombreuses personnes utilisent les gouttes pour oreilles comme premier choix pour l'élimination du cérumen. Ils peuvent ramollir ou détacher le cérumen et lui permettre de suivre son cours naturel. Il existe de nombreuses gouttes sur le marché. Les principes actifs qu'ils contiennent sont le peroxyde d'hydrogène, le bicarbonate de sodium ou le chlorure de sodium. Bien que les gouttes puissent être efficaces, elles peuvent également provoquer des irritations chez les personnes à la peau sensible. En revanche, les gouttes d'huile d'olive et d'amande semblent être tout aussi efficaces que d'autres produits commerciaux coûteux. Regarder : Si vous voulez essayer l'huile d'olive ou d'amande pour ramollir le cérumen, nous vous recommandons de réchauffer l'huile de votre choix (à la température de votre corps) et de vous allonger sur le côté. Utilisez un compte-gouttes pour appliquer quelques gouttes d'huile sur votre oreille et restez dans cette position pendant 5 à 10 minutes. Il est très peu probable que l'huile d'olive provoque une irritation de l'oreille, mais elle met beaucoup de temps à agir sur le cérumen. Si votre oreille semble bouchée, vous devrez peut-être répéter la procédure deux ou trois fois par jour pendant trois à cinq jours pour ramollir le cérumen accumulé. Si vous avez un problème persistant de cérumen, votre médecin peut vous recommander d'irriguer votre oreille, une procédure également connue sous le nom de seringue. Cette technique consiste à utiliser un outil qui projette de l'eau dans le conduit auditif pour éliminer le cérumen. Toutefois, si cette méthode permet d'éliminer le cérumen, elle peut dans certains cas être douloureuse et même endommager le tympan. Certaines cliniques peuvent effectuer une micro-aspiration pour retirer le cérumen. Au cours de cette procédure, le spécialiste utilisera un microscope pour regarder à l'intérieur de l'oreille et un petit appareil aspirera le cérumen. Cette technique peut être très sûre et efficace pour éliminer les blocages tenaces. Ecouter :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-57555670</field>
  </doc>
</add>
