<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus en Afrique du Sud : un lanceur d'alerte s'interroge sur les décès sous les tentes en période de grand froid</field>
    <field name="text">Des patients suspects de souffrir de Covid-19 ont été systématiquement laissés pendant des heures dans une tente ouverte, par des températures inférieures à zéro, à l'extérieur d'un hôpital sud-africain pendant le pic de la pandémie au milieu de l'hiver, ce qui a entraîné la mort de "nombreuses" personnes suspectées d'hypothermie, selon une enquête exclusive de BBC News. Ces révélations ont été faites alors que le gouvernement sud-africain a reconnu et condamné la corruption et la mauvaise gestion généralisées dans sa réponse à la pandémie. "Il faisait froid dans cette tente. Dès que la nuit tombe, c'est horrible, on peut voir les patients décliner. L'hypothermie est l'une des principales causes de décès ici. Surtout dans cette tente", a déclaré un médecin de l'hôpital de Sebokeng - un lanceur d'alerte qui nous a parlé sous le couvert de l'anonymat. Le médecin a déclaré que 14 personnes seraient mortes dans la tente sur une période de 48 heures - mais pas toutes d'hypothermie. Lire aussi : Afrique du Sud : les restrictions en matière de confinement jugées "irrationnelles" Coronavirus : des milliers de morts inexpliqués en Afrique du Sud Le Covid-19 "ferme" la plus profonde mine d'or du monde "Nous sommes fatigués et tristes et nous avons peur pour nos patients. Je me demande combien de personnes doivent mourir inutilement pour qu'il y ait une enquête adéquate", a-t-elle déclaré. Le médecin a décrit des scènes "horribles" dans la tente de la taille d'un chapiteau - érigée sur le parking et utilisée par l'hôpital comme salle de triage et d'attente improvisée - au cours de plusieurs semaines froides et mouvementées en juillet, avec des patients âgés s'effondrant après avoir été laissés pendant deux jours ou plus sans sanitaires, sans nourriture ou sans chauffage adéquat. Elle a déclaré que les malades étaient obligés de s'entasser autour de trois petits chauffages électriques qui se tombaient fréquemment en panne. "Je me suis sentie très stressée, en colère, [et] désespérée. Le manque de ressources dans cette tente est une véritable plaisanterie... un désordre total. Nous n'avons pas de médicament. Pas d'équipement de ventilation. Il y avait de l'EPI ( Équipement de protection individuelle) partout, attendant de pouvoir infecter plus de personnes", a déclaré le médecin. Celui-ci s'est plaint qu'un certain nombre de membres du personnel médical avaient attrapé le virus à cause de ces conditions. Quelques-uns de nos articles les plus lus: Un Nigérian "enfermé par sa famille pendant 30 ans'' a été sauvé Qui sont les têtes de file du putsch contre Ibrahim Boubacar Keita? La Floride va libérer une vague de moustiques modifiés "C'est de la corruption et de l'insouciance", a déclaré Jeanette Mlombo, dont le fils, Martin, est mort le mois dernier à l'hôpital de Sebokeng, à l'âge de 30 ans. Elle a déclaré qu'il n'avait pas été testé pour le Covid-19 et qu'il s'était initialement plaint de jambes gonflées, mais qu'il avait été laissé dans la tente pendant un total de 12 heures. "Il faisait un froid glacial. Il frissonnait, il était affamé. Il a dit : "J'ai dormi toute la nuit ici sans couverture. Je vais mourir. Personne ne s'occupe de moi", se souvient Mme Mlombo. Des fuites de messages ont révélé que la décision d'utiliser des tentes a provoqué une réaction de colère de la part des experts du ministère provincial de la santé. Des discussions internes sur un groupe de WhatsApp, vues par la BBC, montrent que les conseillers médicaux ont exhorté la direction à ne pas utiliser les tentes, précisément en raison du risque pour les patients. En réponse aux allégations du lanceur d'alerte concernant l'hôpital de Sebokeng, un porte-parole du département de la santé de Gauteng, Kwara Kekana, a rejeté la suggestion selon laquelle "beaucoup" de personnes étaient mortes à cause du froid, écrivant dans un courriel que "les statistiques de décès basées sur le rapport de l'hôpital ne reflètent pas les décès diagnostiqués par hypothermie". A écouter : Le porte-parole a également nié les allégations de pénurie d'équipements de protection individuelle (EPI) et de manque de zones d'enfilage et d'enlèvement appropriées, partageant des documents qui montraient les stocks de désinfectant pour les mains, de blouses et d'autres équipements pertinents de l'hôpital en août. Ces dernières semaines, la situation à Sebokeng se serait améliorée de manière significative, en partie grâce aux mesures prises par la direction, mais aussi, semble-t-il, parce que le nombre de cas infectés a commencé à diminuer de manière spectaculaire. Dans l'ensemble, l'Afrique du Sud semble avoir surmonté la première vague de la pandémie avec un certain succès. Certaines provinces et certains hôpitaux ont été largement salués pour leur réaction. Le régime de confinement précoce et agressif du gouvernement a également été salué et a fait l'objet de critiques sévères de la part de certains milieux. Lire aussi sur le coronavirus : Coronavirus: cinq stratégies pour juguler la contamination Coronavirus: comment se protéger Réponses aux questions fréquentes sur le coronavirus 'Des hyènes qui profitent' Mais la pandémie a également révélé de profondes faiblesses institutionnelles, notamment une culture généralisée de la corruption et un népotisme apparent, ainsi que les dangers d'un système de "déploiement des cadres" qui a vu des départements clés dirigés par des candidats politiques prétendument incompétents issus du Congrès national africain (ANC) au pouvoir. Le président Cyril Ramaphosa a condamné avec colère la corruption, citant des exemples de hausses de prix de 900%, et s'en prenant aux "hyènes" qui cherchent à profiter du désastre. Un certain nombre de hauts fonctionnaires et de ministres ont été critiqués pour les cas où leurs proches ont obtenu de gros contrats du gouvernement. Les autorités sud-africaines affirment qu'elles enquêtent actuellement sur des irrégularités dans des appels d'offres liés aux coronavirus, d'une valeur de 5 milliards de rands (290 millions de dollars ; 220 millions de livres sterling). La dénonciatrice de Sebokeng nous a dit qu'elle et d'autres membres du personnel s'étaient plaints à plusieurs reprises des conditions, et s'est enquise de la manière dont les fonds spéciaux de secours de Covid-19 étaient déboursés. "Nous n'avons pas vu cet argent. Je sais que la direction est consciente de nos difficultés. Nous avons essayé à plusieurs reprises, en tant que médecins et infirmières, de demander à la direction où l'argent est alloué", a déclaré le médecin. "Allons-nous avoir plus de personnel, plus de ressources ? Et nous n'obtenons pas vraiment de réponses, ce qui est dévastateur pour nous". A regarder : Le service de communication de l'hôpital a décliné notre demande d'interview, disant que toutes les questions concernant le Covid-19 devaient être adressées au département provincial de la santé. En réponse à ces plaintes des médecins, Mme Kekana a déclaré que l'hôpital tenait régulièrement des réunions du personnel, et disposait d'un responsable de la conformité et d'une équipe dédiée pour veiller au respect des normes. Le ministre du gouvernement local chargé de la santé dans la province de Gauteng, Bandile Masuku, a récemment été contraint de prendre un congé à la suite d'allégations de corruption à son encontre. M. Masuku a nié ces allégations, affirmant qu'il n'était pas impliqué dans les processus de passation de marchés du ministère et qu'il ne les influençait pas. Les enquêteurs examinent plus de 100 contrats liés au Covid-19 dans la province. "Cette pandémie a mis en évidence de nombreuses failles dans notre système. Mais nous espérons pouvoir faire quelque chose pour y remédier", a déclaré le dénonciateur. "Nous devons tirer les leçons de cette pandémie afin d'être mieux équipés pour faire face à d'autres maladies à l'avenir". Regarder aussi :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-53894504</field>
  </doc>
</add>
