<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Francia Marquez : qui est cette ancienne femme de ménage devenue la première vice-présidente noire de Colombie ?</field>
    <field name="text">Les résultats des élections présidentielles de 2022 en Colombie ont été remarquables pour plusieurs raisons : l'ancien guérillero Gustavo Petro est devenu le tout premier chef d'État de gauche du pays, et sa colistière a également créé un nouveau précédent. Le 7 août, Francia Marquez, une mère célibataire, anciennement femme de ménage et orpailleuse, deviendra la première vice-présidente noire de Colombie. Articles recommandés : Marquez, 40 ans, a un profil très particulier par rapport à tous ses prédécesseurs. Pour commencer, elle n'appartient pas à l'establishment politique et social colombien. Si la Colombie est un pays très diversifié, ses institutions sont traditionnellement aux mains d'hommes appartenant aux élites urbaines, riches et blanches. Mais la nouvelle vice-présidente ne se contente pas de la valeur symbolique de l'accession au pouvoir d'une femme noire pour la première fois. "Je ne suis pas ici pour être montrée comme un visage noir, ou pour me montrer comme une femme, ou simplement pour montrer que nous sommes un gouvernement inclusif", confie-t-elle à la BBC dans une interview du 23 juin. Marquez est née à Yolombo, un village qui est plus éloigné de la capitale Bogota que ne le suggère le trajet de 437 km. Il est situé dans l'État de Cauca, l'une des régions les plus pauvres et les plus rurales du pays. Le Cauca a également été fortement touché par la lutte armée en Colombie entre le gouvernement, les groupes paramilitaires et les guérillas rebelles, qui dure depuis près de 65 ans. "Ma communauté, par exemple, a souffert d'un abandon historique", dit-elle. "Il n'y a pas d'eau potable, il n'y a pas d'assainissement de base ou d'électricité". Issue d'une famille de 12 enfants, Marquez a gagné sa vie dans ses jeunes années en travaillant avec ses parents à l'extraction de l'or sur les rives de la rivière Ovejas. À 16 ans, elle est devenue mère célibataire et a commencé à travailler comme femme de ménage afin de subvenir aux besoins de son fils aîné Carlos et de payer ses études universitaires en agronomie - elle a également obtenu un diplôme de droit il y a deux ans. Marquez a également trouvé le temps de s'engager dans l'activisme écologique, en commençant par les protestations contre les projets de détournement de la rivière Ovejas vers le barrage hydroélectrique de Salvajina dans les années 1990. Elle a été l'une des personnes à l'origine d'une campagne populaire qui a permis à la Cour suprême de Colombie d'arrêter le projet. Plus tard, elle prendra la tête de la résistance contre les initiatives du gouvernement fédéral visant à accorder des droits miniers aux multinationales tout en expulsant les propriétaires terriens afro-colombiens. Marquez a atteint une renommée nationale en 2014 en menant des dizaines de femmes dans une marche de 350 kilomètres vers Bogota pour exiger du président de l'époque, Juan Manuel Santos, des mesures contre les effets sociaux et environnementaux de l'exploitation minière illégale dans le Cauca. Marquez a également participé aux négociations de paix entre le gouvernement fédéral et les Farc, le principal groupe rebelle de gauche de Colombie. Au cours des pourparlers, elle a fait valoir que les Afro-Colombiens avaient été touchés de manière disproportionnée par des décennies d'hostilités. "Les données du département national des statistiques indiquent que les femmes noires vivent en moyenne cinq ans de moins que le reste des femmes en Colombie. Je pense qu'il y a là des preuves du fonctionnement du racisme structurel", dit-elle dans l'interview du 23 juin. En 2018, Marquez a reçu le prix Goldman pour l'environnement, officieusement connu sous le nom de "prix Nobel vert". Mais un profil plus élevé signifiait aussi que le futur vice-président allait bientôt recevoir des menaces dans un pays célèbre pour le meurtre de militants des droits de l'homme. Rien qu'en 2021, 138 d'entre eux ont été tués en Colombie selon l'ONG Front Line Defenders - soit un tiers de tous les meurtres de ce type enregistrés dans le monde cette année-là. Marquez l'a échappé belle en 2019, lorsque des hommes armés ont pris d'assaut une réunion à laquelle elle participait dans la ville de Santander de Quilichao, dans le Cauca. Au lieu d'effrayer Marquez, l'incident semble avoir galvanisé sa détermination à se battre pour la justice. Elle a annoncé sa candidature à la présidence en avril 2021 et celle-ci a pris suffisamment d'ampleur pour la placer en deuxième position lors des primaires de la coalition des partis de gauche, le Pacte de l'histoire. Le vainqueur était Gustavo Petro, qui a presque immédiatement invité Marquez à se présenter sur son ticket. "L'invitation que nous lançons, tant Gustavo Petro que moi-même, est celle d'un grand accord national qui pose des bases solides et prioritaires pour avancer dans la paix, la réconciliation et la justice sociale", affirme Mme Marquez. Le défi pour les deux hommes est maintenant de tenir les promesses faites aux Colombiens privés de leurs droits - les "nobodies", comme Marquez les a décrits dans ses discours de campagne. Pour de nombreux observateurs, répondre à ces attentes est une mission aussi difficile que le parcours de Marquez vers la vice-présidence. "Je pense avoir été très claire avec ce pays et avec le peuple, avec mon peuple... nous n'allons pas changer 500 ans d'oubli en quatre ans", soutient-elle. "(Mais) nous devons nous préparer, en tant que pays, à avancer autant que nous le pouvons". Peu de gens douteraient que Marquez a l'énergie pour cette lutte.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-62447931</field>
  </doc>
</add>
