<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Poutine veut toujours s'emparer de la majeure partie de l'Ukraine, selon les États-Unis</field>
    <field name="text">Par Leo Sands et Ben Tobias\nBBC News Le président russe Vladimir Poutine souhaite toujours s'emparer de la majeure partie de l'Ukraine, selon les agences de renseignement américaines. Toutefois, les troupes de Moscou ont été tellement affaiblies par les combats que les responsables américains estiment qu'elles ne sont capables que de réaliser des gains territoriaux lents. Cela signifie que la guerre pourrait durer longtemps, selon la directrice du renseignement national Avril Haines. En mars, Moscou a recentré ses efforts sur la prise de la région ukrainienne de Donbas après avoir échoué à prendre Kiev et d'autres villes. Selon Mme Haines, la plus haute responsable du renseignement américain, M. Poutine a toujours les mêmes objectifs qu'au début du conflit : prendre la majeure partie de l'Ukraine. Mais, selon elle, il est peu probable que la Russie atteigne cet objectif de sitôt. "Nous percevons une déconnexion entre les objectifs militaires à court terme de Poutine dans cette région et les capacités de son armée, une sorte de décalage entre ses ambitions et ce que l'armée est capable d'accomplir", dit-elle lors d'une conférence du ministère américain du commerce. Depuis qu'elle n'a pas réussi à atteindre son objectif initial, qui était de s'emparer de Kiev, la Russie s'est concentrée sur la saisie de territoires dans la région orientale de Donbas, une vaste zone industrielle où M. Poutine prétend à tort que l'Ukraine a perpétré un génocide contre les russophones. Les forces russes y ont progressé, prenant récemment le contrôle de la ville de Severodonetsk, mais les progrès sont lents et les forces ukrainiennes opposent une forte résistance. Dans ses premiers commentaires publics depuis mai sur l'évaluation de la guerre par les services de renseignement américains, Mme Haines a laissé entendre que l'invasion russe se poursuivrait "pendant une période prolongée" et que "le tableau reste assez sombre". Elle a indiqué que les services de renseignement envisagent trois scénarios pour le déroulement de la guerre, le plus probable étant un conflit à évolution lente, la Russie réalisant "des gains progressifs, sans percée". Les autres possibilités, moins probables, comprennent une percée majeure de la Russie ou une stabilisation des lignes de front, l'Ukraine réalisant de petites avancées. Cela pourrait signifier que Moscou devient plus dépendante des "outils asymétriques" pour cibler ses ennemis, y compris les cyberattaques, les efforts pour contrôler les ressources énergétiques et même les armes nucléaires. Les commentaires de Mme Haines sont intervenus mercredi après que les dirigeants de l'OTAN se sont engagés à soutenir l'Ukraine aussi longtemps qu'il le faudra, en renforçant leur présence militaire en Europe et en invitant la Finlande et la Suède à rejoindre le groupe. Le chef de l'OTAN, Jens Stoltenberg, a qualifié cet événement de plus grande refonte de l'alliance depuis la guerre froide. Le président américain Joe Biden a promis que l'OTAN serait "renforcée dans toutes les directions et dans tous les domaines - terre, air et mer". Réagissant à la possibilité que les deux pays nordiques deviennent membres de l'OTAN, M. Poutine a accusé l'alliance militaire de faire délibérément monter la tension. "Si des troupes et des infrastructures de l'OTAN sont déployées, [la Russie] sera obligée de répondre", affirme M. Poutine lors d'un voyage au Turkménistan. Entre-temps, le gouvernement britannique s'apprête à fournir une aide militaire supplémentaire de 1 milliard de livres sterling (plus de 763 milliards FCFA) à l'Ukraine, ce qui représente un quasi-doublement de son soutien jusqu'à présent. Seuls les États-Unis ont fourni plus d'aide militaire à l'Ukraine que le Royaume-Uni. Le président ukrainien Volodymyr Zelensky déclare que son pays a besoin d'environ 5 milliards de dollars (3 billions 144 milliards 274 millions 500 mille FCFA) par mois pour financer la guerre contre la Russie.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c0vwd9q3ewyo</field>
  </doc>
</add>
