<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Ouverture d'une enquête sur un joueur "revenu d'entre les morts"</field>
    <field name="text">L'ancien joueur de Schalke 04 Hiannick Kamba aurait été retrouvé vivant en Allemagne, quatre ans après sa mort présumée. L'arrière droit congolais serait mort dans un accident de voiture dans son pays natal, le Congo, en janvier 2016, selon un article de la publication allemande Bild. Cependant, Kamba a été retrouvé bien vivant alors qu'il travaillait comme technicien en chimie pour une entreprise énergétique dans la ville de Gelsenkirchen - où les Schalke jouent à domicile - près de Dortmund, dans l'ouest de l'Allemagne. Comment le Covid-19 affecte les revenus des athlètes africains Coronavirus: Al Ahly va verser l'intégralité des salaires de ses joueurs Ismaila Sarr: deux clubs sénégalais réclament des versements à Watford Kamba serait rentré en Allemagne il y a deux ans. Son assistante juridique, Anette Milk, a déclaré qu'il "a été abandonné par des amis pendant la nuit lors d'une visite au Congo en janvier 2016 et s'est retrouvé sans papier, sans argent et sans téléphone portable". Sa réapparition a maintenant conduit à l'ouverture d'une enquête de police en Allemagne, qui se concentre sur l'ex-femme de Kamba - qui a reçu une assurance vie après avoir produit un certificat de décès congolais. Mme Milk l'a dit à Bild : "L'accusée est incriminée pour fraude, mais elle nie les faits qui lui sont reprochés. La procédure est toujours en cours". Kamba devrait être un témoin dans l'enquête, affirmant qu'il n'était pas au courant des actes de sa femme. Yaya Touré apporte son soutien à Didier Drogba "Le retour des compétitions de football sera difficile à cause du coronavirus" L'arrière droit était engagé chez les jeunes de Schalke 04 aux côtés du gardien de but numéro un allemand Manuel Neuer avant de quitter le club en 2007. Il a ensuite joué dans diverses équipes de bas niveau en Allemagne et jouait pour le VFB Huls en huitième division lorsque la nouvelle de son décès a été rendu publique en janvier 2016.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-52599806</field>
  </doc>
</add>
