<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2019 : réitérer l’exploit de 2004 pour la Tunisie</field>
    <field name="text">Les Aigles de Carthage disputent cette année leur 19ème CAN, sur un total de 32 éditions. Depuis 1994, la Tunisie a participé à tous les rendez-vous de la compétition continentale. Depuis 2004, l'année de sa victoire, la Tunisie n'a plus dépassé les quarts de finale. Lire aussi : La diffusion du football menacée en Tunisie Tunisie | Sénégal : "un football de qualité" Classement FIFA : La Tunisie, numéro 1 du football africain Football : un match amical Tunisie-Turquie Quelques éléments sur cette sélection : Coach : Alain Giresse. Il a été aussi sélectionneur des équipes nationales du Sénégal, du Gabon et du Mali. Surnom de l'équipe nationale : Les Aigles de Carthage Participation à la CAN : 19ème participations à la CAN. Participation au Mondial : Cinq participations à la coupe du monde (2018, 2006, 2002, 1998 et 1978). Classement Fifa actuel : les Aigles de Carthage occupent la 25ème place - sur un total de 202 pays - du classement mondial Fifa du 14 juin 2019. Selon le classement africain Fifa de la même date, ils prennent la deuxième place - sur 54 pays. A retenir : Les Aigles de Carthage ont eu l'entraineur le plus âgé de la CAN 2017 : le Franco-Polonais Henryk Kasperczack (70 ans). Le défi de la Tunisie sera de dépasser les quarts de finale qui semblent avoir placé un plafond de verre sur la sélection depuis plus d'une dizaine d'années. Quelques joueurs de l'équipe Une défense solide construite autour de Yassine Meriah (Olympiakos, Grèce) et Ben Youssef (Kasimpasa, Turquie). Des talents offensifs comme Anice Badri (Espérance de Tunis), Youssef Msakni (KAS Eupen), Wahbi Khazri (AS Saint-Etienne), Ben Amor (Etoile sportive du sahel), Ali Maaloul (Al Ahly SC), Ben Mohamed (Espérance de Tunis), Eddine Khaoui (SM Caen) ou Ellyes Skhiri (Montpellier HSC).</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48526271</field>
  </doc>
</add>
