<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">"Il est difficile pour un entraineur noir qualifié d'avoir un emploi en Europe"</field>
    <field name="text">L'ancien capitaine de la Sierra Leone Mohamed Kallon est conscient des défis qui l'attendent pour s'établir et travailler au plus haut niveau en Europe. Mohamed Kallon, âgé de 41 ans, s'exprime après avoir obtenu en Italie la plus haute qualification d'entraîneur de football européen, la licence UEFA Pro. L'ancien attaquant de l'Inter Milan et de Monaco veut contribuer par son action à changer la perception des entraîneurs noirs. "Je sais qu'il y a des obstacles à surmonter si je veux devenir entraîneur en Italie, car il est difficile pour un entraîneur noir d'y avoir un emploi", a déclaré M. Kallon à BBC Sport Africa. "Il est plus facile pour les ressortissants italiens d'obtenir un emploi d'entraîneur que les étrangers en raison de leur système". "Le fait est que les entraîneurs noirs qualifiés ont du mal à trouver un emploi dans les grands clubs européens parce qu'ils ont l'impression qu'ils ne peuvent pas être performants au plus haut niveau". "Il est temps que cette perception change et je veux faire partie de ce qui porte ce changement. Il faut que trois ou quatre entraîneurs noirs fassent une percée, et nous serons là". Kallon a souligné qu'il a fallu du temps pour que les joueurs noirs s'établissent au plus haut niveau du football européen. "Il n'y avait pas beaucoup de joueurs africains qui jouaient en Europe il y a 30 ou 40 ans, mais nous sommes arrivés à percer", a-t-il ajouté. "Des joueurs comme George Weah, Samuel Eto'o, Didier Drogba, Abedi Pelé, pour n'en citer que quelques-uns, ont bien joué en Europe et nous ont fait connaître sur la scène mondiale". "Nous l'avons fait en tant que footballeurs, maintenant nous devrions le faire en tant qu'entraîneurs. Changeons notre mentalité et la façon dont les gens nous perçoivent". "Nous devons croire en nous-mêmes et nous dire que nous pouvons réussir et atteindre les plus hautes marches du podium". M. Kallon, ravi, espère que sa nouvelle qualification incitera davantage d'entraîneurs noirs à suivre ce cours. "Je suis heureux d'avoir terminé le cours de licence UEFA Pro, ce n'était pas facile, et le cours était fastidieux. Dieu merci, je l'ai suivi avec succès", a expliqué M. Kallon. "Cette dernière réalisation signifie beaucoup pour moi, ma carrière, ma famille et mon pays." "J'ai été le seul entraîneur noir à suivre le cours de licence professionnelle UEFA de la fédération italienne cette année. J'espère que je vais servir d'inspiration à d'autres entraîneurs africains". "J'encourage les entraîneurs noirs à se battre pour obtenir les qualifications requises afin de pouvoir prétendre aux meilleurs postes d'entraîneurs du monde, et aussi pour améliorer le football sur le plan technique dans leurs pays respectifs". "Je sais que ce n'est pas facile car le processus d'obtention d'une licence professionnelle de l'UEFA est exigeant, implique beaucoup d'argent et prend beaucoup de temps, mais avec de la détermination, vous pouvez y arriver". Il est l'un des rares Africains à détenir la licence pro avec le Sud-Africain Benni McCarthy et le Nigérian Michael Emenalo, qui était directeur technique et entraîneur adjoint du club de Premier League Chelsea. Kallon, qui a entraîné les moins de 17 ans et les moins de 19 ans du Houston Dynamo, club de la Major League Soccer américaine, a déjà des projets sur la façon dont il veut atteindre ses objectifs. "Je veux passer les trois ou quatre prochains mois avec ma famille", a-t-il déclaré. "J'ai dix ans de projets. Je veux utiliser les cinq prochaines années pour me préparer à la grande étape en commençant au niveau des jeunes". "Mon objectif pour les cinq autres années est d'entraîner des clubs en Europe ou des équipes nationales dans le monde entier". "Mais si j'ai maintenant la possibilité de commencer dans les grandes ligues, je la saisirai". Kallon travaille sur ses qualifications d'entraîneur depuis 2013 et les a obtenues auprès de la Confédération africaine de football, de la Fédération américaine de football et maintenant de l'UEFA. L'ancien champion d'Asie a fait son dernier stage aux côtés de son ancien coéquipier et actuel entraîneur de la Juventus, Andre Pirlo. "J'ai suivi le cours de licence professionnelle de l'UEFA avec plusieurs anciens joueurs, dont l'actuel entraîneur de la Juventus, André Pirlo, que je connais bien", ajoute-t-il. "En tant que footballeurs, nous nous sommes entraînés ensemble à l'Inter Milan, nous avons joué ensemble à la Reggina lorsque nous avons été envoyés en prêt". "Nous avions tous prévu de partir de la Primavera (la ligue italienne des moins de 19 ans) afin de renforcer la confiance et de nous préparer à de plus grands défis à l'avenir. C'est pourquoi il a d'abord été nommé entraîneur de l'équipe de jeunes de la Juventus". "Heureusement pour lui, il a été nommé entraîneur de l'équipe senior de la Juventus quelques semaines plus tard, l'occasion s'est présentée et il l'a saisie. J'ai confiance qu'il va bien mener l'équipe. Je lui souhaite bonne chance". Kallon a également une expérience d'administrateur de football en tant que président du Kallon FC, le club de première ligue de Sierra Leone dont il est propriétaire. Il a été disqualifié lors des élections présidentielles de la Sierra Leone Football Association il y a sept ans et il n'exclut pas de participer aux prochains scrutins malgré ses ambitions d'entraîneur. "Cela fait partie de mes projets pour l'avenir de me donner les moyens de m'occuper de l'administration sportive, car je suis aussi administrateur de football puisque je suis propriétaire d'un club", a-t-il souligné. "Je suis l'un des plus anciens présidents de club de mon pays, si ce n'est le plus ancien. Si j'ai le temps, je veux aller jusqu'à obtenir un diplôme universitaire en administration sportive. "Et si dans les quatre prochains mois, une chance se présente à moi de participer à l'électionde la présidence de la fédération sierra léonaise, je l'évaluerai et je prendrai une décision."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-54340437</field>
  </doc>
</add>
