<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Chute du niveau d’anticorps après une infection au coronavirus</field>
    <field name="text">Selon des chercheurs, la réduction du niveau d'immunité du corps peut probablement augmenter les risques de réinfection. Les niveaux d'anticorps protecteurs chez les personnes diminuent "assez rapidement" après une infection par un coronavirus, selon les chercheurs. Les anticorps sont un élément clé de nos défenses immunitaires et empêchent le virus de pénétrer dans les cellules de l'organisme. L'équipe de l'Imperial College de Londres au Royaume-Uni a constaté que le nombre de personnes dont le test de dépistage des anticorps était positif avait diminué de 26 % entre juin et septembre. Selon eux, l'immunité semble s'affaiblir et il existe un risque d'attraper le virus plusieurs fois. Plus de 350 000 personnes en Angleterre ont passé un test d'anticorps dans le cadre de l'étude REACT-2 jusqu'à présent. Lors de la première série de tests, fin juin et début juillet, environ 60 personnes sur 1 000 avaient des anticorps détectables. Mais lors de la dernière série de tests, en septembre, seuls 44 tests sur 1 000 personnes étaient positifs. Cela suggère que le nombre de personnes ayant des anticorps, a diminué de plus d'un quart en quelques mois : "L'immunité diminue assez rapidement, trois mois après notre première [série de tests] et nous montrons déjà une baisse de 26% d'anticorps", a déclaré le professeur Helen Ward, l'un des chercheurs. La baisse est plus importante chez les plus de 65 ans, par rapport aux groupes d'âge plus jeunes, et chez ceux qui ne présentent pas de symptômes, par rapport à ceux qui ont un Covid-19 complet. Le nombre de travailleurs de la santé présentant des anticorps est resté relativement élevé, ce qui, selon les chercheurs, pourrait être dû à une exposition régulière au virus. Les anticorps se fixent à la surface du coronavirus pour l'empêcher d'envahir les cellules de notre corps et attirer le reste du système immunitaire. On ne sait pas encore exactement ce que la chute d'anticorps signifie pour l'immunité. D'autres parties du système immunitaire, telles que les cellules T, peuvent également jouer un rôle, en tuant directement les cellules hôtes infectées et en appelant d'autres cellules immunitaires à l'aide. Cependant, les chercheurs avertissent que les anticorps ont tendance à être très prédictifs de qui est protégé. Le professeur Wendy Barclay a déclaré : "Nous pouvons voir les anticorps et nous pouvons les voir décliner et nous savons que les anticorps en eux-mêmes sont protecteurs" [de notre organisme]. "Selon les preuves, je dirais qu'il semblerait que l'immunité diminue au même rythme que les anticorps, et que c'est une indication de l'affaiblissement de l'immunité". Il existe quatre autres coronavirus humains, que nous attrapons plusieurs fois dans notre vie. Ils provoquent les symptômes du rhume et nous pouvons être réinfectés tous les six à douze mois. Il y a eu très peu de cas confirmés de personnes ayant attrapé deux fois le Covid. Toutefois, les chercheurs avertissent que cela pourrait être dû au fait que l'immunité commence à peine à s'affaiblir depuis les pics d'infection de mars et avril. L'espoir est que la deuxième infection sera moins grave que la première, même si l'immunité diminue, car le corps devrait avoir une "mémoire immunitaire" de la première rencontre [avec le virus] et savoir comment se défendre. Les chercheurs affirment que leurs découvertes ne font pas échouer les espoirs d'un vaccin, qui pourrait s'avérer plus efficace qu'une véritable infection. L'un des chercheurs, le professeur Graham Cooke, a déclaré que "la situation générale est qu'après la première vague, la grande majorité du pays n'avait pas de preuves d'une immunité protectrice". "Le besoin d'un vaccin est toujours très important, les données ne changent rien à cela". Le professeur Paul Elliott, directeur de l'étude REACT-2, a déclaré qu'il serait erroné de tirer des conclusions définitives de l'étude sur l'impact d'un vaccin. Il a ajouté : "La réponse immunitaire par un vaccin peut être différente de la réponse à une infection de façon naturelle." Mais il a ajouté qu'il était possible que certaines personnes aient besoin de doses de rappel de tout vaccin disponible pour renforcer une immunité qui s'affaiblit avec le temps. Le professeur Jonathan Ball, de l'université de Nottingham, a commenté ces résultats : "Cette étude confirme les soupçons selon lesquels les réponses des anticorps - en particulier chez les populations âgées vulnérables - diminuent avec le temps". Toutefois, il a déclaré qu'il était toujours important d'avoir une meilleure vue d'ensemble de "ce à quoi ressemble l'immunité protectrice". Le professeur Eleanor Riley, de l'Université d'Edimbourg, a déclaré qu'il serait "prématuré" de supposer que l'immunité ne dure pas, mais "les données donnent du poids à la préoccupation selon laquelle les anticorps induits par une infection naturelle pourraient être de courte durée, comme c'est le cas pour d'autres coronavirus saisonniers".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-54720076</field>
  </doc>
</add>
