<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : un Nigérian pris au piège de l'amitié et de la terreur à Soumy</field>
    <field name="text">L'étudiant nigérian vétérinaire Samuel Otunla est bloqué dans la ville de Soumy, dans le nord-est de l'Ukraine, depuis le début du conflit. Avant les informations selon lesquelles les évacuations ont commencé, il a envoyé à la BBC un récit de la vie dans une ville proche de la frontière et de la ligne de front russes. Toute l'expérience des 10 derniers jours a été tout simplement traumatisante. Dans les villes plus à l'ouest, des civils ont pu partir et traverser la frontière pour se mettre en sécurité en Pologne, en Roumanie, en Hongrie ou en Slovaquie mais nous n'avons pas pu quitter Soumy. Le chemin de fer a été fermé donc il n'y a pas de trains. Les routes principales sont en grande partie inaccessibles - certaines ont été détruites pour empêcher les troupes russes d'avancer, tandis que d'autres ont été totalement bloquées et prises en charge par les Russes. Néanmoins, il y a des civils qui ont réussi à s'en sortir par la route en se frayant un chemin à travers tous les points de contrôle. D'autres ont essayé et ont soit été abattus ou forcés de faire demi-tour, soit se sont retrouvés dans des impasses où des ponts endommagés ont rendu impossible leur progression. Oui, il est possible de quitter Soumy mais c'est extrêmement risqué - et coûteux. Cher parce que les chauffeurs ukrainiens capables de transporter des étudiants facturent entre 2 000 $ et 5 000 $ (environ 1 206 000 F CFA et 3 000 000 F CFA) pour un trajet de 200 km vers le sud.. Après cela, toute personne fuyant doit prendre un train gratuit vers une ville de l'ouest, comme Lviv, puis traverser la frontière. Donc, en réalité, nous ne pouvons pas sortir. Des responsables de l'Université nationale agraire de Soumy nous ont dit il y a quelques jours qu'il y avait des discussions pour mettre en place un couloir humanitaire pour permettre aux civils de quitter Soumy et d'autres zones en toute sécurité. Lundi, des bus avaient été préparés pour que les étudiants puissent être déplacés mais malheureusement les Russes n'ont pas accepté de cessez-le-feu donc le gouvernement ukrainien ne peut pas, pour notre propre sécurité, nous transporter. Le gouvernement nigérian a aidé les étudiants à rentrer chez eux mais, jusqu'à présent, seulement une fois qu'ils ont réussi à franchir la frontière ouest, qui est à 1 300 km - donc cela ne nous aide pas, du moins pas encore. L'ambassade du Nigeria en Russie (et dans d'autres pays africains, si j'ai bien compris) nous a offert la possibilité d'être emmenés en Russie et évacués de là. De nombreux étudiants ont rejeté cette idée et à juste titre. La Russie est l'ennemi. La meilleure option est de nous amener à l'ouest. Pendant ce temps, à Soumy, nous recevons constamment des avertissements de sécurité de la part des militaires. Lorsque la sirène se déclenche, tout le monde doit se précipiter vers les abris anti-bombes pour se mettre en sécurité. Habituellement, du bas de l'abri, nous entendons les bombardements et les coups de feu. Avec plus de 60 étudiants internationaux, des étudiants ukrainiens et le personnel de l'auberge, j'ai passé les sept dernières nuits dans un sous-sol poussiéreux qui sert également d'abri anti-bombes. Ce n'est pas une bonne expérience. Nous avons reçu une aide financière de différentes organisations et grâce à elles, nous avons pu obtenir des produits d'épicerie et d'autres fournitures. Nous ne savons pas combien de temps nous serons ici, mais nous aurons peut-être besoin de plus de fournitures bientôt. Jeudi dernier, le 3 mars, a été l'un des jours les plus terrifiants. Une fois que nous avons reçu l'avertissement de sécurité et que nous sommes arrivés au sous-sol, nous avons entendu l'une des explosions les plus fortes et après quelques minutes, l'électricité s'est coupée - pas seulement dans notre quartier mais dans toute la ville. L'eau a également été coupée. Bien qu'il ait été restauré 17 heures plus tard, ce fut une expérience inconfortable. Il y a une base militaire. De plus, il y a une école militaire à environ un kilomètre de là où je suis à l'Université agraire et le premier jour de la guerre, elle a été attaquée. Lorsque nous sommes sortis faire l'épicerie quelques jours plus tard, des corps de soldats russes morts gisaient toujours partout dans la rue. Jusqu'à présent, il y a eu des explosions 10 jours sur 11 - en d'autres termes, un seul jour paisible. Voici notre routine quotidienne : Tout cela est extrêmement stressant. Depuis le début de la guerre, nous avons vécu des traumatismes, des maladies, du stress et de la lassitude, mais au milieu de tout cela, nous avons également connu l'amitié et l'amour. L'administration de mon université a été très utile et favorable - mais les choses peuvent être différentes dans d'autres collèges de Soumy. Tous les étudiants ici sont prêts à s'entraider. Nous avons partagé des repas, des médicaments, des couvertures et des matelas. Nous avons joué à des jeux ensemble, prié ensemble et ri ensemble mais plus que tout, nous voulons être évacués ensemble. Nous ne nous plaisons pas ici.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-60661367</field>
  </doc>
</add>
