<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Mohammed bin Salman accusé d'avoir voulu assassiner le roi Abdallah avec une "bague empoisonnée"</field>
    <field name="text">Un ancien haut responsable du renseignement saoudien affirme que le prince héritier saoudien Mohammed bin Salman avait l'intention de tuer le défunt roi Abdallah avec une bague empoisonnée provenant de Russie. Dans une interview accordée à CBS, Saad al-Jabri, un personnage clé du renseignement saoudien, révèle que Mohammed bin Salman avait laissé entendre en 2014, dans une conversation avec son cousin, qu'il voulait se débarrasser du roi Abdallah pour libérer le trône pour son père. À l'époque, les membres de la dynastie au pouvoir se disputaient la succession au trône. A lire sur BBC Afrique : M. Jabri a accordé une interview à l'émission 60 Minutes de CBS, dans laquelle il souligne que le prince héritier Mohammed bin Salman bin Abdul Aziz Al Saud, fils du roi Salman et dirigeant de facto de l'Arabie saoudite, est "un psychopathe, un meurtrier aux ressources illimitées au Moyen-Orient, une menace pour son propre peuple, pour les Américains et pour la planète entière". L'ancien officier de renseignement raconte également qu'en 2014, lors d'une réunion avec son cousin Mohammed ibn Nayef, alors ministre de l'Intérieur, ibn Salman a laissé entendre qu'il pourrait organiser l'assassinat du roi Abdallah. "Il lui a dit : je veux éliminer le roi Abdullah.  Je recevrai une bague empoisonnée de la Russie, je lui serrerai la main et tout sera fini", dévoile M. Jabri. - Peut-être qu'il se vantait, mais il l'a dit, et nous l'avons pris très au sérieux". M. Jabri a dit que l'affaire a été étouffée au tribunal, mais que la réunion a été filmée en secret et qu'il sait où sont conservées deux copies de ces images. Le roi Abdallah est décédé en 2015 à l'âge de 90 ans et le trône est passé à son frère paternel Salman, le père de Mohammed bin Salman, qui a nommé Mohammed bin Naif comme prince héritier. Cependant, en 2017, déjà, Bin Salman est devenu prince héritier, tandis que Ben Nayef a été déchu de son poste de ministre de l'Intérieur et aurait été placé en résidence surveillée, après avoir été détenu l'année dernière sur des accusations dont la nature n'a pas été révélée. Après avoir été démis de ses fonctions, Jabri s'est enfui au Canada. Dans une interview, il affirme qu'un ami des services de renseignement du Moyen-Orient l'a averti qu'en octobre 2018, quelques jours après que des agents saoudiens ont tué le journaliste dissident Jamal Khashoggi en Turquie, Ben Salman a envoyé une équipe pour éliminer l'ancien officier de renseignement. M. Jabri affirme que le groupe de six personnes a atterri à l'aéroport d'Ottawa, mais qu'elles ont toutes été expulsées après que les agents des douanes ont trouvé du "matériel suspect pour les tests ADN" dans leurs bagages. L'année dernière, Jabri a intenté une action civile devant un tribunal fédéral américain contre le prince héritier saoudien, l'accusant de tentative de meurtre. À l'époque, Ben Salman a nié toutes les allégations. Toutefois, il a également nié les allégations d'implication dans le meurtre de M. Khashoggi, bien que les agences de renseignement américaines pensent que le prince a personnellement approuvé l'opération visant à éliminer le journaliste La BBC a demandé au gouvernement saoudien de commenter les déclarations de l'ancien espion. Pour sa part, l'ambassade saoudienne à Washington, dans un message envoyé à CBS, qualifie Jabri "d'ancien fonctionnaire discrédité, avec une longue liste d'affabulations et de déclarations trompeuses pour couvrir ses milliards de dollars de fraude financière qui lui ont permis, à lui et à sa famille, de mener un style de vie somptueux". Plusieurs autorités saoudiennes enquêtent désormais sur les allégations de corruption de Jabri, et un juge canadien a ordonné le gel de ses avoirs "en raison de preuves évidentes de fraude". Jabri lui-même affirme qu'il n'a pas détourné de fonds publics et que ses anciens employeurs le payaient très généreusement. En mars 2020, les autorités saoudiennes arrêtent le fils de Jabri, Omar, et sa fille, Sarah, dans ce que les groupes de défense des droits humains considèrent comme une tentative apparente de forcer son retour en Arabie saoudite. En novembre dernier, deux mois après que M. Jabri a intenté une action en justice contre le prince héritier, un tribunal saoudien a condamné son fils et sa fille à 9 et 5 ans de prison pour blanchiment d'argent et "tentative de quitter le pays". Les enfants de l'agent de renseignement nient les accusations portées contre eux. La Cour d'appel, lors d'une séance secrète à laquelle la défense n'était pas présente, a confirmé la condamnation.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-59050425</field>
  </doc>
</add>
