<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Présidentielles au Ghana: cinq personnes disqualifiées</field>
    <field name="text">La Commission Electorale du Ghana vient de disqualifier cinq candidats aux prochaines élections présidentielles de décembre prochain. Selon le président de la Commission électorale Jean Mensa, certaines des personnes disqualifiées pourraient également être poursuivies pour falsification de documents. Il  a déclaré que les dossiers rejetés comprenaient de fausses signatures de personnes qui ont apporté leur soutien à ces candidats. . Il signale que dans certains cas, les signataires auraient approuvé les listes de deux candidats différents. En vertu de la loi électorale ghanéenne  un candidat à la présidentielle doit être  soutenu  par les électeurs inscrits. Les cinq disqualifiés  qui sont soit des indépendants, soit  issus de partis politiques sans envergure  ont été dénoncés à la police et pourraient faire l'objet de poursuites, Il devront également rembourser leurs frais de dossier d'environ mille sept cents dollars (1 723 $) chacun. La commission électorale affirme que le remboursement des frais des dossiers rejetés est conforme à la réglementation selon laquelle les candidats non retenus devraient rembourser leurs frais de dossier. Il y a quatre ans, 13 candidats à la présidentielle ont été disqualifiés en raison d'une procédure de dépôt incorrecte. L'un d'eux avait  contesté avec succès la Commission électorale Il avait  été rétabli dans ses droits et a pu se présenter à l'élection présidentielle. Les cinq candidats disqualifiés ont déclaré qu'ils contesteront  la décision de la Commission  devant les tribunaux. Akufo-Ado rempile. Cette année, les Ghanéens auront le choix entre 12 candidat dont  l'ancien président John Mahama considéré comme le principal challenger du président sortant Nana Akufo-Addo qui lui va se présenter pour un deuxième et dernier mandat. D'après l'article 63 de la Constitution du Ghana, le président du Ghana est élu au scrutin uninominal majoritaire à deux tours. Un candidat est élu lorsqu'il atteint plus de 50 % des suffrages exprimé. Ce score peut être atteint dès le premier tour. S'il n'est pas atteint, alors un deuxième tour avec les deux candidats ayant eu les deux meilleurs scores doit se dérouler dans les 21 jours suivant le premier tour de l'élection. L'élection se tient tous les 4 ans. Peuvent participer au scrutin tous les citoyens ghanéens âgés d'au moins 18 ans. Les candidats aux élections présidentielles doivent obligatoirement être ghanéens de naissance et âgés d'au moins quarante ans.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-54622359</field>
  </doc>
</add>
