<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Eliminatoire CHAN : les finalistes des zones connus</field>
    <field name="text">L'Afrique du Sud a subi une défaite 3 : 0 face au Lesotho dimanche dernier en visite au Lesotho pour se qualifier pour le Championnat d'Afrique des Nations 2020 (CHAN) au Cameroun. Les clubs refusant de libérer des joueurs lors de la première journée de la Premier Soccer League sud-africaine, les hôtes ont été contraints d'aligner une équipe jeune et inexpérimentée. En dépit d'une équipe en sous-effectif, l'Afrique du Sud devait inverser la tendance après la défaite 3 : 2 subie à l'extérieur lors du match aller du week-end dernier. A lire aussi: CHAN 2018: les demi-finalistes Le Maroc remporte le CHAN 2018 Au lieu de cela, le Lesotho a inscrit trois buts en seconde période pour s'imposer 6 : 2 sur l'ensemble des deux matches se qualifiant ainsi pour la phase finale au Cameroun l'année prochaine. Après une première mi-temps sans aucun but, Jane Thaba Ntso et Hlompho Kalake vont assurer la victoire au Lesotho. Le Kenya a également enregistré une défaite aux tirs au but à Nairobi (1 : 4) à la suite d'un deuxième nul 0 : 0 contre la Tanzanie, voisine de l'Afrique de l'Est. Erasto Nyoni, Paulo Nyanganya, Gadiel Michael et Salim Hamis ont converti des tirs au but pour les visiteurs, tandis que Clifton Miheso était le seul buteur kenyan. Le match a attiré 30.000 spectateurs au stade Kasarani après que les autorités kenyanes ont réduit le prix des billets de 80 % à 100 shillings (0,96/0,86 euro). A lire aussi: Tout savoir sur le CHAN CHAN : la Mauritanie limoge son coach Le Togo a mis fin à 11 ans d'attente pour sa première victoire en éliminatoires du CHAN en battant le Bénin 1 : 0 à Lomé grâce à un but de Marouf Tchakei à la 70ème minute. C'est le seul but de cette rencontre aller-retour qui a permis au Togo de se qualifier pour les huitièmes de finale en septembre et octobre, avec le Nigeria, finaliste en 2018. Au cours d'une autre rencontre serrée, Madagascar a dû s'incliner 2 : 3 à Maputo pour battre le Mozambique à l'extérieur. A lire aussi: Tout savoir sur le CHAN Pourquoi le patron de la CAF a été convoqué ? Menés 1 : 0 à l'aller, les Mozambicains ont pris une avance de trois buts à la mi-temps grâce à un doublé de Luis Miquissone et un but de Dayo Antonio. Mais Madagascar a marqué deux buts en début de seconde période grâce à Arnaud Randrianantenaina et Lalaina Nomenjanahary, ce qui lui a permis d'affronter la Namibie. Prince Dube a imité l'Ougandais Patrick Kaddu en inscrivant un triplé au match retour, qui a permis au Zimbabwe de s'imposer 3 : 1 face à Maurice à Bulawayo et de s'imposer 7 : 1. Les éditions précédentes de la CHAN ont été remportées par la RDC (deux fois), la Tunisie, la Libye et le Maroc. Résultats du deuxième tour du Championnat d'Afrique des Nations (CHAN) : Zone Ouest A : Zone Ouest B : Zone centre : Zone centre/Est : Zone sud : Matchs du dernier tour de qualification : Zone Nord : Zone Ouest A : Zone Ouest B : Zone centre : Zone centre/Est : Zone sud : (Matches aller : 20-22 sept. Matches retour 18-20 oct.)</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-49248809</field>
  </doc>
</add>
