<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">La perte d'odorat liée au coronavirus est "différente de celle du rhume et de la grippe"</field>
    <field name="text">Lorsque les patients atteints de Covid-19 ont une perte d'odorat, celle-ci a tendance à être soudaine et grave. Et ils n'ont généralement pas le nez bouché, congestionné ou qui coule - la plupart des personnes atteintes d'un coronavirus peuvent toujours respirer librement. Une autre chose qui les distingue est leur "véritable" perte de goût. A lire sur BBC Afrique: Ce n'est pas que leur goût soit quelque peu altéré parce que leur odorat est hors service, disent les chercheurs de la revue Rhinology. Les patients atteints de coronavirus qui perdent le goût ne peuvent vraiment pas faire la différence entre l'amer et le sucré. Les experts pensent que cela est dû au fait que le virus affecte les cellules nerveuses directement impliquées dans la sensation olfactive et gustative. Les principaux symptômes du coronavirus sont les suivants : •         une température élevée •         nouvelle toux continue •         perte d'odorat ou de goût Toute personne présentant ces symptômes doit s'isoler et se soumettre à un test par écouvillonnage pour vérifier si elle est porteuse du virus. Les membres de leur foyer doivent également s'isoler pour éviter une éventuelle propagation. Recherche sur les odeurs Le professeur Carl Philpott, chercheur principal de l'université d'East Anglia, a effectué des tests d'odorat et de goût sur 30 volontaires : 10 avec Covid-19, 10 avec un mauvais rhume et 10 personnes en bonne santé ne présentant aucun symptôme de rhume ou de grippe. La perte d'odorat était beaucoup plus importante chez les patients atteints de Covid-19. Ils étaient moins capables d'identifier les odeurs, et ils ne pouvaient pas du tout discerner les goûts amer ou sucré. Le professeur Philpott, qui travaille avec l'association caritative Fifth Sense, créée pour aider les personnes souffrant de troubles de l'odorat et du goût, a déclaré "Il semble vraiment y avoir des caractéristiques distinctives qui distinguent le coronavirus des autres virus respiratoires. "C'est très intéressant car cela signifie que les tests olfactifs et gustatifs pourraient être utilisés pour distinguer les patients atteints de Covid-19 des personnes ayant un rhume ou une grippe ordinaire". Il a ajouté que les gens pouvaient faire leurs propres tests d'odorat et de goût à la maison en utilisant des produits comme le café, l'ail, les oranges ou les citrons et le sucre. Il a souligné que les tests de diagnostic par écouvillonnage de la gorge et du nez étaient toujours essentiels si quelqu'un pensait avoir un coronavirus. Les sens de l'odorat et du goût reviennent en quelques semaines chez la plupart des personnes qui se remettent d'un coronavirus, a-t-il ajouté. Le professeur Andrew Lane est un expert des problèmes de nez et de sinus à l'université Johns Hopkins aux États-Unis. Avec son équipe, il a étudié des échantillons de tissus de l'arrière du nez pour comprendre comment le coronavirus peut provoquer une perte de l'odorat et a publié ses conclusions dans le European Respiratory Journal. A regarder sur BBC Afrique: Ils ont identifié des niveaux extrêmement élevés d'une enzyme qui n'était présente que dans la zone du nez responsable de l'odeur. Cette enzyme, appelée ACE-2 (enzyme de conversion de l'angiotensine II), serait le "point d'entrée" qui permet au coronavirus de pénétrer dans les cellules de l'organisme et de provoquer une infection. Le nez est l'un des endroits où le Sars-CoV-2, le virus qui provoque le Covid-19, pénètre dans l'organisme. Le professeur Lane ajoute : "Nous faisons maintenant d'autres expériences en laboratoire pour voir si le virus utilise effectivement ces cellules pour accéder au corps et l'infecter. "Si c'est le cas, nous pourrons peut-être combattre l'infection avec des thérapies antivirales administrées directement par le nez."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-53927950</field>
  </doc>
</add>
