<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Félicien Kabuga : le financier présumé du génocide rwandais arrêté en France</field>
    <field name="text">Félicien Kabuga,  l'un des principaux accusés encore recherchés par la justice internationale dans le cadre du génocide rwandais, a été arrêté samedi matin près de Paris, a annoncé le ministère français de la justice. M. Kabuga a été détenu par des gendarmes à Asnières-sur-Seine, où il vivait sous une fausse identité. Le Tribunal pénal international pour le Rwanda a accusé l'homme de 84 ans de génocide et de crimes contre l'humanité. Il serait le principal financier des extrémistes de l'ethnie hutue qui ont massacré 800 000 personnes en 1994. Ces groupes visaient les membres de la communauté minoritaire tutsi, ainsi que leurs opposants politiques. Les États-Unis avaient offert une récompense de 5 millions de dollars pour toute information menant à l'arrestation de M. Kabuga. Par Will Ross, rédacteur en chef Afrique, BBC World Service L'homme d'affaires  hutu est accusé d'être l'un des principaux financiers du génocide rwandais, notamment en payant les milices qui ont perpétré les massacres. Il a également fondé et financé la célèbre Radio Télévision Libre des Mille Collines (RTLM), un média rwandais qui encourageait activement les gens à rechercher et à tuer toute personne appartenant à l'ethnie tutsi. Le fait qu'il ait été retrouvé dans la banlieue parisienne vivant sous un faux nom est surprenant. Pendant de nombreuses années, on a cru que Félicien Kabuga vivait au Kenya, où de puissants politiciens étaient accusés de contrecarrer les efforts déployés pour le faire arrêter. Plus d'un quart de siècle après le génocide, il sera jugé par un tribunal international. Comment a-t-il été retrouvé ? Le ministère public français et la police ont déclaré que M. Kabuga avait vécu sous une fausse identité dans un appartement avec la complicité de ses enfants. Il a été arrêté samedi à 05h30 (03h30 GMT) dans le cadre de ce que le procureur en chef du Mécanisme international résiduel pour les tribunaux pénaux (IRMCT) de La Haye - qui s'occupe des affaires de crimes de guerre en suspens pour le Rwanda et l'ex-Yougoslavie - a appelé "une opération sophistiquée et coordonnée avec des recherches simultanées dans plusieurs endroits". "L'arrestation de Félicien Kabuga aujourd'hui est un rappel que les responsables de génocide peuvent être traduits en justice, même 26 ans après leurs crimes", a déclaré Serge Brammertz dans un communiqué. "Pour la justice internationale, l'arrestation de Kabuga démontre que nous pouvons réussir quand nous avons le soutien de la communauté internationale", a-t-il ajouté. M. Brammertz a exprimé sa gratitude à la France, mais a déclaré que des contributions essentielles avaient également été apportées par le Rwanda, la Belgique, le Royaume-Uni, l'Allemagne, les Pays-Bas, l'Autriche, le Luxembourg, la Suisse, les États-Unis, Europol et Interpol. A la fin des procédures appropriées en vertu du droit français, M. Kabuga devrait être transféré sous  la garde de l'IRMCT,  à la Haye où il sera jugé. M. Kabuga a été inculpé en 1997 pour sept chefs d'accusation de génocide, complicité de génocide, incitation directe et publique à commettre le génocide, tentative de génocide, conspiration de génocide, persécution et extermination. La dirigeante d'une association de veuves du génocide au Rwanda, Valérie Mukabayire, a déclaré que tous les survivants étaient heureux qu'il ait été arrêté. Deux personnes qui doivent être jugées par le Tribunal pénal international pour le Rwanda sont toujours en fuite : Protais Mpiranya et Augustin Bizimana. Le 6 avril 1994, les présidents rwandais et burundais, Juvénal Habyarimana et Cyprien Ntaryamira, meurent, lorsque leur avion, qui s'apprêtait à atterrir à Kigali, est abattu par un missile.  Les extrémistes hutus ont accusé le groupe rebelle tutsi, le Front patriotique rwandais (FPR) d'être derrière cet attentat, une accusation  démentie par le FPR. Dans le cadre d'une campagne de massacre bien organisée, les milices ont reçu des listes de victimes tutsies. Nombre d'entre elles ont été tuées à la machette dans des actes d'une brutalité épouvantable. L'une des milices, l'aile regroupant les jeunes du parti au pouvoir, les Interahamwe,  ont mis en place des barrages routiers pour trouver les Tutsis, incité à la haine par le biais d'émissions de radio et effectué des perquisitions de maison en maison. Peu de choses ont été faites au niveau international pour mettre fin à ces tueries. L'ONU et la Belgique avaient des forces au Rwanda, mais la mission de l'ONU n'a pas reçu de mandat pour agir. Les Belges et la plupart des soldats de la paix de l'ONU se sont retirés. La dépouille de Kigeli V à Kigali Rwanda : l'opposante Diane Rwigara arrêtée Le Rwanda "enferme ses pauvres" Le FPR, soutenu par l'Ouganda, a commencé à gagner du terrain et a marché sur Kigali. Quelque deux millions de Hutus ont fui, principalement vers la République Démocratique du Congo. Le FPR est accusé d'avoir tué des milliers de Hutus dans sa conquête du pouvoir, ce qu'il le nie. Des dizaines de Hutus ont été condamnés pour leur rôle dans les massacres par le Tribunal pénal international pour le Rwanda, et des centaines de milliers d'autres ont été jugés par des tribunaux communautaires au Rwanda.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-52691935</field>
  </doc>
</add>
