<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Covid-19 : Cinq façons d'éviter d'attraper le virus à l'intérieur</field>
    <field name="text">Une bonne ventilation pourrait être la clé pour éviter le coronavirus à l'approche de l'automne, alors que les gens passent plus de temps à l'intérieur. Depuis des mois, on nous dit de nous laver les mains et de maintenir une distance sociale pour vaincre le coronavirus. Mais les scientifiques et les ingénieurs disent que nous devons aussi penser à l'air que nous respirons, alors que les enfants retournent à l'école et que de plus en plus de gens retournent dans les bureaux. Une bonne ventilation est importante à cinq égards. Lorsque vous entrez dans une pièce et que l'air vous semble vicié, il y a un problème de ventilation. Il n'y a pas assez d'air frais, ce qui augmente les risques d'infection par le coronavirus. Des recherches récentes montrent que dans les espaces confinés, il peut y avoir une "transmission aérienne" du virus - avec de minuscules particules virales qui persistent dans l'air. Selon la réglementation sur le lieu de travail mise en place avant la pandémie, chacun doit recevoir 10 litres d'air frais chaque seconde, et cela est plus important que jamais. Donc, si un endroit semble étouffant, il suffit de faire demi-tour et de partir, explique le Dr Hywel Davies, directeur technique de la Chartered Institution of Building Services Engineers. Selon lui, il est vital d'avoir un flux d'air pur : "Si vous avez une personne infectée dans un bâtiment et que vous faites entrer beaucoup d'air extérieur, vous diluez le matériel infectieux qu'elle dégage. Vous réduisez le risque que d'autres personnes soient infectées". Des bureaux aux magasins, l'air conditionné est le bienvenu les jours de grande chaleur - mais vérifiez le type d'appareil. Le plus simple est une mince boîte blanche montée sur les murs ou les plafonds, connue sous le nom de climatiseur split. Ce dernier aspire l'air d'une pièce, le refroidit et le souffle à nouveau. En d'autres termes, il fait recirculer l'air. Ce n'est pas un problème pour une visite rapide mais peut constituer un risque sur une période de plusieurs heures. Une étude menée dans un restaurant en Chine a accusé ce type de climatiseur de propager le virus. Un client était "pré-symptomatique" - en d'autres termes, il était infecté mais ne s'en était pas rendu compte car il n'avait pas encore développé de symptômes. Les scientifiques estiment qu'il a libéré le virus en respirant et en parlant, et qu'il a été propulsé dans la pièce par les courants d'air tourbillonnants des appareils fixés au mur. Le résultat a été que neuf autres personnes ont été infectées. Le Dr Davies souligne à nouveau l'importance de l'air frais : "S'il y avait eu un bon apport d'air extérieur, il est très probable que moins de personnes auraient été infectées - si tant est qu'il y en ait eu." 3 : Questionner le "ratio d'air frais". Dans un bâtiment moderne où les fenêtres sont scellées, comment peut-on avoir suffisamment d'air frais ? Vous comptez sur un système de ventilation dans lequel l'air vicié est extrait des pièces et acheminé vers une unité de traitement de l'air, souvent sur le toit. Là, l'air frais peut être aspiré de l'extérieur et mélangé à l'ancien air intérieur, avant d'être renvoyé dans le bâtiment. Compte tenu du risque d'infection par le coronavirus, les professionnels conseillent de maximiser l'apport d'air frais. "Avoir 100% d'air extérieur ou près de 100% est une bonne chose", déclare le professeur Cath Noakes de l'université de Leeds et présidente du panel environnemental des conseillers SAGE du gouvernement, s'exprimant à titre personnel. "Plus il y a d'air frais, moins vous risquez de faire recirculer le virus dans le bâtiment". Le mélange précis est décidé par les gestionnaires de l'immeuble, qui peuvent travailler pour les propriétaires ou les locataires.  . L'inconvénient d'un air frais à 100 % est le coût : l'air entrant doit être chauffé en hiver et refroidi en été, ce qui nécessite de l'énergie. Un système de ventilation moderne sera doté de filtres, mais ceux-ci ne sont pas infaillibles. Aux États-Unis, des chercheurs de l'Oregon Health & Science University Hospital ont découvert que des traces de coronavirus étaient piégées par les filtres, mais que certaines s'étaient échappées d'une manière ou d'une autre. Le professeur Kevin van den Wymelenberg, qui a dirigé le projet, pense que le prélèvement des filtres pourrait révéler si une personne infectée travaille dans un bâtiment. En Corée du Sud, un centre d'appel situé au 11ème étage d'un immeuble de bureaux a vu une personne infecter plus de 90 autres. Si les filtres avaient été contrôlés plus fréquemment, la présence du virus aurait pu être détectée plus tôt. Selon le professeur van den Wymelenberg, les données provenant des filtres peuvent "nous montrer où et quand frapper" dans la lutte contre les infections. Parlez à n'importe quel expert dans ce domaine et il vous dira que l'air frais est la clé. Mais un spécialiste de la modélisation du mouvement de l'air dit que ce n'est pas si simple. Nick Wirth a conçu des voitures de course de Formule 1 et conseille aujourd'hui des supermarchés et des entreprises agroalimentaires sur la façon de gérer le flux d'air pour assurer la sécurité des personnes. Il craint que si une personne assise à côté d'une fenêtre ouverte se révèle infectieuse, elle pourrait transmettre le virus à d'autres personnes sous le vent. "Si vous ouvrez une fenêtre, où va aller l'air ?" demande-t-il. "Nous ne voulons pas que les gens soient en ligne directe avec ce flux d'air. "Plus d'air frais en général, c'est mieux, mais si l'air circule horizontalement et est plein de virus, cela pourrait avoir des conséquences imprévues." J'ai soumis ce scénario au professeur Cath Noakes. Selon elle, les avantages d'un air frais abondant qui dilue le virus l'emporteront sur les risques éventuels. Une fenêtre ouverte pourrait permettre à plus de personnes de recevoir le virus, mais en quantités plus faibles et moins risquées, selon elle. Il n'est pas surprenant qu'il y ait des désaccords - il y a beaucoup de choses que nous ne savons pas encore sur le virus. Mais l'air que nous respirons fait forcément partie de tout effort visant à rendre les bâtiments plus sûrs.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-53942290</field>
  </doc>
</add>
