<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Richard Bona au sujet du massacre de Ngarbuh : "Je suis indigné"</field>
    <field name="text">Le bassiste et chanteur camerounais Richard Bona a fait part de son indignation face au massacre de Ngarbuh dans la région du nord-ouest du Cameroun. 23 personnes y avaient été tuées, dont 15 enfants et deux femmes enceintes, selon un bilan de l''ONU. Richard Bona  a été l'invité de l'émission musicale "C'est le moment" présentée par Ata Ahli AHEBLA dans le cadre d'une chanson enregistrée en hommage aux victimes de cette attaque. L'artiste a expliqué :  "j'ai eu envie d'écrire pour qu'elles ne soient pas oubliées, pas seulement en tant que musicien mais aussi en tant que père, parce qu'il il y a eu des enfants parmi les civils." A lire sur le massacre de Ngarbuh: Le Cameroun reconnaît le rôle de l'armée dans la mort de civils Manifestation anti-Macron au Cameroun Richard Bona s'est aussi insurgé contre ce qu'il a qualifié de "déni dans lequel était le gouvernement. " En effet, le gouvernement avait  d'abord nié toute implication de l'armée dans ce massacre qui s'est  déroulé le 14 février, avant de reconnaitre en avril que trois de ses soldats ainsi que des membres d'un groupe d'autodéfense en était les auteurs. Dans un communiqué, la présidence camerounaise  avait expliqué que les tueries étaient accidentelles et que des soldats avaient tenté de les dissimuler en fournissant aux autorités un rapport biaisé de l'opération - Lire plus dans l'article ci-haut. L'artiste a révélé que la moitié des revenus générées par la chanson sera reversée aux victimes ainsi qu'à la lutte contre l'épidémie de coronavirus à travers "Cameroun Survival ", une initiative lancée par l'opposant Maurice Kamto. Souvent critique vis-à-vis du gouvernement camerounais, Richard Bona s'est défendu de tout soutien partisan à l'opposant. "C'est juste une action humanitaire, une position de patriote. Je n'appartiens pas à son parti et je ferai la même chose si c'était le gouvernement", a déclaré Richard Bona dans l'émission "C'est le moment ". Sur la crise dite anglophone qui secoue son pays depuis 3 ans, l'ancien directeur artistique du chanteur et acteur Harry Belafonte, a estimé qu'une vraie solution peut être trouvée sans les acteurs actuels qui selon lui, ont prouvé leur incapacité. Cameroun : les leaders de la crise anglophone sont libres Au Cameroun, le visage caché de la crise anglophone "La crise au Cameroun ne nécessite pas d'intervention extérieure" Harry Belafonte appelle à un vrai dialogue et estime que la violence n'est pas la solution : " On radicalise les gens en les brutalisant. La crise actuelle est en train de se transformer en problèmes tribaux, en haine tribale. " A regarder: Richard Bona s'est prononcé dans C'est le moment sur "sur la polémique autour du COVID-ORGANICS", que le président malgache Andry Rajoelina présente comme un remède contre le coronavirus. Début mai, l'Organisation mondiale de la santé (OMS) a mis en garde les dirigeants africains contre la tentation de promouvoir des remèdes traditionnels contre le coronavirus sans tests scientifiques. "Il faut qu'ils acceptent qu'il y ait d'autres types de médecines centenaires voire millénaires différentes de la médecine dite conventionnelle et qui font leur preuve." A lire : Coronavirus : polémique autour du "remède de Madagascar" La Tanzanie reçoit  le remède Covid Organics de Madagascar Richard Bona rappelle qu'il y a eu des médicaments qui ont été testés et approuvés et qui ont après été à l'origine de la mort de milliers des personnes. " J'ai grandi au village et on n'avait pas accès à la médicine conventionnelle. A 9 ans, j'ai été mordu par un mamba noir, ma grand-mère m'a extrait le venin et j'ai guéri après 9 jours de traitement ", raconte Richard Bona dans l'émission présentée par Ata Ahli Ahebla. A regarder aussi : C'est le moment est l'émission musicale de la BBC Afrique et est présentée par Ata Ahli Ahebla. Le programme est diffusé toutes les semaines en FM et sur internet aux jours et heures suivantes : Samedi : 18h30 minutes en temps Universel (19h30 de Douala) Dimanche : 7h30 et 16h30 minutes en temps universel (8h30  et 17h30 de Douala) Lundi : 18h30 minutes en temps Universel (19h30 de Douala) Jeudi : 18h30 minutes en temps Universel (19h30 de Douala)</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-52879692</field>
  </doc>
</add>
