<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Huile de palme : les entreprises du secteur privent les tribus autochtones de millions de dollars</field>
    <field name="text">Achetez un produit dans un supermarché et il y a de fortes chances qu'il contienne de l'huile de palme. En remontant la chaîne d'approvisionnement, vous finirez par trouver un palmier à huile, probablement en Indonésie. Mais les sociétés qui la vendent à de grandes entreprises comme Johnson & Johnson, Kellogg's et Mondelēz privent les communautés indigènes de revenus qui pourraient se chiffrer en millions de dollars, selon une enquête conjointe de la BBC. Mat Yadi trace le chemin de la rivière, sa lance prête à frapper. Mais aujourd'hui, comme la plupart des jours, il n'attrape rien. A surtout lire sur BBC Afrique : "Avant, il y avait beaucoup de cochons, de cerfs, d'antilopes et de hérissons", dit-il. "Maintenant, il n'y a presque plus rien de vivant." C'est un Orang Rimba - l'une des dernières tribus nomades d'Indonésie. Depuis des générations, ils vivent de la jungle de l'île de Sumatra - récoltant le caoutchouc ainsi que chassant et cueillant des fruits. Dans les années 1990, une société d'huile de palme est arrivée dans leur foyer isolé de Tebing Tinggi avec des promesses de richesse et de développement. Elle allait prendre le contrôle des terres ancestrales de la communauté et en échange, selon les Orang Rimba, ils en récupéreraient plus de la moitié, plantée de palmiers à huile, une culture miracle de plus en plus demandée dans le monde entier. Il s'agirait d'une situation gagnant-gagnant, puisque la tribu vendrait les fruits récoltés à l'entreprise. Pendant 25 ans, les palmiers à huile sont devenus grands et les fruits orange vif ont inondé l'usine de la société, produisant des millions de dollars d'huile comestible pour son propriétaire final, le groupe Salim, acheté par des fabricants de produits tels que le chocolat Cadbury, les Pop-Tarts et les Crunchy Nut Clusters. Mais Mat Yadi n'a jamais reçu les petites exploitations qui, selon lui, avaient été promises à sa tribu. Aujourd'hui, sa famille vit dans une hutte de fortune à l'intérieur d'une plantation. "Rien ne nous a été rendu. Ils ont tout pris", dit-il. Comme beaucoup d'autres Orang Rimba, l'aînée Siti Maninah gagne péniblement sa vie en ramassant les fruits qui tombent sur le sol lors de la récolte des palmiers à huile. Si elle a de la chance, elle en récolte assez pour acheter quelques grammes de riz et quelques légumes pour nourrir sa famille pour la journée. "C'est suffisant", dit-elle. "Mais ce n'est pas beaucoup." "Ce n'est qu'un exemple - cela se produit partout", déclare Daniel Johan, un député indonésien qui supervise le secteur agricole et forestier et qui a agi au nom de la tribu. "Les entreprises sont avides". De vastes étendues des forêts les plus riches en biodiversité du monde ont été rasées pour faire place à des plantations d'huile de palme. Sur les îles indonésiennes de Bornéo et de Sumatra, autrefois couvertes de jungle, les plantations s'étendent désormais sur des kilomètres. La contrepartie était la promesse d'un développement économique. Afin d'obtenir le soutien des populations locales et l'accès aux financements publics, les entreprises ont souvent promis de partager leur plantation avec les villageois, sur des parcelles appelées "plasma". En 2007, la loi a imposé aux entreprises de donner un cinquième de toute nouvelle plantation aux communautés. Lorsque ce système a fonctionné, il a contribué à sortir les communautés rurales de la pauvreté, en leur donnant leur propre participation dans une industrie qui représente plus de 50 milliards de dollars par an dans le monde. Mais un nombre croissant d'allégations ont été formulées selon lesquelles les entreprises n'ont pas tenu leurs promesses - et leurs obligations légales - de fournir du plasma. L'ampleur du problème demeurait inconnue. C'est pourquoi, au cours des deux dernières années, notre équipe, composée de la BBC, de l'organisation de journalisme d'investigation The Gecko Project et du site d'information sur l'environnement Mongabay, a travaillé ensemble pour le découvrir. En analysant les chiffres du gouvernement, l'enquête a révélé que les entreprises n'ont pas fourni plus de 100 000 hectares - soit environ la taille de Los Angeles - de plasma légalement requis dans la seule province de Kalimantan central à Bornéo. En utilisant des chiffres prudents concernant les bénéfices disponibles de l'huile de palme, nous avons estimé que cela a privé les communautés d'un montant estimé à 90 millions de dollars chaque année. La province ne compte qu'un cinquième des plantations de palmiers à huile gérées par des entreprises en Indonésie. L'analyse des données du ministère de l'agriculture suggère que la situation est similaire dans les autres grandes provinces productrices d'huile de palme, et que les pertes subies à travers l'Indonésie par les communautés redevables du plasma pourraient se chiffrer en centaines de millions de dollars chaque année. L'ampleur du problème n'est pas seulement visible dans les données officielles. Notre équipe a créé une base de données des entreprises qui ont été accusées de ne pas tenir leurs promesses ou de ne pas respecter leurs obligations légales en matière de partage de leurs plantations avec les communautés. Cette base de données a révélé qu'il y a eu des protestations motivées par des griefs concernant le plasma chaque mois au cours des six dernières années, en moyenne. Mais l'État peut être rapide et décisif dans la répression des protestations, qui sont souvent violemment réprimées. En 2015, dans un accord négocié par des politiciens locaux, le groupe Salim a signé un nouvel engagement écrit promettant de fournir du plasma aux Orang Rimba. Mais en janvier 2017, cela ne s'était toujours pas produit. À ce moment-là, la tribu attendait depuis deux décennies. Les membres frustrés de la tribu ont occupé la plantation de l'entreprise, mais celle-ci a démoli leurs huttes. Les villageois ont ensuite mis le feu à un poste de sécurité à l'intérieur de la plantation et brisé les fenêtres du bureau de l'entreprise. Plus de 40 personnes ont été arrêtées et agressées par la police, nous ont dit les villageois. "Sans être interrogés, nous avons été battus à mort", a déclaré un homme. Sept d'entre eux ont été reconnus coupables de vandalisme et condamnés à 18 mois de prison. La police indonésienne a refusé notre demande de réponse. "Toute la résistance qu'ils ont montée, parfois même en sacrifiant leur vie, et il n'y a toujours pas de résolution", déclare Daniel Johan, qui s'est rendu à Tebing Tinggi peu après la manifestation avec d'autres législateurs. "Cela signifie que le système est défaillant". Après la manifestation, une commission parlementaire a exhorté le groupe Salim à restituer les terres ancestrales des Orang Rimba, mais cinq ans plus tard, la tribu attend toujours. Le Salim Group et sa filiale qui contrôle la plantation ont refusé d'être interviewés. Lorsque les communautés se plaignent du non-respect de leurs promesses, le gouvernement s'en remet largement à la médiation, mais une étude universitaire a révélé que seulement 14 % des négociations de médiation aboutissent à un accord qui est appliqué. Samsul Kamar, chef d'un bureau de plantation à Riau, la plus grande province indonésienne productrice d'huile de palme, affirme qu'il reçoit une nouvelle plainte concernant le plasma "presque chaque semaine", et que seule une poignée des 77 sociétés sous sa surveillance fournit suffisamment d'informations. Pourtant, comme beaucoup de ses homologues, il n'est jamais allé plus loin que l'émission d'un avertissement. La plupart des grandes entreprises de biens de consommation ont promis d'éliminer l'"exploitation" des personnes de leurs chaînes d'approvisionnement. Mais nous avons identifié 13 grandes entreprises, dont Colgate-Palmolive et Reckitt, qui se sont approvisionnées en huile de palme auprès de producteurs soupçonnés d'avoir retenu le plasma, ou les bénéfices du plasma, aux communautés au cours des six dernières années. Johnson & Johnson et Kellogg's s'approvisionnent tous deux auprès du groupe Salim, qui possède la plantation sur les terres de l'Orang Rimba. En réponse à notre enquête, les entreprises ont affirmé qu'elles exigeaient de leurs fournisseurs qu'ils respectent la loi. Mais nous avons constaté que nombre d'entre elles ont des liens dans leur chaîne d'approvisionnement avec des entreprises qui ont été publiquement dénoncées pour leur non-respect de la réglementation sur le plasma - y compris par des représentants du gouvernement indonésien. Johnson & Johnson, Kellogg's et Mondelēz se sont tous approvisionnés en huile de palme auprès d'une plantation de Bornéo qui a été temporairement fermée en février pour ne pas avoir respecté ses obligations légales pendant plus d'une décennie. Dans un rare exemple de gouvernement agissant de manière décisive dans une affaire de plasma, le politicien Jaya Samaya Monong a posté la police pour arrêter les camions quittant la plantation. "Peut-être que s'il n'y a pas d'action ferme qui pourrait leur nuire, ils pensent qu'ils peuvent l'ignorer", dit-il. Johnson & Johnson a déclaré qu'elle "prenait ces allégations très au sérieux" et qu'elle avait engagé sa procédure de règlement des griefs. Kellogg's a déclaré qu'elle allait enquêter sur les allégations et "se coordonner avec nos fournisseurs pour déterminer les prochaines étapes". Mondelēz, propriétaire de Cadbury's, a déclaré avoir contacté des experts "pour mieux comprendre le problème et la manière dont nous pourrions l'aborder à l'avenir en prenant de nouveaux engagements publics". Reckitt a écrit que les conclusions "suggèrent des problèmes systémiques potentiels" qui "nécessitent une enquête plus approfondie et une action coordonnée de la part de diverses parties prenantes publiques et privées pour y remédier". Colgate-Palmolive a quant à elle déclaré que la société allait mettre au point un processus permettant de vérifier que ses fournisseurs fournissent suffisamment de plasma. Le conglomérat à l'origine de la plantation de Bornéo est Golden Agri-Resources, le plus grand producteur d'huile de palme d'Indonésie, dont les plantations s'étendent sur un demi-million d'hectares. L'entreprise admet qu'elle n'a pas respecté ses obligations légales en matière de fourniture de plasma. L'entreprise a déclaré qu'elle s'était engagée à le faire, mais que cela restait "un travail en cours". Elle a dit espérer commencer à planter du plasma l'année prochaine dans sa filiale de Bornéo, qui a été fermée par un politicien local. Golden Agri-Resources et d'autres entreprises auxquelles nous avons écrit ont déclaré qu'il leur était toujours difficile d'avoir accès à suffisamment de terres pour les projets de plasma. Mais Jaya, le politicien de Bornéo, a déclaré qu'il avait dit au conglomérat qu'il souhaitait que l'entreprise partage ses propres terres. "Je ne veux plus entendre d'excuses", dit-il. "Parce que c'est simple : le plasma est censé être construit en tandem avec la plantation principale. Pourquoi y a-t-il une plantation principale mais pas de plantation de plasma ? " Les expéditions mondiales d'huile de palme en provenance d'Indonésie reprennent lundi, après que le gouvernement a levé l'interdiction d'exportation de cette huile comestible. Il avait interdit les exportations à la fin du mois dernier dans le but de contrôler la hausse des prix intérieurs et de garantir l'approvisionnement local. Les entreprises à l'origine du boom de l'huile de palme dans le pays ont vu leurs bénéfices s'envoler cette année, les prix mondiaux ayant atteint des niveaux record. La liste des super riches d'Indonésie compte déjà de nombreux milliardaires de l'huile de palme. La famille Widjaja, qui contrôle Golden Agri-Resources, occupe la deuxième place dans la liste des riches de Forbes pour l'Indonésie ; Anthoni Salim, qui est le PDG du groupe Salim, se trouve un peu plus bas, à la troisième place. Mais pour les Orang Rimba, l'attente de leur part de la fortune se poursuit. Sous les palmiers, l'aîné Cilin chante une chanson folklorique. Les paroles signifient "notre cœur est plein si nos petits-enfants sont en bonne santé", explique-t-elle. "Pour que nos petits-enfants puissent vraiment revivre, nous voulons que la terre de nos ancêtres nous soit rendue". "C'est tout ce que nous voulons."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61550527</field>
  </doc>
</add>
