<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">La ligne directe de reddition des soldats russes dans la guerre en Ukraine</field>
    <field name="text">Le gouvernement ukrainien a déclaré que le programme qu'il a créé pour inciter les soldats russes à se rendre reçoit jusqu'à 100 demandes par jour. Le projet "I Want To Live" (Je veux vivre) a été lancé en septembre. En appelant une ligne directe ou en saisissant des informations sur des applications de messagerie, les troupes russes peuvent organiser la meilleure façon de se rendre aux forces ukrainiennes. Les autorités de Kiev affirment avoir reçu plus de 3 500 contacts de membres des forces d'invasion, ainsi que de leurs familles. Il y a eu une augmentation apparente depuis que le président russe Vladimir Poutine a mobilisé des centaines de milliers d'hommes russes, et depuis la libération de la ville de Kherson. La BBC a reçu des enregistrements de certains de ces appels. Comme le suggèrent les couloirs sombres, le siège ukrainien du traitement des prisonniers de guerre n'est pas à l'abri des coupures de courant qui frappent le pays. Dans un petit bureau, nous rencontrons Svitlana, qui n'est pas son vrai nom, une téléphoniste ukrainienne qui parle quotidiennement aux soldats russes. Ils peuvent entrer en contact par téléphone ou sur la plupart des applications de messagerie, comme Telegram et WhatsApp. Elle explique que les soirées sont les plus chargées, lorsque les troupes ont plus de temps libre et peuvent s'éclipser pour passer un appel. "Tout d'abord, nous entendons une voix, principalement masculine", explique-t-elle. "Elle est souvent en partie désespérée, en partie frustrée, parce qu'ils ne comprennent pas bien comment fonctionne la ligne d'assistance, ou s'il s'agit d'un simple montage. "Il y a aussi de la curiosité, car beaucoup appellent non pas pour se rendre, mais pour savoir comment ils pourraient le faire en cas de besoin. C'est différent à chaque fois." Svitlana n'est pas autorisée à nous dire combien de Russes elle a aidés, ni comment cela se passe exactement. On leur dit simplement de communiquer leur position avant de leur donner d'autres instructions. Certains soldats russes prennent également contact avec eux pour les provoquer, dit-elle, bien qu'elle ne pense pas que tous croient les affirmations sans fondement du Kremlin selon lesquelles l'Ukraine est dirigée par des nazis. "Nous ne pouvons pas juger un pays entier", dit-elle. "La majorité d'entre eux sont inquiets pour leur vie". Svitlana se souvient également d'un appel d'un homme qui vivait en Crimée occupée et qui avait été mobilisé pour lutter contre sa propre famille, et son pays. Il semble que Moscou ait désormais bloqué les numéros de téléphone permettant d'être joint en Russie. Les appels passés depuis une carte Sim britannique ou russe sont accueillis par un message d'erreur. "Posez-vous une question : pour quoi vous battez-vous ?", déclare la voix off dramatique de la vidéo de propagande ukrainienne "I Want To Live", destinée aux soldats russes. Des explosions apparaissent en synchronisation avec une musique évocatrice, et on voit des images de soldats russes qui semblent se rendre avant que deux numéros de téléphone ne soient affichés à la fin. Il leur est même demandé d'agiter un drapeau blanc s'ils se trouvent trop près de la ligne de front. Cela fait partie, bien sûr, de la guerre de l'information. L'anatomie des tentatives de l'Ukraine pour affaiblir le moral des Russes. Sur les murs du bureau de Svitlana, il y a des photos de prisonniers de guerre ukrainiens. On pense qu'ils sont tous encore en vie, et cette ligne directe est au cœur des efforts de Kiev pour les ramener chez eux. Une fois qu'ils se seront rendus, les prisonniers de guerre russes pourront être utilisés comme monnaie d'échange dans de futurs échanges. Selon l'Institut pour l'étude de la guerre, le Kremlin procède également à davantage d'échanges de prisonniers de guerre pour tenter d'apaiser les critiques de l'intérieur de la Russie. Il y aurait des milliers de prisonniers de guerre dans les deux camps, mais leur nombre exact n'est pas clair. "Nous voulons surtout cibler les mobilisés partiels qui non seulement ne peuvent pas se battre mais sont jetés comme chair à canon", explique Vitalii Matviyenko, qui dirige le dispositif. "Ce projet a été créé pour que leur vie soit garantie s'ils se rendent volontairement." Pour l'Ukraine, qui est en infériorité numérique, on espère également que cela permettra d'adoucir le ventre de l'envahisseur. Reportages supplémentaires de Daria Sipigina, Hanna Chornous et Moose Campbell.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c99gvl4ry1po</field>
  </doc>
</add>
