<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Café : 13 faits que vous ne connaissez peut-être pas sur cette boisson</field>
    <field name="text">Le monde n'a jamais été aussi obsédé par le café. Que nous prenions une tasse pour nous réveiller le matin, un espresso après le déjeuner ou un cappuccino le soir, nous n'avons jamais autant consommé. En 1991, la consommation mondiale était d'environ 90 millions de sacs de 60 kg, selon l'Organisation internationale du café (OIC). D'ici 2020/21, la consommation est estimée à plus de 167 millions de sacs. A surtout lire sur BBC Afrique : Alors, pourquoi ne pas prendre votre tasse préférée et faire une pause pour lire ces 13 curiosités que vous ne connaissez peut-être pas sur le café ? Les amandes que vous préparez sont en fait les graines grillées d'un fruit, que l'on appelle amandes de cerises ou simplement cerises. Si vous mordez dans la cerise, vous trouverez deux graines qui se développent avec des côtés aplatis. Selon la National Coffee Association (NCA) des États-Unis, on ne trouve une graine ovale, appelée moka (ou peaberry), que dans environ 5 % de la production mondiale de café. Les mokas sont sélectionnés à la main et appréciés pour leur goût plus raffiné et plus fort. Les gens boivent du café depuis longtemps, mais certaines personnes préfèrent le manger. Certaines entreprises ont également utilisé les cerises de café gaspillées pour fabriquer de la farine. Il peut être utilisé dans les muffins, les pains, les chocolats, les sauces, etc. Mais il n'a pas le goût du café : selon la variété, il présente généralement des notes florales, d'agrumes ou de fruits grillés. Une civette ou un éléphant ? Les cafés les plus chers du monde passent par l'intestin d'un de ces animaux. Le kopi luwak est un café fabriqué à partir des excréments de la civette palmiste asiatique, un petit mammifère carnivore à la fourrure tachetée et au museau pointu qui vit dans les palmiers en Indonésie. Les cerises du café sont fermentées lors de leur passage dans les intestins de ces animaux et, après avoir été déféquées, elles sont collectées et vendues. Un paquet de 500 grammes de ces haricots peut atteindre 700 dollars dans les magasins de détail haut de gamme. Mais il doit désormais faire face à la concurrence d'un café appelé Black Ivory, fabriqué à partir de grains de cerises cueillis à la main après avoir été mangés et déféqués par des éléphants en Thaïlande. L'ivoire noir a été inventé par un Canadien, Blake Dinkin, et est vendu aux États-Unis pour environ 85 dollars (un petit paquet de 35 grammes). Selon le magazine Toronto Life, il est "presque comme un thé, pas amer, avec des notes de cacao, de tamarin, de tabac et de cuir". Le café est riche en antioxydants, qui empêchent nos cellules d'être oxydées par les toxines, les produits chimiques et les inflammations. Une étude publiée dans la revue universitaire Annals of Internal Medicine suggère que la consommation de trois tasses de café par jour réduit le risque de décès lié à plusieurs pathologies majeures, dont les maladies cardiaques. L'étude a suivi plus de 500 000 personnes dans dix pays européens pendant plus de 16 ans. D'autres études ont examiné si le café pouvait réduire le risque de développer un diabète de type 2 et combattre les maladies neurodégénératives telles que la démence et la maladie d'Alzheimer. Mais d'autres études sont nécessaires dans ces domaines. La teneur en caféine du café permet également d'augmenter le niveau d'énergie des personnes et d'améliorer les performances sportives. Parce qu'elle est un stimulant, la caféine présente des risques potentiels si elle est consommée en quantités excessives. Si vous êtes enceinte, il est préférable de réduire votre consommation de caféine car cette substance est associée à des bébés de faible poids à la naissance et parfois à des fausses couches. Les autorités sanitaires britanniques recommandent aux femmes enceintes de ne pas consommer plus de 200 milligrammes de caféine par jour. C'est un peu plus qu'une tasse de café filtre ou deux tasses de café instantané. L'Arabica descend des premiers plants de café découverts en Ethiopie. Ces arbustes produisent un café raffiné, doux et aromatique, plus cher, qui représente environ 70% de la production mondiale. Le Robusta est légèrement plus amer et contient deux fois plus de caféine. Ce type de grain est principalement utilisé dans les mélanges et les cafés instantanés. Il est cultivé en Afrique centrale et occidentale, dans certaines parties de l'Asie du Sud-Est, notamment en Indonésie et au Vietnam, et au Brésil. Selon la légende, au 9e siècle, un chevrier nommé Kaldi a vu son troupeau manger les fruits d'un arbre étrange et a remarqué que les animaux restaient éveillés toute la nuit, pleins d'énergie. Il en a parlé à un groupe de moines, qui ont réalisé qu'ils pouvaient transformer le fruit en une boisson chaude afin de rester éveillés pour les prières. Au 15ème siècle, le café était cultivé au Yémen. Son nom original, qahwah, dérive du mot yéménite pour le vin. Un siècle plus tard, il était déjà connu en Perse, en Égypte, en Syrie et en Turquie. Le café n'était pas seulement apprécié à la maison, mais aussi dans les cafés publics - qahveh khaneh - qui ont commencé à apparaître dans les villes du Moyen-Orient. Elles étaient très populaires et sont devenues un espace pour des activités sociales telles que se tenir au courant des derniers potins, jouer aux échecs ou écouter de la musique. Le café est cultivé dans plus de 50 pays situés dans une zone appelée "ceinture de café", entre les tropiques du Capricorne et du Cancer. Elle s'étend de l'est du Mexique à la Papouasie-Nouvelle-Guinée. Ce sont les plus grands producteurs mondiaux : le Brésil, le Vietnam, la Colombie, l'Indonésie, le Honduras et l'Éthiopie. Selon l'OIC, les Finlandais sont les plus grands buveurs de café par habitant. En Finlande, chaque personne boit en moyenne l'équivalent de 12 kg de café par an. Viennent ensuite la Norvège (9,9 kg par habitant), l'Islande (9 kg), le Danemark (8,7 kg) et la Suède (8,2 kg). Les Italiens, qui ont fait du café un élément essentiel de la dolce vita, en consomment 5,9 kg par habitant et par an. La British Coffee Association affirme que le café est "la boisson la plus populaire au monde", avec environ deux milliards de tasses consommées chaque jour, mais ce n'est pas si simple. Les deux pays les plus peuplés du monde - la Chine et l'Inde - penchent fortement du côté du thé. Le café prédomine dans les Amériques et en Europe continentale, tandis qu'il y a une préférence pour le thé dans la plupart des pays d'Asie et de l'ancienne Union soviétique. Le géographe David Grigg, de l'université de Sheffield au Royaume-Uni, a tenté de résoudre ce différend dans un article publié en 2006 dans la revue GeoJournal. Selon lui, la comparaison doit se faire par litre, car bien que l'on consomme chaque année dans le monde environ 80 % de plus de café que de thé en poids, il ne faut que deux grammes de thé pour préparer une tasse, contre 10 grammes de café. Sur la base de ce calcul, il a conclu que "trois tasses de thé sont consommées pour une tasse de café". Voici quelques conseils pour préparer une tasse de café parfaite à la maison, selon la NCA :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61118508</field>
  </doc>
</add>
