<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Coupe du monde de football : le bilan des équipes africaines</field>
    <field name="text">Le Maroc s'est incliné devant la Croatie un but contre deux, dans un match de classement pour la troisième place. Auparavant, la sélection marocaine a perdu en demi-finale sur le score de deux buts à zéro contre la France. Le Maroc a brisé ce qui a constitué le plafond de verre des pays africains à la Coupe du monde en battant le Portugal pour atteindre le stade des demi-finales. J'usqu'ici, aucune équipe africaine n'a jamais joué véritablement de grands rôles dans la Coupe du monde. L'Afrique y est représentée depuis 1934 avec la première participation de l'Egypte. Le Cameroun, en 1990, le Sénégal en 2002 et le Ghana en 2010 sont les équipes africaines ayant atteint les quarts de finale mais sans les dépasser. Lire aussi : L'éclair est venu du Maroc qui est entré dans l'histoire en franchissant la barre des quarts de finale. Les Lions de l'Atlas ont réussi à battre le Portugal de Cristiano Ronaldo sur le plus petit des scores, un but à zéro. Aliou Cissé, entraîneur du Sénégal, croit ''qu'un jour un pays africain va remporter cette Coupe du monde''. Son espoir est partagé par son collègue marocain Walid Regragui. L'homme de 47 ans estime que l'Afrique sera renforcée à l'avenir en ayant plus de cinq représentants pour la première fois à partir de 2026. "Lors de la prochaine Coupe du monde, nous aurons neuf places, ce qui nous permettra d'apprendre davantage", a déclaré Regragui. "D'ici 15 à 20 ans, je suis convaincu qu'une équipe africaine gagnera la Coupe du monde. Parce que nous reviendrons à chaque fois pour apprendre davantage, et ainsi nos jeunes auront la Coupe du monde dans leur ADN." L'Afrique a eu cinq équipes en phase finale depuis 1994, soit beaucoup moins que l'Europe (13), une de plus qu'une Amérique du Sud qui compte beaucoup moins de pays et à égalité avec l'Asie (lorsque le continent n'est pas organisateur). Pourtant, le nombre d'équipes africaines doublera presque en 2026 et pourrait atteindre 10 si l'une d'entre elles parvenait à se qualifier lors d'un barrage intercontinental pour désigner les représentants finaux. Malgré la défaite, le parcours du royaume chérifien à Coupe du monde 2022 restera gravé dans les annales de l'histoire du football mondial. Le Président français, Emmanuel Macron dont l'équipe a mis fin aux rêves marocains de soulever le trophée, a rendu hommage au Maroc tout en saluant leur parcours. Lors de la qualification historique des marocains en demi-finale, les félicitaions ont plu de partout. En témoigne cette réaction du président sénégalais, qui comme la plupart des pays africains, se réjouit de cet exploit. Cependant, son pays le Sénégal, deuxième représentant du continent dans la phase des huitièmes a été sorti en huitième de finale par l'Angleterre sur le score de trois buts à zéro. Le grand absent de la compétition, le Sénégalais Sadio Mané a tenu à encourager ses coéquipiers dans un tweet. Le Cameroun, le Ghana et la Tunisie, les trois autres représentants du continent, n'ont pu sortir de leur groupe. Du Cameroun en 1990 au Ghana en 2010, en passant par le Sénégal en 2002, le sort des équipes africaines s'est toujours joué aux prolongations, dont deux fois après la série des tirs au but (1990-2010). En 1990, l'Afrique avait créé la sensation car les Lions Indomptables avaient vaincu contre toute attente l'Argentine, champion du monde en titre, lors du match d'ouverture. Une performance qui rappelle celle de 1982 lorsque l'Algérie pour sa première participation à un mondial de football, avait battu la grande équipe d'Allemagne (RFA). En 2022, le Cameroun a battu le Brésil en dernier match de poule sur le score d'un but à zéro. Après 1990, l'Afrique va attendre 2002 pour vivre une nouvelle Coupe du monde faste, avec la sensation créée par la victoire du Sénégal sur la France, championne du monde en titre. Les Lions de la Teranga s'étaient alors hissés en quarts de finale comme l'avaient fait auparavant les Lions Indomptables du Cameroun. Huit ans après, le Ghana offre au continent ses derniers quarts de finale en 2010 en Afrique du Sud. Pour sa seule et unique Coupe du monde organisée sur son sol, l'Afrique s'arrêtera de nouveau en quarts de finale. Lire aussi :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-44655941</field>
  </doc>
</add>
