<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Aliou Sall démissionne à la suite d'un scandale financier</field>
    <field name="text">Le frère de Macky Sall a annoncé lundi sa démission de la Caisse des dépôts et consignations (CDC) qu'il dirigeait depuis septembre 2017, à la suite d'un scandale de corruption révélé par la BBC, le 3 juin dernier. "Je prends ici devant vous la décision de donner ma démission de la tête de la Caisse des dépôts et consignations à compter de ce jour", a déclaré M. Sall dans une lettre rendue publique. Une enquête de la BBC révèle que Frank Timis, un magnat roumano-australien des affaires, a fait un paiement secret de 250 000 dollars (environ 146 millions de francs CFA) à une société dirigée par le frère du président sénégalais, dans le cadre de contrats pétroliers et gaziers. Indignation L'enquête a suscité l'indignation de nombreux Sénégalais, dont certains ont exigé qu'une enquête judiciaire soit menée par la justice sur les contrats gaziers et pétroliers concernant Aliou Sall et la société Petro-Tim. M. Sall a menacé de porter plainte pour diffamation contre la BBC, avant d'y renoncer à la suite de l'ouverture d'une information judiciaire au Sénégal. Il dément avoir reçu les 250 000 dollars en question. Lire aussi : Affaire Petro Tim au Sénégal : des manifestants arrêtés à Dakar Macky Sall nomme son frère et crée la polémique Mais un ministre-conseiller chargé de la communication de la présidence sénégalaise, El Hadji Hamidou Kassé, a récemment reconnu l'existence du versement de ce montant à Aliou Sall, qui est par ailleurs maire de Guédiawaye, l'une des plus grandes communes du pays. "Selon les informations dont je dispose, la somme de 250 000 dollars a été transférée à la société Agitrans d'Aliou Sall pour le paiement d'une mission de conseil dans le secteur agricole", a déclaré M. Kassé lors d'une interview sur TV5. L'interview de la chaîne de télévision avec M. Kassé a suscité un vif mécontentement dans l'entourage du président sénégalais. Regardez le documentaire de la BBC sur les contrats liant Aliou Sall à la société Petro-Tim : Certains proches de Macky Sall ont vivement critiqué M. Kassé, d'autres ont estimé qu'il s'est trompé de bonne foi. Deux manifestations ont été organisées à Dakar par l'opposition et la société civile du Sénégal, qui exigent que la justice planche sur cette affaire. Le procureur général a annoncé l'ouverture d'une enquête et a invité toute personne pouvant aider à l'élucider à aller en témoigner devant la Direction des investigations criminelles. Écoutez la réaction d'Aliou Sall au lendemain de la publication de l'enquête de la BBC :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-48749934</field>
  </doc>
</add>
