<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Coupe du monde de football 2022 au Qatar : quand, avec quelles équipes et d’autres questions</field>
    <field name="text">Groupe A : Qatar / Equateur / Pays - Bas / Sénégal Groupe B : Angleterre / Etats-Unis / Iran / pays de Galles - Ecosse - Ukraine Groupe C : Argentine / Arabie Saoudite / Mexique / Pologne Groupe D : France / Australie - Emirats arabes unis - Pérou / Danemark / Tunisie Groupe E : Espagne / Nouvelle Zélande - Costa Rica / Allemagne / Japon Groupe F : Belgique / Canada / Croatie / Maroc Groupe G : Brésil / Serbie / Suisse / Cameroun Groupe H : Portugal / Ghana / Uruguay / Corée du Sud Normalement un événement qui se déroule durant l'été, la 22ème édition commence le 21 novembre en raison de la chaleur extrême au Qatar. La finale est prévue le 18 décembre, jour de la fête nationale du Qatar. Il y avait 5 pays candidats pour l'organisation de la Coupe du monde 2022 : l'Australie, le Japon, le Qatar, la Corée du Sud et les États-Unis. Le Qatar est officiellement désigné comme pays hôte le 2 décembre 2010. Le minuscule État du Golfe du Qatar, riche en pétrole et dont la population est estimée à environ 2,8 million d'habitants, sera le premier pays du Moyen-Orient à accueillir un événement sportif majeur. La décision a suscité des allégations selon lesquelles des fonctionnaires de la Fifa auraient été soudoyés pour attribuer la Coupe du monde au Qatar, bien qu'une enquête indépendante commandée par la Fifa n'ait trouvé aucune preuve tangible de cela. Le Qatar nie les allégations selon lesquelles il aurait acheté les votes des délégués, mais une enquête pour corruption menée par les autorités françaises est toujours en cours, et en 2020, les États-Unis ont accusé trois responsables de la Fifa d'avoir reçu des paiements. Au total, 32 équipes prennent part à la compétition, dont le Qatar qualifié d'office en tant que pays hôte. 29 pays sont déjà qualifiés. Il s'agit du Qatar (pays organisateur), du Ghana, du Sénégal, du Maroc, de la Tunisie, du  Cameroun, de l'Iran, de la Corée du Sud, du Japon, de l'Arabie Saoudite, du Canada, de la France, de la Belgique, de l'Allemagne, de l'Angleterre, de l'Espagne, du Danemark, des Pays-Bas, de la Suisse, de la Croatie, de la Serbie, du Portugal, de la Pologne, du Brésil, de l'Argentine, de l'Uruguay, de l'Equateur, les Etats-Unis et le Mexique.. Au mois de juin, 2 matches de barrages intercontinentaux et un match de barrage de la zone UEFA seront organisés pour connaître le nom des trois autres pays qui complèteront la liste.  Le représentant asiatique sera opposé à celui d'Amérique du Sud et le représentant de la CONCACAF affrontera celui de l'Océanie. Le dernier billet pour le Qatar sera attribué entre l'Ecosse, l'Ukraine et le Pays de Galles. La Russie a été exclue des barrages pour la qualification après l'invasion de l'Ukraine. Le tirage au sort pour les différentes poules est prévu le vendredi 1er Avril. 5 places sont réservées à l'Afrique pour la coupe du monde. Le Cameroun en sera à sa 8ème participation, un record pour un pays africain. Le Maroc et la Tunisie aussi seront en lice pour leur 6ème participation chacun. Le Ghana fera l'expérience d'une quatrième participation et enfin le Sénégal, qui en sera à sa troisième coupe du monde. Aucune équipe africaine n'a encore pu dépasser le stade des quarts de finale dans un tournoi de coupe du monde, depuis la première participation de l'Egypte en 1934 au royaume d'Italie à l'époque. Le ballon officiel du match a été dévoilé ce mercredi - et il "voyage plus vite en l'air que n'importe quel autre ballon de Coupe du monde" de l'histoire, selon Adidas, qui a produit 14 ballons successifs pour le tournoi. Baptisé "Al Rihla", qui se traduit par "le voyage" en arabe, ce ballon est censé offrir "le plus haut niveau de précision". "Le jeu devient de plus en plus rapide et, à mesure qu'il s'accélère, la précision et la stabilité du vol deviennent d'une importance capitale", a déclaré la directrice du design, Franziska Loeffelmann. "Le nouveau design permet à la balle de maintenir sa vitesse nettement plus élevée lorsqu'elle se déplace dans l'air" a-t-elle ajouté. L'Afrique en coupe du monde : quelques dates  repères</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-60929277</field>
  </doc>
</add>
