<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Vaccin Covid-19 : Pfizer annonce une efficacité à 90 %</field>
    <field name="text">Les développeurs - Pfizer et BioNTech - l'ont décrit comme "un grand jour pour la science et l'humanité". Leur vaccin a été testé sur 43 500 personnes dans six pays et aucun problème de sécurité n'a été soulevé. Les laboratoires prévoient de demander une autorisation d'urgence pour utiliser le vaccin d'ici la fin du mois. Un vaccin - ainsi que de meilleurs soins - est considéré comme le meilleur moyen de sortir des restrictions qui ont été imposées à toutes nos vies. Une douzaine de tests environ sont actuellement en phase finale - ou plus couramment 'essais de phase 3' - mais ce dernier est le premier à montrer des résultats. Ce vaccin utilise une approche complètement expérimentale - qui consiste à injecter une partie du code génétique du virus - pour activer le système immunitaire. Des essais précédents ont montré que le vaccin encourage le corps à fabriquer deux anticorps - et une autre partie du système immunitaire appelée cellules T pour prévenir les infections au Covid-19. Le premier vaccin efficace contre le coronavirus peut empêcher plus de 90 % des personnes de contracter Covid-19, selon des résultats préliminaires. Deux doses, à trois semaines d'intervalle, sont nécessaires. Les essais - aux États-Unis, en Allemagne, au Brésil, en Argentine, en Afrique du Sud et en Turquie - montrent qu'une protection de 90 % est obtenue sept jours après la deuxième dose. Pfizer pense pouvoir fournir 50 millions de doses d'ici la fin de cette année et environ 1,3 milliard d'ici la fin de 2021. Cependant, il y a des défis logistiques, car le vaccin doit être conservé dans un entrepôt ultra-froid à une température inférieure à moins 80 ° C. Des questions se posent également sur la durée de l'immunité et les sociétés n'ont pas démontré de l'efficacité du vaccin parmi différents groupes d'âge. Le Dr Albert Bourla, président de Pfizer, a déclaré : "nous pensons que cette étape représente un pas en avant significatif pour le monde dans notre bataille contre le Covid-19." Le professeur Ugur Sahin, l'un des fondateurs de BioNTech, a considéré les résultats comme une "étape importante". Ce premier ensemble de résultats, aussi positifs soient-ils, ne constitue un aboutissement pour autant. Il est basé sur les 94 premiers volontaires testés positifs pour Covid - l'efficacité précise du vaccin peut changer lorsque les résultats complets seront analysés.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-54875552</field>
  </doc>
</add>
