<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Déversement de pétrole à l'île Maurice : des milliers de manifestants dans les rues de Port Louis</field>
    <field name="text">Des milliers de personnes ont défilé dans la capitale mauricienne, Port Louis, pour protester contre la gestion par les autorités d'une marée noire et la découverte de 39 dauphins morts. Des manifestants portaient du noir et brandissaient le drapeau national, tout en klaxonnant et en jouant du tambour. Beaucoup ont demandé la démission du gouvernement et portaient des tee-shirts avec l'inscription : "J'aime mon pays. J'ai honte de mon gouvernement". C'est la plus grande manifestation que le pays ait connue ces dernières années. Environ 1 000 tonnes de pétrole se sont déversées dans un sanctuaire pour animaux sauvages rares après que le navire japonais MV Wakashio a heurté un récif de corail le 25 juillet. 39 dauphins morts retrouvés sur les côtes mauriciennes Marée noire à Maurice: `` L'impact devrait durer des années '' Des volontaires mobilisés contre la marée noire sur l'île Maurice De nombreux Mauriciens pensent que le gouvernement aurait pu faire plus pour empêcher la marée noire. La décision de couler délibérément une partie du navire après qu'il se soit séparé en deux est également critiquée. Lors de la manifestation de samedi, une femme a déclaré à Yasine Mohabuth de la BBC : "Je suis présente aujourd'hui parce que nous voulons la vérité". "Ils n'ont rien fait lorsque le navire s'est approché de nos côtes - 12 jours qu'ils n'ont rien fait jusqu'à ce que la marée noire touche maintenant des milliers de personnes et d'animaux marins". Les Mauriciens de la diaspora ont également organisé des manifestations dans des villes comme Londres, Paris et Perth. Le gouvernement a promis de mettre en place une commission pour enquêter sur la marée noire. Le capitaine du navire a été arrêté et accusé d'avoir mis en danger la sécurité de la navigation. Il n'a pas encore fait de commentaires. On ne sait pas encore ce qui a causé la mort des dauphins, qui ont été retrouvés échoués sur le rivage cette semaine. Les experts ont examiné le corps de deux dauphins et affirment qu'ils avaient des marques de morsures de requins mais n'ont trouvé aucune trace d'hydrocarbures dans leur corps. Les défenseurs de l'environnement ont demandé une enquête indépendante, affirmant qu'ils ont été tués soit directement par la marée noire, soit lors du sabordage. Le tourisme est une industrie majeure dans ce pays insulaire de l'océan Indien, et la marée noire a porté un coup sévère au pays, en plus de la pandémie de coronavirus, qui a restreint les voyages internationaux.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-53960352</field>
  </doc>
</add>
