<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Talibans en Afghanistan : en quoi consiste l'accord de Doha signé entre l'administration Trump et les talibans et pourquoi il a été déterminant pour le retour au pouvoir des islamistes ?</field>
    <field name="text">Le scénario de la reprise rapide du pouvoir par les talibans en Afghanistan a été élaboré bien avant la prise de Kaboul le 15 août. Le 29 février 2020, le gouvernement américain, dirigé par Donald Trump, et les talibans ont signé un accord à Doha, au Qatar, qui fixe un calendrier pour le retrait définitif des États-Unis et de leurs alliés après près de 20 ans de conflit. En contrepartie, les talibans se sont engagés à ne pas permettre que le territoire afghan soit utilisé pour planifier ou mener des actions qui menacent la sécurité des États-Unis. A surtout lire sur BBC Afrique : Il est officiellement appelé l'Accord pour ramener la paix en Afghanistan, bien que jusqu'à présent son seul résultat observable est la chute du gouvernement afghan, avec le départ du président Ashraf Ghani du pays, et la crainte que les talibans ne rétablissent le régime fondamentaliste qu'ils avaient imposé à l'Afghanistan avant l'invasion occidentale. De nombreux experts estiment que le retour des talibans est une conséquence de l'accord de Doha. "Ce n'était pas un accord de paix, c'était une reddition", explique, à BBC Mundo, Husain Haqqani, directeur pour l'Asie centrale et du Sud à l'Institut Hudson et ancien ambassadeur du Pakistan aux États-Unis. L'accord a fixé un calendrier pour le retrait des troupes américaines et des alliés internationaux dans les 14 mois suivant l'annonce de l'accord. Washington s'est également engagé à lever les sanctions qu'il avait imposées aux dirigeants talibans. En contrepartie, Washington a obtenu l'engagement que les talibans ne laisseraient "aucun de leurs membres ou d'autres individus ou groupes, y compris Al-Qaïda, utiliser le territoire afghan pour menacer la sécurité des États-Unis et de leurs alliés". Il a également révélé que les Talibans et le gouvernement afghan entameraient alors des négociations dites "d'Afghan à Afghan", qui devraient aboutir à un cessez-le-feu et à un accord final sur l'avenir politique du pays. Les Talibans ont inclus à la fin de la négociation une demande d'accord de libération des prisonniers, qui a finalement été accepté. Jusqu'à 5 000 prisonniers talibans et 1 000 fonctionnaires du gouvernement afghan détenus par les talibans devaient être libérés. Pour Laurel Miller, diplomate américain à la retraite et directeur du programme Asie de l'International Crisis Group, un groupe de réflexion, "rien de ce qui se passe n'est surprenant". Haqqani, quant à lui, affirme que "la seule chose que les talibans ont acceptée est le retrait des États-Unis". "Ils ont dit : 'ok, nous allons entamer un dialogue avec le gouvernement afghan'. Mais ils n'ont jamais été sérieux à ce sujet. Le fait est que le gouvernement afghan est tombé avant que le dialogue avec les talibans n'aboutisse au cessez-le-feu prévu et à un accord final. Et même la violence s'est intensifiée dans les mois qui ont suivi l'accord, selon certains observateurs, en raison de l'intérêt des talibans à contrôler le plus de territoire possible et à gagner en force face à ces négociations peu concluantes. L'accord de Doha reposait sur le postulat, répété par l'administration de Joe Biden et de son prédécesseur, Donald Trump, que les forces de sécurité afghanes prendraient le contrôle de la situation après le retrait occidental. Mais les capitales afghanes sont tombées ces derniers jours aux mains des talibans, sans que les forces de gouvernementales, dans la formation et l'équipement desquelles les États-Unis ont investi des millions de dollars ces dernières années, n'opposent une grande résistance. Selon des sources militaires anonymes citées par le Washington Post, de nombreux commandants militaires et de police afghans ont accepté de se rendre aux talibans en échange d'argent une fois que l'accord de Doha a clairement indiqué que le retrait des forces américaines était imminent. L'une des grandes préoccupations actuelles est de savoir ce qu'il adviendra des femmes afghanes, car on craint qu'elles ne subissent à nouveau les discriminations et les violences sexistes qui ont marqué le régime des talibans dans les années 1990. L'accord de Doha ne mentionne rien à leur sujet et n'oblige pas les talibans à respecter les droits de l'homme. Le porte-parole des talibans, Suhail Saheen, a signalé à la BBC que dans le nouvel Afghanistan, "les femmes pourront avoir accès à l'éducation et au travail". Mais l'analyste Haqqani prévient que "la parole des talibans n'est jamais digne de confiance : ils portent toujours leurs promesses devant des tribunaux régis par leur interprétation de l'islam". Haqqani estime que "ce n'est qu'une question de temps avant que la menace d'actions terroristes en provenance d'Afghanistan que les pays occidentaux redoutent ne se concrétise" et regrette que l'accord de Doha ne comprenne aucun mécanisme permettant de s'assurer que les talibans respectent effectivement leur engagement de ne pas laisser l'Afghanistan devenir une base terroriste. Il est l'un de ceux qui craignent que les 5 000 prisonniers libérés dans le cadre de l'accord de Doha ne comprennent des membres d'organisations djihadistes telles qu'Al-Qaida, l'État islamique ou le Mouvement islamique du Turkestan oriental, qui vise la région chinoise du Xinjiang, où vivent les Ouïgours, une minorité de musulmans chinois. L'invasion de l'Afghanistan faisait partie de la "guerre contre le terrorisme" déclarée par l'ancien président américain George W. Bush après les attentats du 11 septembre 2001. L'Afghanistan des talibans était l'une des bases d'Al-Qaida et les services de renseignement américains y ont localisé le principal quartier général de son chef, Oussama Ben Laden, ainsi qu'au Pakistan voisin. Ses actions contre les intérêts américains et occidentaux ont ensuite été rejointes par celles de l'État islamique autoproclamé. Lorsque Trump est arrivé à la Maison Blanche en 2017, il l'a fait en promettant de mettre fin aux "guerres sans fin" de l'Amérique. En 2018, il a entamé des pourparlers avec les talibans pour mettre fin à un conflit dans lequel plus de 2 400 militaires américains et plus de 32 000 civils afghans ont été tués. M. Trump a chargé l'envoyé spécial américain en Afghanistan, Zalmay Khaliljad, de négocier un accord avec les talibans à Doha, où une grande partie de la direction des talibans, dirigée par le mollah Abdul Ghani Baradar, est installée depuis longtemps. Les négociations ont été interrompues à plusieurs reprises et Trump a même considéré que l'accord était "mort", mais Washington a fini par accéder à la demande des talibans de retirer le gouvernement afghan des négociations et le dialogue a été débloqué. Lorsqu'il a annoncé l'accord, M. Trump a prévenu : "si les choses tournent mal, nous reviendrons avec une force comme nous n'en avons jamais vu auparavant". Son successeur à la Maison Blanche, Biden, a décidé d'accélérer le retrait et, malgré les images de ces dernières heures, a réaffirmé sa décision de mettre fin à "la plus longue guerre de l'Amérique". Des mots comme ceux du secrétaire général de l'OTAN, Jens Stoltenberg, après l'annonce de l'accord de Doha, resteront dans les annales de l'histoire : "nous ne partirons que lorsque les conditions seront réunies". C'est également le cas de la militante afghane Zahra Husseini, qui explique à l'AFP : "en regardant la signature de l'accord, j'avais le mauvais pressentiment qu'il conduirait au retour des talibans au pouvoir et non à la paix".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-58259138</field>
  </doc>
</add>
