<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Sénégal - Egypte, éliminatoires coupe du monde : Salah et Mané s'affrontent à nouveau</field>
    <field name="text">Après avoir travaillé ensemble ces dernières semaines pour maintenir en vie la quête de Liverpool pour un quadruplé historique, Sadio Mané et Mohamed Salah devraient redevenir des rivaux internationaux. Le duo partage une sorte de relation de "couple atypique" qui se poursuivra au cours des 10 prochains jours alors que le Sénégal de Mané et l'Egypte de Salah s'affronteront pour une place à la finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar. Lire aussi : La première partie d'une trilogie entre les deux nations a vu Mané convertir le coup de pied gagnant alors que le Sénégal battait l'Égypte lors de la finale de la Coupe d'Afrique des Nations 2021 au Cameroun en février. Quelques instants après avoir scellé la toute première Coupe des Nations de son pays, Mané a été vu avec son bras autour des épaules de Salah alors qu'il consolait son coéquipier des Reds dans l'une des images les plus mémorables de la finale. Ils étaient peut-être rivaux sur le terrain ce soir-là, mais en dehors du terrain, ils sont amis après avoir joué ensemble à Liverpool pendant près de cinq ans, après l'arrivée de Salah de la Roma à l'été 2017. Cette amitié a cependant été mise à l'épreuve au niveau national et, curieusement, leurs attitudes hautement compétitives ont aidé Liverpool ces dernières années à devenir champion d'Angleterre, d'Europe et du monde. Leur soif de buts est féroce, la paire marquant 251 buts entre eux depuis l'arrivée de Salah dans le Merseyside, l'Égyptien devançant le Sénégalais de 55 buts. Son total de 153 buts le place à seulement cinq frappes derrière Michael Owen, qui occupe le 8e rang de la liste des buteurs de tous les temps de Liverpool. Le total de 111 de Mané signifie qu'il a récemment dépassé John Barnes, un joueur considéré comme l'un des meilleurs du club. Mané, à juste titre, peut désormais être inclus dans la même tranche que l'ancien ailier des Reds. Ils sont également en tête de la liste des buteurs africains en Premier League, les deux hommes dépassant la légende de la  Côte d'Ivoire et de Chelsea Didier Drogba, qui a marqué 104 buts. Leur désir de se surpasser est tel qu'ils ont été accusés dans certains milieux de ne pas vouloir passer la balle si leur coéquipier est en meilleure position. L'exemple le plus célèbre, ou peut-être le plus tristement célèbre, a été lorsque Liverpool a battu Burnley 3-0 en août 2019. Mané était furieux lorsqu'il a été remplacé à la 85e minute à Turf Moor avec sa colère dirigée contre Salah qui, en seconde période, a préféré tirer plutôt que de jouer avec son coéquipier mieux placé. Dans une interview ultérieure, Mané a révélé que lui et Salah avaient rapidement désamorcé la situation après avoir discuté de la question juste après le match, montrant à quel point ils étaient professionnels. Considérez le sujet clos. Cet incident a montré non seulement le professionnalisme des deux joueurs, mais aussi la solidarité au sein de l'équipe de Liverpool. Le succès vient toujours en premier. Ce n'est pas seulement la rivalité des buteurs que le manager de Liverpool, Jurgen Klopp, a gérée avec tant d'expertise, il y avait aussi la question des positions que le duo jouerait. Mané a rejoint Southampton en 2016 en tant que footballeur africain le plus cher de l'histoire et au cours de cette première saison, il a été déployé avec beaucoup d'effet sur le côté droit de l'attaque des Reds.Il a marqué 13 buts avant qu'une blessure ne l'exclue pour les deux derniers mois de la saison. Les choses ont changé au cours de la deuxième saison de Mané avec l'arrivée de Salah alors que Klopp a déplacé le Sénégalais sur le flanc opposé - une décision qui a été récompensée pour les deux joueurs. Le duo africain a continué à se pousser vers des sommets toujours plus hauts avec la saison 2018/19 un exemple parfait car les deux ont terminé la campagne de Premier League avec 22 buts, partageant le Soulier d'or du meilleur buteur avec Pierre-Emerick Aubameyang du Gabon et d'Arsenal, à l'époque. Les deux hommes méritent de montrer leur talent sur la scène mondiale dans huit mois mais, malheureusement, un seul réalisera ce rêve au Qatar. Quoi qu'il arrive entre l'Egypte et le Sénégal, le "drôle de duo" reviendra à Liverpool déterminé à se battre ensemble pour terminer sa saison en club en ajoutant plus d'argenterie à l'armoire à trophées d'Anfield.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-60868144</field>
  </doc>
</add>
