<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Printemps arabe : le peuple tunisien se demande ce qui a changé dix ans après</field>
    <field name="text">"Soyez honnête, pouvez-vous vraiment dire que les choses vont mieux aujourd'hui ?" C'est une question qui m'a souvent été posée, par les pauvres et les privilégiés de Tunisie, ainsi que par ceux qui se trouvent entre les deux. On pourrait se demander quelle est la mesure du "mieux" ? A ne pas manquer sur BBC Afrique : Le 10ème anniversaire des événements en Tunisie qui ont donné le coup d'envoi de ce que nous appelons le printemps arabe, a coïncidé avec un confinement national de quatre jours pour contrôler les taux alarmants d'infections au Covid-19. La nuit suivante a été marquée par de violents affrontements entre des groupes de jeunes et la police dans plus d'une douzaine de quartiers populaires à travers le pays. Au départ, on ne savait pas très bien ce qui les avait déclenchés, et les civils et les fonctionnaires étaient profondément divisés sur la meilleure façon de les décrire - s'agissait-il de protestations ou d'émeutes ? Et de quoi s'agissait-il vraiment ? Certains ont dit qu'elles étaient causées par des jeunes gens appauvris, affamés et en colère. Lire plus : Plus de 600 d'entre eux, pour la plupart des adolescents, ont été arrêtés par la suite. Le lendemain, des dizaines de manifestants se sont rassemblés dans le centre de la capitale, Tunis, pour protester contre les arrestations et faire revivre les chants révolutionnaires appelant à "la chute du régime". Mais peu de Tunisiens savent aujourd'hui ce que cela impliquerait. Les dernières élections législatives et présidentielles ont eu lieu il y a moins de deux ans. Il ne fait aucun doute que les gens ici souffrent - financièrement et socialement - ou que les services publics vitaux sont en déclin. Ces dernières années, il y a eu des épisodes annuels de troubles civils, qui ont généralement exigé des emplois et de meilleurs salaires. Pendant dix ans, dans toute la région, j'ai été témoin de beaucoup de confusion et de lutte. Un sentiment de gain un jour, doublé d'un sentiment de perte le lendemain, et un pouce d'espoir une année qui est ensuite englouti par le désespoir, à des degrés divers. La Tunisie a été prise au piège dans un cycle doux de cette tourmente. Ce que la Tunisie a réalisé en amorçant sa transformation politique et démocratique n'a pas été accompagné d'un développement économique et social plus profond. La réalité est que lorsque l'ancien président Zine al-Abidine Ben Ali a été renversé du pouvoir, l'économie s'est effondrée et ne s'est pas redressée depuis. Qui est responsable de cette situation ? Les gens accusent un système bien établi qui permet la corruption, ou la rivalité politique au sein du parlement qui a paralysé de nombreux gouvernements. La Tunisie en a eu 12 en 10 ans - la politique de consensus a été abandonnée il y a longtemps. Les prêts du FMI et leurs conditions sont également une source de pression économique. Les querelles salariales ont conduit à des grèves et des manifestations dans des secteurs vitaux, notamment la santé, les transports et les ressources naturelles. Vous pourriez également être intéressé par : Alors, que veulent les gens ? Un homme d'affaires tunisien qui importe des produits alimentaires me l'a récemment dit : "Nous avons besoin de quelque chose d'intermédiaire... un leader fort qui soutient les libertés. Ce parlement, et tous ces partis politiques qui travaillent les uns contre les autres paralysent le pays". À Ettadhamen, l'une des banlieues les plus densément peuplées et les plus défavorisées de la capitale, où des jeunes sont descendus dans la rue ce mois-ci et ont affronté la police, on retrouve un point de vue similaire. Wael est un militant de la société civile âgé de 27 ans. "Certaines personnes ici demandent maintenant que le système parlementaire soit supprimé", me dit-il. "Le président n'a aucun pouvoir, il est seulement le symbole de l'État." J'ai écouté avec intrigue - voici un jeune homme d'un quartier qui est réputé avoir été le pouls de la révolution de 2011 qui a renversé un président tout puissant, qui demande maintenant un chef d'État avec encore plus de pouvoir. "C'est vrai que nous avons des libertés maintenant", admet-il, "mais nous avons découvert que nos rêves ne se réaliseront pas". Lorsque je l'interroge sur les adolescents qui ont été arrêtés récemment, Wael souligne rapidement le nombre élevé d'abandons scolaires dans sa région. "Peut-être que ce système que nous avons fonctionne ailleurs, mais il ne fonctionne pas ici... tous les partis politiques nous ont laissé tomber." J'ai un appel vidéo avec Chokri al-Laabidi, un professeur de langue arabe du même quartier, qui s'est un jour levé et a pris la rue lors de manifestations contre l'ancien régime en 2011. Je trouve qu'il n'est pas content des récents troubles, décrivant certains des manifestants comme "violents", sans aucune revendication tangible. Réfléchissant sur la dernière décennie, il pense qu'il y a une tendance à se concentrer sur ce qui ne va toujours pas au lieu de ce qui est mieux - "le changement que les gens veulent", explique-t-il, "est une question de temps". Alors, je lui demande : qu'est-ce qui est mieux maintenant ? "Les municipalités sont élues et ont plus de pouvoir - il y a la liberté d'expression aujourd'hui, et il y a un mécanisme qui permet de demander des comptes à tout le monde - cela n'existait pas avant", me dit-il. Pendant son temps libre, il dirige un groupe local de jeunes, et ne se fait pas d'illusion sur le fonctionnement parfait des choses. "Mais j'ai foi en la liberté", me dit-il. "Tant qu'elle est là, elle garantit le changement... et un moyen de faire moins d'erreurs".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55796266</field>
  </doc>
</add>
