<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">COP26 : qu'est-ce que la conférence des Nations unies sur le climat et pourquoi est-elle si importante ?</field>
    <field name="text">Les dirigeants de 196 pays se réunissent à Glasgow en novembre pour une grande conférence sur le climat. Il leur est demandé de prendre des mesures pour limiter le changement climatique et ses effets, tels que l'élévation du niveau des mers et les phénomènes météorologiques extrêmes. A surtout lire sur BBC Afrique : Le sommet est largement considéré comme crucial si l'on veut maîtriser le changement climatique. C'est le moment où les dirigeants du monde entier se demanderont si des progrès suffisants ont été accomplis depuis l'accord historique de Paris sur le climat de 2015. Il s'agit de la plus importante tentative à ce jour pour engager tous les pays du monde à limiter le réchauffement de la planète. Ils ont convenu d'essayer de maintenir les augmentations de température "bien en dessous" de 2C (3,6F) et d'essayer de les limiter à 1,5C. Mais de nombreux scientifiques affirment que les efforts déployés sont loin d'être suffisants et que le réchauffement de la planète pourrait atteindre 3C. Organisée par les Nations unies, la conférence s'appelle COP26 (COP signifie Conférence des parties). Les pays sont invités à fixer des objectifs "ambitieux" pour réduire la quantité de gaz à effet de serre - qui contribuent au réchauffement de la planète - rejetée dans l'atmosphère d'ici à 2030. Et il leur sera demandé comment ils comptent atteindre le "zéro net" - c'est-à-dire ne pas rejeter plus dans l'atmosphère que ce qui en est retiré - d'ici à 2050. La combustion de combustibles fossiles est une cause majeure d'émissions. Les mesures à prendre pourraient donc être les suivantes : Le changement climatique décrit une modification à long terme des régimes climatiques de la planète. Le monde s'est déjà réchauffé d'environ 1,2 °C depuis que les usines se sont généralisées, et les températures continueront à augmenter si les gouvernements ne prennent pas de mesures. Les pénuries alimentaires, les vagues de chaleur, les tempêtes et la montée des eaux sont autant d'effets possibles. Les personnes vivant dans les pays les plus pauvres sont en première ligne de bon nombre des changements causés par le réchauffement climatique. Non seulement la sécheresse et les vagues de chaleur représentent un danger, mais l'élévation du niveau des mers submerge lentement des nations insulaires entières et empoisonne les champs avec de l'eau salée. À l'approche de la COP26, plus de 100 pays en développement ont formulé leurs demandes, notamment : Ils affirment que sans progrès sur ces points, la COP26 n'aura aucune valeur et se soldera par un échec. Les pays riches se sont engagés à verser 100 milliards de dollars par an d'ici 2020 pour aider les nations les plus pauvres : Cependant, les chiffres les plus récents montrent qu'ils n'ont réussi à verser que 79 milliards de dollars. En 2018, environ trois quarts de l'argent était sous forme de prêts qui doivent être remboursés, plutôt que de subventions qui ne le sont pas. C'est un problème pour les pays les plus pauvres, dont beaucoup sont déjà endettés. La question est devenue "une question de confiance" et les nations riches "doivent tenir leurs promesses maintenant", a déclaré Alok Sharma, le président de la COP26. Ce sujet - connu sous le nom de financement du climat - sera l'un des plus grands sujets de débat. En 2019, le gouvernement britannique a été la première grande nation à annoncer un objectif de "zéro émission nette" de carbone d'ici 2050. Plus tôt cette année, il a également déclaré vouloir atteindre une réduction de 78 % d'ici 2035. Cependant, les politiciens de l'opposition affirment que les paroles du gouvernement n'ont pas été suivies d'actions. Le chef du parti travailliste, Sir Keir Starmer, a accusé les conservateurs d'utiliser des "phrases chocs sans substance". On attend beaucoup de la COP26 pour réaliser des progrès significatifs dans la lutte contre la hausse des températures. Les pays les plus riches seront invités à honorer la promesse financière de 100 milliards de dollars qu'ils ont déjà faite, si l'on veut que des progrès soient réalisés. Un accord engageant les nations du monde entier à éliminer progressivement la combustion du charbon serait une réussite majeure, même si les réunions préalables au sommet laissent penser que ce ne sera pas une tâche facile. Une pression sera également exercée sur les pays pour qu'ils continuent à revoir leurs ambitions à la hausse, non seulement en ce qui concerne la réduction des émissions, mais aussi pour aider les communautés et les pays déjà touchés par le changement climatique. Regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-58128352</field>
  </doc>
</add>
