<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Santé : Des patients reçoivent du sang artificiel dans un essai clinique "sans précédent"</field>
    <field name="text">Des chercheurs britanniques ont déclaré que plusieurs patients avaient reçu du sang créé en laboratoire lors d'un essai clinique sans précédent. Ils utilisent des quantités infimes de sang artificiel - l'équivalent de quelques cuillères à café - pour voir comment il se comporte à l'intérieur du corps. A lire aussi sur BBC Afrique : Actuellement, la plupart des transfusions sanguines dépendent des donneurs. Le but ultime de cette expérience est de pouvoir fabriquer en laboratoire des groupes sanguins ultra-rares , vitaux pour certaines personnes mais difficiles à obtenir. Ces groupes sanguins sont nécessaires pour soigner les personnes qui dépendent de transfusions sanguines régulières, telles que celles atteintes d'affections telles que l'anémie falciforme. Si le sang ne correspond pas exactement, le corps commence à le rejeter et le traitement échoue. Ce niveau de compatibilité va au-delà des groupes sanguins bien connus A, B, AB et O. Le professeur Ashley Toye, de l'Université de Bristol, a déclaré que certains groupes étaient "très, très rares" et "il pourrait n'y avoir que 10 personnes dans le pays " capables de faire un don. Pour le moment, il n'y a que trois unités du groupe sanguin "Bombay" - identifié pour la première fois en Inde - en stock dans tout le Royaume-Uni. Lire aussi: Ce projet de recherche associe des équipes de Bristol, Cambridge, Londres et de l'unité de sang et de dons du NHS. Il se concentre sur les globules rouges qui transportent l'oxygène des poumons vers le reste du corps. C'est comme ça que ça marche : "Nous voulons produire autant de sang que possible à l'avenir, donc la vision dans ma tête est une salle pleine de machines qui en produisent en continu à partir d'un don de sang normal", m'a dit le professeur Toye. Deux volontaires ont été les premiers à participer à l'essai, qui vise à tester le sang d'au moins 10 personnes en bonne santé. Ils recevront deux dons de 5 à 10 ml à au moins quatre mois d'intervalle : un de sang normal et un de sang cultivé en laboratoire. Le sang artificiel est étiqueté avec une substance radioactive, qui est généralement utilisée dans les procédures médicales afin que les scientifiques puissent voir combien de temps il dure dans le corps. Le sang cultivé en laboratoire devrait être plus puissant que la normale. Les globules rouges durent normalement environ 120 jours avant de devoir être remplacés. Un don de sang typique contient un mélange de globules rouges jeunes et vieux, tandis que le sang cultivé en laboratoire est fraîchement préparé, il devrait donc durer 120 jours. Les chercheurs soupçonnent que cela pourrait permettre des dons plus petits et moins fréquents à l'avenir. Cependant, les défis financiers et technologiques sont considérables. Un don de sang moyen coûte au NHS environ 150 dollars américains. La fabrication du sang dans un laboratoire coûtera beaucoup plus cher, bien que l'équipe n'ait pas précisé combien. Un autre défi est que les cellules souches collectées finissent par s'épuiser, ce qui limite la quantité de sang pouvant être cultivée. Des recherches supplémentaires seront nécessaires pour produire les volumes cliniquement nécessaires. Le Dr Farrukh Shah, directeur médical du NHS Transfusion, a déclaré: "Cette recherche de pointe jette les bases de la fabrication de globules rouges pouvant être utilisés en toute sécurité chez les personnes atteintes de troubles tels que la drépanocytose."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63569515</field>
  </doc>
</add>
