<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Le président du parlement néo-zélandais berce un bébé au Parlement</field>
    <field name="text">Le président du parlement néo-zélandais a bercé le bébé d'un législateur alors qu'il présidait un débat à la Chambre des représentants. Trevor Mallard a tweeté une photo de lui en train de nourrir le petit garçon du député Tāmati Coffey sur son siège. M. Coffey, député travailliste de Waiariki, a annoncé la naissance de son fils, Tūtānekai Smith-Coffey, en juillet. Le bébé est né d'une mère porteuse et est le fils biologique du partenaire de M. Coffey, Tim Smith. Dans un tweet sur la naissance du bébé, M. Coffey a affirmé que son partenaire et lui étaient "bouleversés par le miracle de la vie  et que la mère porteuse - une amie de M. Smith - "s'en sortait très bien". Lire aussi: Expulsée du parlement à cause de son bébé Un nouveau bébé royal est en route Mercredi, M. Coffey a assisté pour la première fois à un débat parlementaire avec son bébé, après son retour de congé de paternité. Au cours de la session, le président de la Chambre et père de trois enfants, M. Mallard, a assumé le rôle de baby-sitter ainsi que celui de patron du perchoir. La photo de M. Coffey tenant le bébé au Parlement a été partagée par le député du Parti Vert Gareth Hughes sur Twitter. "C'est joli d'avoir un bébé à la Chambre, et quel beau bébé @tamaticoffey", a écrit M. Hughes dans le tweet. S'adressant à M. Newshub, M. Coffey a déclaré qu'il se sentait " vraiment soutenu par les collègues de toute l'Assemblée ". M. Coffey est le dernier député à avoir amené son bébé au Parlement, à l'instar de beaucoup de politiciens du monde entier. Lire aussi: Marche contre un restaurant qui interdit l'allaitement Jacinda Ardern aux Nations Unies avec son bébé Jo Swinson, leader de Lib Dem, qui a assisté à un débat avec son bébé en 2018, et la sénatrice australienne Larissa Waters, qui a allaité au Parlement en 2017, figurent parmi les législateurs ayant fait les gros titres. En septembre dernier, la première ministre de la Nouvelle-Zélande, Jacinda Ardern, a marqué l'histoire en amenant son bébé à son premier discours au siège de l'ONU, à New York.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-49424182</field>
  </doc>
</add>
