<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Covid : qu'est-ce que Omicron BA.2 et pourquoi l'appelle-t-on la sous-variante "furtive" ?</field>
    <field name="text">La variante Omicron, hautement transmissible, représente désormais la moitié des infections à Covid-19 dans le monde. Mais Omicron est un terme générique pour plusieurs lignées étroitement liées du coronavirus SRAS-Cov-2, dont la plus courante est la lignée BA.1. Aujourd'hui, de plus en plus de pays, notamment en Asie et en Europe, signalent une augmentation des cas causés par le BA.2. BA.2 est parfois appelé le sous-variant "furtif" parce qu'il ne possède pas le marqueur génétique que les chercheurs utilisaient pour déterminer rapidement si une infection était très probablement le BA.1 Omicron "régulier" plutôt que Delta. ; Comme pour les autres variantes, une infection à BA.2 peut être détectée par les kits de test Covid à flux latéral et PCR, mais ils ne peuvent pas distinguer BA.2 de Delta. Vous devez effectuer d'autres contrôles pour en avoir le cœur net. Le BA.2 semble être plus transmissible que les variantes précédentes mais, heureusement, aucune donnée ne suggère qu'elle soit plus grave. Alors, dans quelle mesure devons-nous nous inquiéter de cette nouvelle variante ? Voici ce que nous savons à son sujet. Lorsque les virus mutent en de nouvelles variantes, ils se divisent ou se ramifient parfois en sous-lignées. Le variant Delta, par exemple, comprend 200 sous-variants différents. Il en est de même pour Omicron, qui comprend les lignées BA.1, BA.2, BA.3 et B.1.1.529. Le BA.1 représente la majorité des cas. Selon l'Organisation mondiale de la santé (OMS), près de 99 % de l'ADN viral soumis à la base de données mondiale GISAID (au 25 janvier 2022) ont été séquencés comme ce sous-variant. On ne sait pas exactement d'où il provient, mais il a été détecté pour la première fois en novembre parmi les séquences téléchargées dans la base de données à partir des Philippines. Depuis novembre, 40 pays ont ajouté des milliers de séquences BA.2 à la base de données. Selon l'OMS, la sous-variante devient déjà dominante aux Philippines, au Népal, au Qatar, en Inde et au Danemark. Dans certains endroits, sa croissance a été fulgurante. Selon le Statens Serum Institut (SSI) du Danemark, environ la moitié des nouveaux cas de Covid dans le pays sont causés par BA.2. L'Inde est un autre pays où le BA.2 est en train de remplacer rapidement les variantes Delta et Omicron du BA.1, selon le biologiste moléculaire Bijaya Dhakal. Il s'agit déjà de la variante dominante dans plusieurs États et elle est probablement à l'origine de la troisième vague récente d'infections dans le pays. Le ministère de la Santé des Philippines a déclaré que la sous-lignée BA.2 était déjà présente dans les échantillons reçus fin janvier. Et en Angleterre, plus de 1 000 cas confirmés de BA.2 ont été identifiés, selon l'Agence britannique de sécurité sanitaire (UKHSA). Cette variante a été désignée comme "en cours d'investigation" par les autorités sanitaires britanniques, ce qui signifie qu'elles la surveillent de près sans s'en préoccuper outre mesure. Selon le Dr Meera Chand, directrice de Covid-19 à l'UKHSA, les infections à BA.2 en Allemagne se développent également plus rapidement que celles à BA.1 et Delta. Une étude portant sur 8 500 ménages et 18 000 personnes, menée par le SSI danois, a révélé que le BA.2 était "sensiblement" plus transmissible que le BA.1. Selon l'étude, il infecte mieux les personnes vaccinées et stimulées que les variantes précédentes, bien que les personnes vaccinées soient moins susceptibles de le transmettre. Une étude britannique distincte a également constaté une plus grande transmissibilité du BA.2 par rapport au BA.1. Mais une évaluation préliminaire n'a trouvé aucune preuve que les vaccins seraient moins efficaces contre la maladie symptomatique pour l'une ou l'autre des sous-variantes. Aucune donnée ne permet de penser que le BA.2 entraîne une maladie plus grave que les précédentes sous-variantes d'Omicron. "Si l'on observe les autres pays où le BA.2 est en train de supplanter le BA.1, on ne constate pas d'augmentation du nombre d'hospitalisations plus importante que prévu", a déclaré mardi le Dr Boris Pavlin, de l'équipe d'intervention COVID-19 de l'OMS. Selon lui, même si le BA.2 remplace le BA.1, cela pourrait avoir peu d'effet sur la trajectoire de la pandémie et la manière de traiter les gens. "Il est peu probable que son impact soit substantiel, bien que des données supplémentaires soient nécessaires", a déclaré le Dr Pavlin. Comme pour les variantes précédentes, les experts estiment que les vaccins resteront très efficaces contre les maladies graves, les hospitalisations et les décès. "La vaccination protège profondément contre les maladies graves, y compris pour Omicron", a déclaré le Dr Pavlin. Le Dr Chand a déclaré : "Jusqu'à présent, les preuves sont insuffisantes pour déterminer si BA.2 provoque une maladie plus grave que Omicron BA.1, mais les données sont limitées et l'UKHSA continue d'enquêter. "Nous devons rester vigilants et nous faire vacciner. Nous devrions tous continuer à faire des tests réguliers avec des LFD (dispositifs à flux latéral) et faire un test PCR (réaction en chaîne par polymérase) si des symptômes apparaissent."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60229674</field>
  </doc>
</add>
