<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Variant anglais du Covid au Sénégal: ce qu'il faut savoir</field>
    <field name="text">Un institut de recherche local confirme la présence de la variante britannique au Sénégal. Ce pays d'Afrique de l'Ouest connaît une recrudescence des infections à Covid 19. Cette flambée se traduit par une augmentation quotidienne d'environ deux cents nouveaux cas et une douzaine de décès. La présence de la variante Covid 19, plus contagieuse, identifiée pour la première fois au Royaume-Uni, a été confirmée début janvier à la suite d'analyses d'échantillons mais l'information n'a pas été communiquée tout de suite. "Depuis que la variante est apparue, l'ensemble des laboratoires procède de temps en temps à des séquençages", explique Mamadou Ndiaye, directeur de la Prévention au Ministère de la Santé du Sénégal. "Le séquençage se fait sur la base d'un certain nombre de critères à travers un examen d'un certain nombre d'échantillons, on a pu retrouver un échantillon qui a présenté cette variante", ajoute-t-il. Une procédure qui "n'est pas systématique sur l'ensemble des malades prélevés", précise M. Ndiaye. Lire aussi : L'Institut de recherche en santé, de surveillance épidémiologique et de formation (IRESSEF), l'un des laboratoires sénégalais en première ligne de  Covid 19, a travaillé en collaboration avec l'unité gambienne du Conseil de la recherche médicale du Royaume-Uni. Le Sénégal connaît une forte augmentation des infections à coronavirus avec une hausse des décès liés au  Covid 19 portant le total à 614, soit environ 200 de plus en un mois. Cependant pour Mamadou Ndiaye, la présence du variant Britannique n'est pas liée à cette situation. "Cette variante est étiquetée comme un peu plus contagieuse par rapport à l'ancienne, mais la deuxième vague évolue selon sa propre propagation. Tout ceux qui ont été contaminés pendant la seconde vague, n'ont pas été contaminés par la seconde variante", déclare-t-il. Il rappelle l'importance de respecter les mesures barrières afin de se protéger. Les autorités ont déclaré l'état d'urgence sanitaire à Dakar et à Thiès en raison de la propagation continue du coronavirus dans ces régions. Un couvre-feu nocturne et une interdiction des rassemblements sont en place dans les 2 régions.  Le port du masque facial en public reste obligatoire dans tout le pays. A regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55860348</field>
  </doc>
</add>
