<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : quels sont les dommages causés par Moscou à l'approvisionnement en électricité ?</field>
    <field name="text">Les Ukrainiens sont prêts à endurer deux ou trois hivers de coupures de courant causées par les attaques aériennes russes, a déclaré la première dame Olena Zelenska. Dans toute l'Ukraine, les frappes de missiles et de drones ont laissé des millions de personnes sans électricité, sans chauffage et sans eau. Lire aussi sur BBC Afrique : Après avoir essuyé des revers sur le champ de bataille, les forces russes se sont concentrées sur l'attaque des installations électriques, des dépôts de carburant et des ouvrages hydrauliques ukrainiens. La compagnie nationale d'électricité ukrainienne, Ukrenergo, affirme que les dommages causés aux installations électriques sont si importants que 50 % de la demande ne peut être satisfaite. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, environ six millions de personnes sont privées d'électricité. Les centrales électriques ont été touchées dans tout le pays, de la capitale Kiev à Odesa dans le sud et Vinnytsia dans l'ouest. Les coupures de courant ont privé de nombreuses personnes de chauffage, alors que les températures descendent en dessous de zéro dans de nombreuses régions de l'Ukraine. Selon un fournisseur d'électricité, Yasno, les Ukrainiens risquent de subir des coupures de courant jusqu'en mars. L'Union européenne a débloqué des fonds pour acheter des équipements tels que des générateurs et des câbles électriques afin de rétablir l'approvisionnement en électricité, par l'intermédiaire du Fonds ukrainien de soutien à l'énergie. Trois centrales nucléaires ont été déconnectées du réseau pendant deux jours en raison des frappes aériennes. Les experts des Nations unies craignent également que les bombardements autour de la centrale nucléaire de Zaporizhzhia - la plus grande d'Europe - ne provoquent une fuite radioactive. Des obus sont tombés près des réacteurs et ont touché un bâtiment de stockage des déchets radioactifs de la centrale, mais n'ont pas encore causé de dommages sérieux. L'Ukraine et la Russie se rejettent mutuellement la responsabilité des tirs d'obus. Lire aussi : Selon Marina Miron, chercheuse en défense au King's College de Londres, les attaques contre les infrastructures électriques visent à saper le moral de la population civile ukrainienne. "La Russie pense que si les gens ont froid et sont désespérés, ils pourraient se révolter contre leur gouvernement", dit-elle. Cependant, Olena Zelenska a déclaré à BBC News que les Ukrainiens étaient prêts à se passer d'électricité si cela permettait à leur pays d'être indépendant et s'il y avait une perspective d'adhésion à l'Union européenne. Le gouvernement ukrainien exhorte les civils à évacuer certaines zones où des installations telles que des centrales électriques ont été particulièrement touchées, plutôt que d'essayer d'y passer l'hiver. Il conseille aux personnes vivant dans les régions de Kherson et de Mykolaiv, dans le sud-ouest de l'Ukraine, de se rendre dans les régions occidentales et centrales du pays. L'Organisation mondiale de la santé (OMS) déclare avoir enregistré 703 attaques, ou menaces d'attaques, contre des établissements de santé en Ukraine depuis la première invasion russe en février. Des centaines d'hôpitaux et d'établissements de santé ne sont "plus pleinement opérationnels, manquent de carburant, d'eau et d'électricité pour répondre aux besoins fondamentaux", déclare le Dr Hans Kluge, directeur régional de l'OMS pour l'Europe. Selon lui, cette situation met des millions de vies en danger. L'OMS a demandé l'ouverture de "couloirs sanitaires" pour acheminer l'aide dans les zones occupées par la Russie, comme le Donbas, et dans les zones récemment réoccupées par les forces ukrainiennes, comme la région de Kherson. Lire aussi : Selon les conventions de Genève, le fait d'attaquer délibérément des civils, ou les infrastructures vitales à leur survie, pourrait être interprété comme un crime de guerre. Le Dr Kluge a qualifié les attaques contre les établissements de santé de "violation du droit humanitaire international et des règles de la guerre". La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a déclaré que les attaques de missiles et de drones de la Russie contre des centrales électriques et d'autres installations en Ukraine étaient des "actes de pure terreur". Elle a déclaré que les "attaques ciblées contre des infrastructures civiles" étaient des crimes de guerre.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63772937</field>
  </doc>
</add>
