<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Pourquoi le voyage de Biden en Arabie Saoudite est-il si controversé ?</field>
    <field name="text">Par Barbara Plett Usher\nCorrespondante de la BBC au département d'État Le lendemain de l'annonce par la Maison-Blanche du voyage du président Joe Biden en Arabie Saoudite, un groupe de militants s'est réuni pour baptiser la rue située devant l'ambassade de Washington "Khashoggi Way". Ils ont déclaré qu'il s'agirait d'un rappel quotidien aux diplomates "qui se cachent derrière ces portes" que le gouvernement du royaume est responsable du meurtre, en 2018, du journaliste et dissident saoudien Jamal Khashoggi. Et ils ont dénoncé la décision du président Biden de rencontrer l'homme désigné par les services de renseignement américains comme ayant ordonné le meurtre - le prince héritier Mohammed bin Salman, largement connu sous le nom de MBS. "Si vous devez faire passer le pétrole avant les principes et l'opportunisme avant les valeurs", explique la fiancée de Khashoggi, Hatice Cengiz, dans des remarques lues lors de l'événement, "pouvez-vous au moins demander où est le corps de Jamal ? Ne mérite-t-il pas un enterrement correct ?" Les relations que l'Amérique entretient depuis des décennies avec l'Arabie saoudite ont traditionnellement impliqué un compromis entre les valeurs américaines et les intérêts stratégiques. Mais le président Biden a explicitement mis l'accent sur les droits de l'Homme dans cette relation. Aujourd'hui, alors qu'il s'incline devant les réalités politiques qui la façonnent, il risque de perdre toute crédibilité quant à son approche de la politique étrangère axée sur les valeurs. Le meurtre macabre de Khashoggi a soulevé la fureur des deux côtés du clivage partisan de Washington. Journaliste et éminent critique du prince héritier, Khashoggi a été tué et démembré dans le consulat saoudien d'Istanbul. En tant que candidat à l'élection présidentielle, M. Biden a tracé une ligne catégorique dans le sable, promettant de faire du royaume un "paria" en raison de son sombre bilan en matière de droits de l'homme. Il a utilisé cette rhétorique tranchante pour se démarquer de l'ancien président Donald Trump, qui a embrassé sans réserve l'Arabie saoudite. M. Trump s'était déjà vanté d'avoir "sauvé le cul de [MBS]" face au tollé provoqué par la mort de Khashoggi. Une fois au pouvoir, M. Biden a suspendu les ventes d'armes et refusé de parler avec le prince héritier. Mais l'administration doutait qu'il s'agisse d'une approche durable vis-à-vis de celui qui deviendra probablement bientôt le dirigeant saoudien. Un dégel avait commencé à se produire l'année dernière, et la guerre de la Russie en Ukraine a poussé le président américain à s'y associer publiquement. La hausse des prix du carburant en était le moteur. Les États-Unis ont demandé aux Saoudiens de pomper davantage de pétrole pour faire baisser les prix. Riyad a d'abord repoussé ces demandes. Mais quelques jours seulement avant l'annonce du voyage du président, l'Opep Plus, le groupe des producteurs de pétrole dont l'Arabie Saoudite est le chef de file de facto, a approuvé une modeste augmentation de la production. Selon les analystes, il pourrait y avoir un accord discret avec les Saoudiens pour une nouvelle augmentation modeste de la production lorsque l'accord actuel sur les quotas expirera en septembre. Mais il est peu probable que cela soit mentionné lors de ce voyage. L'accent est davantage mis sur la gestion à long terme des marchés de l'énergie en cette période de turbulences, a déclaré Ben Cahill, expert en sécurité énergétique au Center for Strategic and International Studies (CSIS). "Je pense que la Maison-Blanche a le sentiment qu'elle doit être capable de décrocher le téléphone et d'avoir un dialogue constructif avec de nombreuses parties et, dans le monde du pétrole, cela commence par l'Arabie saoudite", explique-t-il. Mais si le voyage n'a pas d'impact immédiat sur les stations-service américaines, quel résultat pourrait compenser le recul du président ? M. Biden a minimisé l'importance de sa rencontre avec MBS, soulignant qu'il allait assister à une conférence régionale arabe à Djeddah à laquelle le prince héritier serait présent. Il a défendu sa décision en disant qu'il agissait en partie à la demande d'Israël et a commencé son voyage en soulignant l'importance pour Israël d'être "totalement intégré" dans la région. Il a commencé son voyage en soulignant l'importance d'une "intégration totale" d'Israël dans la région. Une grande partie de cette intégration consiste à normaliser les relations d'Israël avec l'Arabie saoudite, en mettant l'accent sur le renforcement des liens sécuritaires entre les pays arabes et Israël. L'idée est de coordonner les systèmes de défense aérienne pour faire face à la menace des missiles de l'Iran et de ses alliés. Ce projet a pris de l'ampleur en raison de l'impasse dans laquelle se trouvent les États-Unis pour relancer l'accord sur le nucléaire iranien, de la progression rapide du programme nucléaire iranien et de l'augmentation des attaques de missiles régionales par les alliés yéménites des Houthis. M. Biden a commencé son voyage en soulignant l'importance pour Israël d'être "totalement intégré" dans la région. Paul Pillar, du Quincy Institute for Responsible Statecraft, un organisme de gauche, l'a qualifié d'"alliance militaire contre l'Iran". "L'ensemble de l'arrangement est basé, certes, du point de vue israélien, mais aussi du point de vue des Arabes du Golfe, sur l'hostilité envers l'Iran", explique-t-il. Toutefois, aucune annonce de percée n'est attendue. L'Arabie Saoudite coopère secrètement avec Israël, mais elle se retient d'aller beaucoup plus loin en l'absence de progrès dans la résolution du conflit palestinien. Quelques petits pas sont encore attendus, comme l'extension des survols dans l'espace aérien saoudien, des vols directs pour les pèlerins musulmans à la Mecque depuis Israël et la Cisjordanie occupée, et le transfert de deux îles de la mer Rouge de l'Égypte à l'Arabie saoudite avec des garanties de passage maritime pour Israël. Aux États-Unis, cependant, tous les regards seront tournés vers la chorégraphie des interactions de M. Biden avec le prince héritier saoudien. Le président a consterné de nombreux membres de la communauté des droits de l'Homme, mais sa décision pourrait également lui coûter du capital politique au sein de son propre parti démocrate. Tous deux affirment que la seule façon pour lui de transformer ce voyage en une "victoire" est de soulever de manière substantielle les problèmes de droits de l'Homme. Ils l'exhortent à faire pression pour la libération des prisonniers politiques de facto et la levée des interdictions de voyager et autres restrictions imposées aux militants. Ils souhaitent également qu'il réitère publiquement la demande que les assassins de Khashoggi soient tenus de rendre des comptes. Dans une lettre commune, les présidents de six commissions de la Chambre des représentants ont demandé au président de continuer à suspendre son soutien offensif à la coalition dirigée par l'Arabie saoudite qui combat au Yémen. Dans cette guerre, le royaume a modéré sa position, acceptant cette année une trêve négociée par l'ONU et intensifiant les négociations avec les rebelles houthis du Yémen. M. Biden a salué ces initiatives et a déclaré qu'il chercherait à faire progresser les efforts de paix. En fait, MBS, qui attribue le meurtre de Khashoggi à des éléments malhonnêtes de ses forces de sécurité, a répondu à un certain nombre de demandes américaines et souhaite être récompensé par une relance des relations, en commençant par un accord de sécurité bilatéral plus solide. Les Saoudiens veulent également des éclaircissements sur les intentions de M. Biden, explique Jonathan Panikoff, un ancien officier du renseignement national qui travaille maintenant pour l'Atlantic Council. "Ce n'est pas comme si le président était entré en fonction et avait fondamentalement modifié les relations avec l'Arabie saoudite. Elle est simplement restée au purgatoire pendant les 18 derniers mois, personne ne sachant où elle allait aller", indique-t-il. "Le manque de clarté est pire dans un certain nombre d'esprits... il y a alors juste un message clair : oui, nous allons être votre partenaire ou non, nous ne serons pas votre partenaire." Les Saoudiens considèrent la visite "comme une réinitialisation et aussi une justification dans la mesure où cela reconnaît que le royaume ne peut pas être ignoré", ajoute Ali Shehabi, un écrivain et commentateur qui a toujours défendu les réformes de MBS à Washington. M. Biden a cherché à dissiper l'impression que, malgré sa prétention à défendre la démocratie et les droits de l'Homme, sa politique au Moyen-Orient ne diffère guère de celle de son prédécesseur. "Nous avons inversé la politique du chèque en blanc dont nous avons hérité", écrit-il récemment dans une colonne du Washington Post. Mais il a également précisé que la guerre en Europe a contribué à remodeler sa vision de l'importance stratégique de la région, notamment de l'Arabie saoudite. Le royaume a renforcé ses relations avec la Russie et la Chine pendant l'absence de M. Biden. Il a surtout résisté aux pressions américaines visant à prendre des mesures significatives pour isoler le président russe Vladimir Poutine, avec lequel le prince héritier entretient de bonnes relations. "Nous devons contrer l'agression de la Russie, nous mettre dans la meilleure position possible pour surpasser la Chine, et œuvrer pour une plus grande stabilité dans une région du monde importante", écrit M. Biden. "Pour faire ces choses, nous devons nous engager directement avec les pays qui peuvent avoir un impact sur ces résultats. L'Arabie saoudite est l'un d'entre eux." Il s'agit d'un compromis à long terme qui a peu de chances d'aboutir à une véritable responsabilisation pour la mort de Jamal Khashoggi. Le danger pour M. Biden est que ce voyage serve simplement à le souligner.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c29x9x1n2y3o</field>
  </doc>
</add>
