<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Sadio Mané, Aubameyang: comment ne pas écorcher les noms des stars du sport africain</field>
    <field name="text">Dans notre série de lettres de journalistes africains, l'écrivain sierra-léonais et gambien Ade Daramy explique pourquoi il s'enflamme lorsqu'il voit des Africains réussir dans le sport. En regardant la couverture des Championnats du monde d'athlétisme au Qatar, comme la plupart des Africains, j'ai constaté qu'il s'agissait de couper : "Oh, non, pas encore..." quand quelqu'un du continent était victorieux. Ce n'est pas parce que je n'ai pas vu ou aimé la gloire de sa performance, mais parce que son nom a été malmené et écorché dans les commentaires et les cérémonies de remise des médailles. Beaucoup de commentateurs non-africains semblent avoir une chose particulière avec les noms ouest-africains. Prenons l'athlète belge Nafissatou Thiam, qui a remporté plusieurs médailles. Son nom de famille se prononce toujours "ti-am". Comme son père est sénégalais, son nom se prononce Thi = tch, comme dans Tchad ou tchèque. Après toutes les médailles qu'elle a ramassées, on aurait pu croire que quelqu'un aurait pensé : "C'est un nom inhabituel ; je me demande comment il se prononce?" Cependant, il semble que cela ait toujours été le cas : "Essayons et disons n'importe quoi. Personne ne le remarquera". Mais nous, les Africains, nous l'avons remarqué. Lire aussi Avant l'époque des médias sociaux, on se téléphonait et on se disait : "Avez-vous entendu comment ils ont prononcé ce nom ?" De nos jours, nous sommes plus susceptibles de partager des clips audio ou vidéo quelques secondes après que l'"infraction" a été commise. De telles "fautes" sont également courantes dans le monde du football, où avec de telles stars africaines jouant pour de grands clubs européens, on aurait pu croire que leur nom serait sorti de la langue. Les commentateurs qui n'ont aucun mal à prononcer le nom de famille du défenseur espagnol Cesar Azpilicueta doivent pouvoir prononcer correctement les deux syllabes du nom de Mohamed Diamé, l'ancien international sénégalais qui joue désormais au Qatar. Voici donc un guide rapide pour les commentateurs : - Diamé - il ne se prononce pas "di-ah-may", mais "jammeh" exactement comme le nom de famille de l'ancien président gambien Yahyah Jammeh - Le prénom de la star de Liverpool et joueur sénégalais Sadio Mané ne se prononce pas "sah-di-oh". - Le nom de famille de Mame Biram Diouf de Stoke City, du Sénégal, ne se prononce pas "di-ouf", mais "jouf". - Badou Ndiaye est aussi de Stoke et du Sénégal - et son nom de famille ne ressemble pas à "n-de-eye" ou "en-gee", mais "ndi-aye". - Pour Aboubakar Kamara de Fulham, d'origine mauritanienne, prononcez chaque syllabe "ka-ma-ra". - Le nom de famille de Moussa Wagué du Sénégal, qui joue avec Barcelone, ne rime pas avec "vague". Il se prononce "wah-geh". Sur cette liste, on peut voir que pour le Sénégal, leur talent sur le terrain est une épée à double tranchant. En fait, Mame Biram Diouf a la particularité d'avoir à la fois son prénom et son nom de famille mal prononcés en série. Il n'est pas "Mamay Biram Di-ouf", mais "Mam Biram Jouf". Il ne suffit pas qu'un joueur comme Pape Bouba Diop marque le but qui a battu la France, championne en titre, lors du premier match de la Coupe du Monde 2002, ou qu'il ait passé huit ans dans le football anglais pour que son nom soit prononcé correctement. On l'a toujours surnommé "Papa Bouba Dee-op" , le prénom se prononce "pap", qui rime avec piège, casquette ou claque, et le nom de famille rime avec "robe". C'est dommage de le rappeler à la fin de ses 17 ans de carrière, car il aurait été agréable d'entendre son nom prononcé correctement, même une seule fois, pendant sa carrière de joueur. Avant la dernière Coupe du Monde de football, j'ai produit ce que j'ai appelé "Ade Daramy's World Cup Primer" (qui se prononce "Aa-day et Da-ra-mee"). Il a conseillé aux Africains de s'assurer qu'ils avaient au moins deux éléments essentiels pour chaque compétition sportive mondiale : un téléviseur grand écran et des bouchons d'oreilles. Donc, si les commentateurs ne peuvent pas se donner la peine de changer leurs habitudes ou s'ils ne veulent pas le faire, nous devrons simplement nous installer et continuer à acheter ces bouchons d'oreilles et endurer pour la prochaine Coupe du Monde qui débutera au Qatar en 2022.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-50142926</field>
  </doc>
</add>
