<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Troubles au Burkina Faso: des tirs nourris entendus au milieu d'une mutinerie</field>
    <field name="text">Des soldats au Burkina Faso ont tenté d'organiser une mutinerie et des pourparlers sont en cours pour résoudre la situation, a déclaré le gouvernement militaire. Après que des tirs nourris ont été entendus dans certaines parties de la capitale, le chef du pays, le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, a exhorté la population à rester calme. A lire aussi : On ne sait pas si une tentative de coup d'État était en cours. La junte actuelle a renversé un gouvernement élu en janvier, invoquant son incapacité à stopper les attaques islamistes. Mais l'administration du lieutenant-colonel Damiba n'a pas été en mesure de réprimer la violence djihadiste. Lundi, 11 militaires ont été tués alors qu'ils escortaient un convoi de véhicules civils dans le nord du pays. Il s'agit de la deuxième attaque meurtrière à grande échelle ce mois-ci. Après le lever du soleil, la ville normalement animée était en grande partie déserte, avec des soldats dans les rues bloquant certaines routes et gardant des points stratégiques clés. La télévision d'État avait cessé d'émettre.Avant l'aube vendredi matin, des coups de feu et des explosions ont été entendus dans la capitale, Ouagadougou. On craignait qu'un deuxième coup d'État ne soit en cours cette année. Mais dans une déclaration sur Facebook , le lieutenant-colonel Damiba a déclaré qu'il y avait une "situation confuse" créée par des "changements d'humeur" chez certains soldats. Exhortant les gens à rester calmes et à éviter les spéculations sur les réseaux sociaux, le chef militaire a déclaré que "des négociations [étaient] en cours pour ramener le calme et la sérénité". Plus tôt, une source gouvernementale a déclaré à la BBC qu'une mutinerie avait été tentée. En janvier, le lieutenant-colonel Damiba a renversé le président Roch Kaboré, affirmant qu'il n'avait pas réussi à faire face à la violence croissante des militants islamistes. "Nous avons plus que ce qu'il faut pour gagner cette guerre", a déclaré le chef de la junte lorsqu'il a prêté serment en tant que président en février. Mais de nombreux citoyens ne se sentent pas plus en sécurité et il y a eu des manifestations dans différentes parties du pays cette semaine pour demander que davantage soit fait. L'insurrection islamiste a éclaté au Burkina Faso en 2015, faisant des milliers de morts et forçant environ deux millions de personnes à quitter leur foyer. Le pays a connu huit coups d'État réussis depuis l'indépendance en 1960.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-63087927</field>
  </doc>
</add>
