<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : l'UE dément les informations faisant état de discrimination à la frontière ukrainienne</field>
    <field name="text">La délégation de l'Union européenne (UE) au Kenya a démenti les informations faisant état de discrimination à l'encontre des Africains dans les États membres limitrophes de l'Ukraine. Plus de 200 Kényans ont été bloqués en Ukraine en raison de l'invasion de la Russie, indique un communiqué de presse du bloc. "L'UE regrette les reportages incorrects et biaisés sur cette question qui sont apparus à plusieurs reprises dans divers médias kényans et dans les médias sociaux, et appelle à une vérification minutieuse des faits", indique le communiqué. Lire aussi sur BBC Afrique : "Étant donné que, dans certains cas, une désinformation délibérée est diffusée, les ambassades de l'UE présentes au Kenya sont prêtes à fournir des données exactes", poursuit le communiqué. La Pologne, la Slovaquie, la Hongrie et la Roumanie ont accordé un accès sans restriction aux personnes fuyant le conflit dans l'Ukraine voisine, y compris les Kényans, a indiqué la délégation. "Contrairement à ce que rapportent certains médias, les Kényans qui sont arrivés aux frontières ont été aidés et autorisés à entrer en toute sécurité dans les États membres de l'UE", poursuit la déclaration. De nombreux étudiants africains en Ukraine ont raconté que des agents de sécurité ukrainiens les avaient empêchés de quitter le pays. L'Ukraine n'est pas membre de l'UE. L'Union africaine a condamné les rapports de discrimination. La mission de l'UE au Kenya a déclaré que sur les 350 000 réfugiés qui ont traversé la Pologne entre le 24 et le 28 février, il y avait "7 721 Africains, dont 88 Kenyans". Elle a ajouté que 4 150 personnes supplémentaires originaires de 40 pays africains ont traversé en Slovaquie au cours des quatre derniers jours. Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a annoncé la création d'une ligne téléphonique d'urgence pour les étudiants africains, asiatiques et autres qui souhaitent quitter l'Ukraine en raison de l'invasion russe. Il a partagé le numéro Twitter avec le message suivant : "Nous travaillons intensivement pour assurer leur sécurité et accélérer leur passage. La Russie doit cesser son agression qui nous affecte tous."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-60600578</field>
  </doc>
</add>
