<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Que sont les NFT et pourquoi certains valent des millions ?</field>
    <field name="text">Une œuvre d'art exclusivement numérique s'est vendue à la maison de vente aux enchères Christie's pour la somme astronomique de 69 millions de dollars (+ de 37 milliards FCFA), mais l'enchérisseur gagnant ne recevra pas une sculpture, une peinture ou même une gravure. À la place, il recevra un jeton numérique unique appelé NFT. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Si le bitcoin a été salué comme la réponse numérique à la monnaie, les NFT sont maintenant présentés comme la réponse numérique aux objets de collection. Mais les sceptiques sont nombreux à penser qu'il s'agit d'une bulle qui va éclater. NFT est l'abréviation de "non-fungible token" (jeton non fongible). En économie, un actif fongible est quelque chose dont les unités peuvent être facilement échangées, comme l'argent. Avec de l'argent, vous pouvez échanger un billet de 10 £ (7 639 FCFA) contre deux billets de 5 £ (3 819 FCFA) et il aura la même valeur. En revanche, si un bien est non fongible, c'est impossible - cela signifie qu'il a des propriétés uniques et qu'il ne peut pas être échangé avec un autre bien. Il peut s'agir d'une maison ou d'un tableau comme la Joconde, qui est unique en son genre. Vous pouvez prendre une photo du tableau ou en acheter une copie, mais il n'y aura jamais qu'un seul tableau original. Les NFT sont des actifs "uniques" dans le monde numérique qui peuvent être achetés et vendus comme n'importe quel autre bien, mais ils n'ont pas de forme tangible propre. Les jetons numériques peuvent être considérés comme des certificats de propriété pour des actifs virtuels ou physiques. Les œuvres d'art traditionnelles, telles que les peintures, sont précieuses car elles sont uniques en leur genre. Mais les fichiers numériques peuvent être facilement et indéfiniment dupliqués. Avec les NFT, les œuvres d'art peuvent être "tokenisées" pour créer un certificat numérique de propriété qui peut être acheté et vendu. Comme pour les crypto-monnaies, un registre indiquant qui possède quoi est stocké sur un grand livre partagé appelé blockchain. Les enregistrements ne peuvent pas être falsifiés car le grand livre est tenu par des milliers d'ordinateurs dans le monde entier. Les NFT peuvent également contenir des contrats intelligents qui peuvent donner à l'artiste, par exemple, une part de toute vente future du jeton. Rien. Des millions de personnes ont vu l'œuvre de Beeple vendue pour 69 millions de dollars (+ de 37 milliards FCFA) et l'image a été copiée et partagée d'innombrables fois. Dans de nombreux cas, l'artiste conserve même les droits d'auteur de son œuvre, ce qui lui permet de continuer à produire et à vendre des copies. Mais l'acheteur du NFT possède un "jeton" qui prouve qu'il est propriétaire de l'œuvre "originale". Certaines personnes comparent cela à l'achat d'un tirage dédicacé. Oui. C'est aussi sauvage que ça en a l'air. Quelle est la valeur des NFT ? En théorie, n'importe qui peut symboliser son travail pour le vendre en tant que NFT, mais l'intérêt a été alimenté par les récents titres de vente de plusieurs millions de dollars. Le 19 février, un Gif animé de Nyan Cat - un mème de 2011 représentant un chat volant en forme de pop-tart - s'est vendu plus de 500 000 dollars (+ de 274 millions FCFA). Quelques semaines plus tard, la musicienne Grimes a vendu une partie de son art numérique pour plus de 6 millions de dollars (+ de 3 milliards FCFA). Il n'y a pas que l'art qui est symbolisé et vendu. Le fondateur de Twitter, Jack Dorsey, a fait la promotion d'un NFT du tout premier tweet, dont les enchères ont atteint 2,5 millions de dollars (+d'1 milliard FCFA). La vente par Christie's d'un NFT de l'artiste numérique Beeple pour 69 millions de dollars (+ de 37 milliards FCFA) a établi un nouveau record pour l'art numérique. Mais comme pour les crypto-monnaies, l'impact environnemental de la maintenance de la blockchain suscite des inquiétudes. Un jour avant sa vente aux enchères record, Beeple - dont le vrai nom est Mike Winkelmann - a déclaré à la BBC : "je pense réellement qu'il y aura une bulle, pour être tout à fait honnête. "Et je pense que nous pourrions être dans cette bulle en ce moment". Beaucoup sont encore plus sceptiques. David Gerard, auteur de l'ouvrage "Attack of the 50-foot Blockchain" (L'attaque de la chaîne de blocs de 50 pieds), a indiqué qu'il considérait les NFT comme l'achat d'"objets de collection officiels", similaires aux cartes à collectionner. "Il y a des artistes qui font absolument de la banque avec ce genre de choses... c'est juste que vous ne le ferez probablement pas", a-t-il prévenu. Les personnes qui vendent réellement les NFT sont des "crypto-griffes", a-t-il ajouté. "Ce sont les mêmes types qui ont toujours été à l'œuvre, essayant de trouver une nouvelle forme de haricot magique sans valeur qu'ils peuvent vendre pour de l'argent." Charles Allsopp, ancien commissaire-priseur de Christie's, a déclaré que le concept d'achat de NFT n'avait "aucun sens". "L'idée d'acheter quelque chose qui n'existe pas est tout simplement étrange", a-t-il confié à la BBC. "Je pense que les gens qui investissent là-dedans sont de légers crétins, mais j'espère qu'ils ne perdront pas leur argent".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-56386245</field>
  </doc>
</add>
