<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Cinq choses à savoir sur les Lions du Sénégal</field>
    <field name="text">Le Sénégal fait partie des équipes les plus habituées à jouer la Coupe d'Afrique des nations, et ses joueurs ne déméritent pas. Mais le pays n'a jusqu'ici jamais remporté la CAN. Il a néanmoins été sacré vice-champion dans cette compétition. Il partage le groupe C de la CAN 2019 avec le Kenya, la Tanzanie et l'Algérie. Sélectionneur : Aliou Cissé (Sénégalais) Surnom de l'équipe : les Lions de la Teranga Participations à la CAN : L'édition 2019 correspond à la 14ème participation du Sénégal à la CAN. Demi-finale- 4e place: 1990, 2006 Quarts de finale : 1992, 1994, 2000, 2004, 2017 Finale - vice-champion: 2002; Premier tour : 1965 (Première participation), 1986, 2008, 2012, 2015; 2019 : Qualifié Participations au Mondial : Le pays a participé deux fois à la Coupe du monde de football. En 2002, avec une élimination en quarts de finale. Et en 2018,  le Sénégal était sorti au premier tour. Lire aussi : Aliou Cissé plaide pour les entraineurs africains Aliou Cissé, le coach le moins bien payé du Mondial 2018 Classement Fifa actuel: 23ème au niveau mondial, le Sénégal occupe la première place du classement africain de la Fifa en date du 4 avril 2019. C'est peut-être ce classement qui a fait dire au sélectionneur Aliou Cissé que ''le Sénégal n'a jamais été aussi proche du titre de champion d'Afrique''. Faits marquants Pour la première fois en 1990, le Sénégal a franchi le premier tour et a terminé quatrième. 2002 semble avoir été "l'année du Sénégal". La sélection sera vice-championne d'Afrique, derrière le Cameroun. Il s'agit de sa meilleure participation à la Coupe d'Afrique des nations en termes de résultats. Sadio Mané, le capitaine de l'équipe nationale du Sénégal, a été élu meilleur buteur du championnat d'Angleterre 2019, un titre qu'il partage avec le Gabonais Pierre-Emerick Aubameyang (Arsenal) et son coéquipier de Liverpool, l'Egyptien Mohamed Salah.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48340389</field>
  </doc>
</add>
