<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Un suspect du génocide rwandais est jugé à La Haye</field>
    <field name="text">Par Anna Holligan\nBBC News, La Haye L'un des derniers suspects principaux du génocide rwandais de 1994 est jugé par un tribunal des Nations unies à La Haye. Félicien Kabuga est accusé de génocide et de crimes contre l'humanité pour son rôle présumé dans le massacre d'environ 800 000 personnes, pour la plupart d'origine tutsie. Les procureurs affirment qu'il était à l'origine de messages haineux contre les Tutsis et qu'il a financé et armé des milices pour les tuer. Il a plaidé non coupable de ces accusations. M. Kabuga, âgé de plus de 80 ans, a décidé de ne pas assister à la première journée de son procès ou de suivre les débats par liaison vidéo depuis un centre de détention, bien qu'il ait été décrit comme étant en bonne santé. Il a publié une déclaration, indiquant que le tribunal avait refusé de le laisser choisir son propre avocat et qu'il n'avait "aucune confiance" dans son représentant légal actuel. M. Kabuga a été l'un des hommes les plus riches du Rwanda et a figuré pendant des décennies parmi les fugitifs les plus recherchés au monde. Il a été arrêté à Paris, la capitale française, il y a deux ans, après avoir échappé à la capture pendant environ 26 ans. Les procureurs affirment que M. Kabuga contrôlait une station de radio qui diffusait des messages haineux décrivant les Tutsis comme des cafards et encourageant les Hutus à les tuer. Il est également accusé d'avoir distribué des machettes à des groupes de miliciens et de les avoir financés. Les avocats de M. Kabuga ont plaidé non coupable lors d'une première comparution devant le tribunal en 2020. Ils ont fait valoir qu'il était trop fragile pour être jugé, mais les juges ont décidé que le procès devait avoir lieu, mais avec des sessions plus courtes. Les procureurs devraient appeler plus de 50 témoins dans un procès qui pourrait durer des années. Les survivants du génocide ont réclamé une justice rapide, craignant qu'il ne meure en vertu de la présomption d'innocence. Le Tribunal pénal international pour le Rwanda, basé en Tanzanie, a condamné plus de 60 meneurs du génocide avant de fermer ses portes en 2015. Les affaires pendantes ont été reprises par un tribunal basé à La Haye. Par Will Ross, rédacteur en chef Afrique, BBC World Service. L'homme d'affaires hutu est accusé d'être l'un des principaux financiers du génocide rwandais, notamment en payant les milices qui ont perpétré les massacres. Il a également fondé et financé la célèbre Radio Télévision Libre des Mille Collines (RTLM), un média rwandais qui encourageait activement les gens à rechercher et à tuer toute personne appartenant à l'ethnie tutsi. Le fait qu'il ait été retrouvé dans la banlieue parisienne vivant sous un faux nom est surprenant. Pendant de nombreuses années, on a cru que Félicien Kabuga vivait au Kenya, où de puissants politiciens étaient accusés de contrecarrer les efforts déployés pour le faire arrêter. Plus d'un quart de siècle après le génocide, il sera jugé par un tribunal international.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c14qjpjvn7yo</field>
  </doc>
</add>
