<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2022 : Le Sénégal remporte la Coupe d'Afrique des Nations</field>
    <field name="text">Sadio Mané a inscrit le penalty gagnant qui a permis au Sénégal de battre l'Égypte 4-2 aux tirs au but et de remporter la première Coupe d'Afrique des Nations de son histoire après un match nul 0-0. Dans un match présenté comme un duel entre les attaquants de Liverpool, le Sénégalais Mané et le capitaine égyptien Mohamed Salah, c'est le premier qui a eu le mot décisif. La ville de Dakar a explosé de joie. Les klaxons retentissent et les gens courent dans les rues en s'acclamant, en pleurant et en s'embrassant. L'attaquant de Liverpool avait tiré un penalty à la septième minute repoussé par le gardien égyptien Gabaski, mais Mané a tenu bon lorsqu'il est revenu dans la séance de tirs au but. Edouard Mendy, de Chelsea, a repoussé le tir de Mohanad Lasheen pour donner à Mané l'occasion de remporter la victoire au stade Olembe de Yaoundé. Gabaski avait réalisé trois bons arrêts sur le Sénégalais Bamba Dieng en prolongation. Les quatre matches à élimination directe de l'Égypte se sont déroulés de bout en bout, et les Nord-Africains ont battu la Côte d'Ivoire et le Cameroun aux tirs au but en route vers la finale. Gabaski avait déjà arrêté quatre penalties dans le tournoi au moment de la séance de tirs au but, mais cette fois-ci, l'homme de 33 ans n'a pas pu sortir vainqueur. L'Égypte a été la première à se tromper lorsque le défenseur central Mohamed Abdelmonem a vu son penalty toucher le poteau  gauche et rebondir, mais Gabaski a immédiatement repoussé Bouna Sarr. Le capitaine des Pharaons, Mohamed Salah, n'a même pas eu l'occasion de tirer un penalty, ce qui lui aurait permis d'inscrire le cinquième but de son équipe. Le Sénégal avait déjà perdu deux finales de la Coupe des Nations, terminant vice-champion en 2002 et 2019. Les deux équipes se retrouveront en mars dans un barrage en deux manches pour une place à la Coupe du monde 2022 au Qatar. Le Sénégal est l'équipe la mieux classée d'Afrique depuis trois ans sous la houlette d'Aliou Cissé, qui, en tant que joueur, a raté un penalty crucial lors de la défaite en finale de 2002 et était présent sur le banc de touche lors de la défaite d'il y a trois ans. Mané a joué un rôle déterminant dans le succès historique de l'équipe au Cameroun, avec trois buts et deux passes décisives. En revanche, l'influence de Salah a diminué au fur et à mesure que la compétition avançait et il a fini du côté des perdants pour la deuxième fois dans une finale de Coupe des Nations, après avoir fait partie de l'équipe égyptienne battue par le Cameroun en 2017. La prochaine CAN devrait se dérouler en Côte d'Ivoire en juin et juillet de l'année prochaine. Les Lions de la Téranga ont finalement mis fin à leur attente pour soulever le trophée après une présentation prolongée qui a vu le capitaine Kalidou Koulibaly monter dans la loge VIP des tribunes aux côtés du président de la Confédération africaine de football Patrice Motsepe et du président de la Fifa Gianni Infantino pour saluer le président camerounais Paul Biya.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/60283490</field>
  </doc>
</add>
