<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Géopolitique : Chine-Taiwan, un guide très simple pour comprendre un conflit croissant</field>
    <field name="text">Le président américain Joe Biden annonce qu'il est prêt à recourir à la force pour défendre Taïwan, mais les responsables de la Maison Blanche insistent sur le fait que les États-Unis n'ont pas changé de position. Washington pratique depuis longtemps une politique d'"ambiguïté stratégique" quant à son éventuelle intervention militaire en cas d'attaque chinoise contre Taïwan. Le président chinois Xi Jinping affirme que la "réunification" avec Taïwan "doit être réalisée" et n'exclut pas le recours à la force pour y parvenir. A surtout lire sur BBC Afrique : La Chine considère Taïwan comme une province sécessionniste qui finira par faire à nouveau partie du pays. En revanche, Taïwan se considère comme un pays indépendant, doté de sa propre constitution et de dirigeants démocratiquement élus. Taïwan est une île située à environ 100 miles des côtes du sud-est de la Chine. Elle fait partie de ce qu'on appelle la "première chaîne d'îles", qui comprend une liste de territoires favorables aux États-Unis et essentiels à la politique étrangère américaine. Si la Chine prenait le contrôle de Taïwan, certains experts occidentaux suggèrent qu'elle serait plus libre de projeter sa puissance dans la région du Pacifique occidental et qu'elle pourrait même menacer des bases militaires américaines aussi éloignées que Guam et Hawaï. Mais la Chine insiste sur le fait que ses intentions sont purement pacifiques. La scission entre les deux est survenue après la Seconde Guerre mondiale, lorsque des combats ont opposé en Chine continentale les forces gouvernementales nationalistes au Parti communiste chinois. Les communistes l'ont emporté en 1949 et leur chef, Mao Zedong, a pris le pouvoir à Pékin. Pendant ce temps, le parti nationaliste - connu sous le nom de Kuomintang - s'est réfugié à Taïwan. Depuis lors, le Kuomintang est l'un des partis politiques les plus importants de Taïwan et a dirigé l'île pendant une grande partie de son histoire. Actuellement, seuls 13 pays (plus le Vatican) reconnaissent Taïwan comme un pays souverain. La Chine exerce une pression diplomatique considérable sur les autres pays pour qu'ils ne reconnaissent pas Taïwan, ou qu'ils ne fassent rien qui implique une reconnaissance. Le ministre de la défense de Taïwan affirme que les relations avec la Chine n'avaient jamais été aussi mauvaises depuis 40 ans. La Chine pourrait tenter de favoriser la réunification par des moyens non militaires, comme le renforcement des liens économiques. Mais en cas de confrontation militaire, les forces armées chinoises éclipseraient celles de Taïwan. La Chine dépense plus que n'importe quel pays, à l'exception des États-Unis, pour sa défense et pourrait s'appuyer sur un large éventail de capacités, de la puissance navale à la technologie des missiles, en passant par les avions et les cyberattaques. Une grande partie de la puissance militaire chinoise est concentrée ailleurs mais, en termes de personnel en service actif par exemple, il existe un énorme déséquilibre entre les deux parties. En cas de conflit ouvert, certains experts occidentaux prédisent que Taïwan pourrait au mieux tenter de ralentir une attaque chinoise, d'empêcher un débarquement sur le littoral par les forces amphibies chinoises et de mener des actions de guérilla en attendant une aide extérieure. Cette aide pourrait venir des États-Unis, qui vendent des armes à Taïwan. Jusqu'à présent, la politique d'"ambiguïté stratégique" de Washington signifiait que les États-Unis étaient délibérément peu clairs sur la question de savoir si et comment ils défendraient Taïwan en cas d'attaque. Sur le plan diplomatique, les États-Unis s'en tiennent actuellement à la politique de la "Chine unique", qui ne reconnaît qu'un seul gouvernement chinois - celui de Pékin - et entretient des liens officiels avec la Chine plutôt qu'avec Taïwan. Mais lundi, le président américain Joe Biden a semblé durcir la position de Washington. À la question de savoir si les États-Unis défendraient Taïwan militairement, M. Biden répond : "oui." Il a également établi un parallèle entre la possibilité d'une attaque chinoise sur Taïwan et l'invasion de l'Ukraine par la Russie : "l'idée que, qu'elle [Taïwan] puisse être prise par la force, juste prise par la force, n'est tout simplement pas, n'est tout simplement pas appropriée. Cela disloquera toute la région et sera une autre action similaire à ce qui s'est passé en Ukraine." En 2021, la Chine a semblé accroître la pression en envoyant des avions militaires dans la zone de défense aérienne de Taïwan, une zone autoproclamée où les avions étrangers sont identifiés, surveillés et contrôlés dans l'intérêt de la sécurité nationale. Taïwan a rendu publiques les données relatives aux incursions d'avions en 2020. Le nombre d'avions signalés a atteint un pic en octobre 2021, avec 56 incursions en un seul jour. L'économie de Taïwan est extrêmement importante. Une grande partie des équipements électroniques utilisés quotidiennement dans le monde - des téléphones aux ordinateurs portables, en passant par les montres et les consoles de jeux - est alimentée par des puces informatiques fabriquées à Taïwan. Une seule entreprise taïwanaise - la Taiwan Semiconductor Manufacturing Company ou TSMC - détient plus de la moitié du marché mondial. TSMC est une "fonderie", c'est-à-dire une entreprise qui fabrique des puces conçues par des clients consommateurs et militaires. Il s'agit d'une vaste industrie, qui représentera près de 100 milliards de dollars (environ 57 billions 233 milliards 408 millions FCFA) en 2021. Une prise de contrôle chinoise à Taïwan pourrait donner à Pékin un certain contrôle sur l'une des industries les plus importantes du monde. Malgré les récentes tensions entre la Chine et Taïwan, les recherches suggèrent que de nombreux Taïwanais sont relativement sereins. En octobre, la Taiwan Public Opinion Foundation a demandé aux gens s'ils pensaient qu'il y aurait, à terme, une guerre avec la Chine. Près des deux tiers (64,3 %) ont répondu par la négative. Des recherches distinctes indiquent que la plupart des habitants de Taïwan s'identifient comme des Taïwanais - embrassant une identité nettement différente. Les enquêtes menées par l'université nationale Chengchi depuis le début des années 1990 indiquent que la proportion de personnes qui s'identifient comme chinoises, ou à la fois chinoises et taïwanaises, a diminué et que la plupart des gens se considèrent comme taïwanais. Vous pourriez également être intéressé par :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-59980353</field>
  </doc>
</add>
