<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">COP26 : Obama dit aux jeunes de rester en colère dans la lutte contre le changement climatique</field>
    <field name="text">Barack Obama invite les jeunes à "rester en colère" dans la lutte contre le changement climatique lors du sommet COP26. L'ancien président américain les exhorte à exercer une pression politique pour faire changer les choses, tout en prévenant qu'ils devront accepter des compromis en cours de route. M. Obama estime que le monde est "loin d'être au niveau où nous devons être" pour éviter une future catastrophe climatique. Il critique l'"hostilité active de Donald Trump à l'égard de la science du climat", mais affirme que les États-Unis sont prêts à reprendre l'initiative. A surtout lire sur BBC Afrique : M. Obama reproche également aux dirigeants de la Chine et de la Russie de ne pas assister physiquement au sommet de la COP26. Dans son discours à Glasgow, M. Obama a reçu des applaudissements nourris lorsqu'il est monté sur scène et une ovation debout à la fin de son discours - mais les activistes n'ont pas manqué de s'insurger. Il a reproché aux pays de ne pas avoir respecté les engagements pris dans le cadre de l'accord de Paris de 2015, lorsqu'il était à la Maison Blanche. Cependant, les activistes n'ont pas manqué de souligner ceux qui n'ont pas été respectés par sa propre administration, y compris le non-respect d'une promesse clé des pays développés de fournir 100 milliards de dollars par an de financement climatique aux nations les plus pauvres. Peut-être un peu incertain de l'endroit où il se trouvait en Écosse, M. Obama dit qu'il se trouvait dans les "îles d'Émeraude", ce qui semble être une référence erronée à l'Irlande, qui est connue sous le nom poétique d'île d'Émeraude. Il a également cité Shakespeare, qui était anglais. Il admet qu'il y a encore beaucoup de travail difficile à faire pour réduire les effets du changement climatique, mais affirme que des progrès prometteurs ont été réalisés au cours des six années qui ont suivi la signature de l'accord de Paris, dont il a été le fer de lance. M. Obama a consacré une grande partie de son discours aux jeunes activistes, qui, selon lui, ont "raison d'être frustrés". S'adressant directement aux jeunes, il dit qu'ils "ne peuvent pas ignorer la politique" et que, même si les protestations et les hashtags sensibilisent, ils devraient s'impliquer dans la politique à un certain niveau. "Vous n'avez pas besoin d'être heureux pour vous y intéresser, mais vous ne pouvez pas l'ignorer. Vous ne pouvez pas être trop pur pour [la politique]." Faisant référence aux habitudes d'achat de ses propres filles, il a également appelé les jeunes à soutenir les entreprises qui s'engagent en faveur du développement durable, et à boycotter celles qui ne le font pas. Le mot d'ordre d'Obama pour la soirée a été de dire aux jeunes militants de "rester en colère". "À tous les jeunes qui sont là, je veux que vous restiez en colère. Je veux que vous restiez frustrés", dit-il. "Mais canalisez cette colère. Maîtrisez cette frustration. Continuez à pousser de plus en plus fort pour en obtenir toujours plus. Parce que c'est ce qu'il faut faire pour relever ce défi. Préparez-vous à un marathon, pas à un sprint." Il a rendu hommage au dévouement d'activistes tels que Greta Thunberg, qui "forment des mouvements par-delà les frontières", et a exhorté les jeunes à sortir au moins pour voter pour des politiciens qui s'opposeront au changement climatique. "Votez comme si votre vie en dépendait, car c'est le cas", dit-il. L'ancien président a insisté sur le fait que, malgré les divisions politiques aux États-Unis et l'absence du pays des efforts mondiaux en matière de climat pendant quatre ans sous l'administration Trump, l'Amérique était maintenant de retour sur les rails et engagée dans le changement. M. Obama a fait un certain nombre de commentaires sur son prédécesseur, le républicain Donald Trump, qui a qualifié le changement climatique de "canular coûteux" et s'est retiré de l'accord de Paris sur le climat lors de son entrée en fonction. Les États-Unis l'ont réintégré sous la direction de Joe Biden. M. Obama a réservé certaines de ses critiques les plus virulentes au parti républicain. Il a accusé ses membres de bloquer les progrès en "restant sur la touche" et en faisant du changement climatique une question partisane avec "quatre années d'hostilité active envers la science du climat". Il a ajouté que les républicains qui prennent le changement climatique au sérieux sont "une race rare à l'heure actuelle". C'est la première année qu'une délégation de républicains participe à un sommet de l'ONU sur le climat. M. Obama a également imputé à la pandémie, à la montée du nationalisme américain et au manque de coopération de l'administration Trump une rupture des relations internationales qui a affecté la crise climatique. S'en prenant à la Russie et à la Chine, M. Obama a également souligné qu'il était "particulièrement décourageant" que les dirigeants de "deux des plus grands émetteurs du monde" n'aient pas assisté en personne au sommet sur le climat. Alors que plus de 120 dirigeants se sont rendus à la conférence, Vladimir Poutine et Xi Jinping, qui ont tous deux évité les voyages internationaux depuis le début de la pandémie, ont choisi de participer à distance. M. Obama a ajouté qu'ils faisaient preuve d'un "dangereux manque d'urgence". Le 44e président américain a conclu en disant à la foule que la lutte contre le changement climatique sera difficile et désordonnée et que "chaque victoire est incomplète". "Ce qui est à notre avantage, c'est que l'humanité a déjà fait des choses difficiles", affirmait-il, ajoutant : "je crois que nous pouvons faire des choses difficiles à nouveau." Analyse                                                                                                                                                                                                                           Par Anthony Zurcher,                                                                                                                                                                                                                              Reporter en Amérique du Nord Le discours de Barack Obama à la COP26 était une étude sur l'espoir et le doute. Il a vanté le travail accompli par son administration et celle de Joe Biden dans la lutte contre le changement climatique, tout en reconnaissant qu'il n'était pas "très heureux" de ce que l'administration Trump avait fait dans l'intervalle de quatre ans. Il a déploré l'opposition farouche des républicains à la lutte contre le changement climatique aux États-Unis et la montée du tribalisme et du nationalisme dans le monde, mais a souligné les efforts déployés par les États, les collectivités locales et les particuliers pour combler le vide politique. Il a salué la coopération internationale qui s'est manifestée lors des négociations sur le climat à Paris et à Glasgow la semaine dernière, mais a déclaré qu'il restait encore beaucoup à faire. Il a même reconnu qu'il n'avait pas toutes les réponses et qu'il se décourageait parfois, mais il a ajouté que l'énergie et les efforts des jeunes lui donnaient foi en l'avenir. C'était un équilibre délicat pour un ancien président qui avait fait de "l'espoir et du changement" sa ligne de conduite. Mais la rhétorique reflétait la nature ténue des politiques climatiques américaines actuelles, qui dépendent de majorités démocrates qui pourraient disparaître lors des prochaines élections, même si, selon M. Obama, il reste encore beaucoup de travail à faire.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-59219030</field>
  </doc>
</add>
