<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Crise du Tigré : Comment un paria et un prix Nobel sont devenus amis</field>
    <field name="text">En signe de l'évolution politique de fortune d'un homme qui était autrefois un paria, le président érythréen Isaias Afwerki s'est révélé être un allié fidèle du prix Nobel de la paix et premier ministre éthiopien Abiy Ahmed, en apportant à ses troupes un soutien indispensable pour lutter contre le Front populaire de libération du Tigré (FPLT) dans la région du Tigré. Dans un récent discours devant le parlement éthiopien, le lauréat du prix Nobel a révélé que l'Érythrée, un État à parti unique fortement militarisé, avait nourri, habillé et armé les soldats éthiopiens en retraite lorsque le TPLF les a attaqués pour la première fois et s'est emparé de leurs bases au Tigré, une région éthiopienne qui borde l'Érythrée. A ne pas manquer sur BBC Afrique : M. Abiy a déclaré que cela leur a permis de revenir pour combattre le TPLF, un ancien mouvement de guérilla avec environ 250.000 hommes, jusqu'à ce qu'il soit chassé du pouvoir dans la région le 28 novembre. "Le peuple érythréen nous a montré... il est un parent qui nous soutient en ces jours difficiles", a-t-il ajouté. Il s'agit d'une reconnaissance importante de la part de M. Abiy, même s'il n'est pas allé jusqu'à admettre que M. Isaias, avait également envoyé des troupes pour aider à vaincre le TPLF, un ennemi de longue date du leader érythréen qui est au pouvoir depuis 1993. TL'affirmation selon laquelle les troupes érythréennes combattent au Tigré a été faite par le TPLF, les civils fuyant le conflit et les Erythréens à l'intérieur et à l'extérieur du pays. "Isaias envoie de jeunes Erythréens mourir au Tigré. La guerre va également affaiblir davantage l'économie. Mais Isaias sera au pouvoir pendant longtemps. Il laisse les gens se battre pour leur survie afin qu'ils ne se battent pas pour leur liberté", a déclaré Paulos Tesfagiorgis, un militant des droits de l'homme érythréen qui a été contraint à l'exil par le régime d'Asmara. Un porte-parole du département d'État américain a également déclaré qu'il y avait des "informations crédibles" sur la présence de troupes érythréennes au Tigré, et a qualifié ce fait de "grave développement". Les deux gouvernements nient ces allégations, et le ministre des affaires étrangères érythréen, Osman Saleh Mohammed, les qualifie de "propagande". Quant au chef de l'ONU, António Gueterres, il soutient que M. Abiy lui avait assuré qu'il n'y avait pas de troupes érythréennes au Tigré, sauf sur le territoire que l'Ethiopie avait accepté de céder à la suite d'un accord de paix historique entre les deux nations en 2018. Cet accord a mis fin à la situation de "non guerre - non paix" qui existait entre les deux nations depuis leur guerre frontalière de 1998-2000, qui a fait jusqu'à 100 000 morts. Il a valu à M. Abiy le prix Nobel de la paix, bien que le territoire n'ait pas été transféré à l'Erythrée au moment où le conflit du Tigré a commencé début novembre. Le gouvernement de M. Abiy a fortement limité l'accès au Tigré pour les médias, les agences des Nations unies et les organismes de défense des droits de l'homme, rendant difficile la vérification des rapports ou l'enquête sur les allégations d'atrocités commises contre toutes les parties au conflit - y compris le bombardement d'un hôpital depuis le territoire érythréen. L'Érythrée n'a pas commenté les allégations de bombardement, mentionnées dans une déclaration du responsable des droits de l'homme des Nations unies. M. Abiy nie que ses troupes aient tué un seul civil au Tigré. "Cette guerre a été menée dans l'obscurité absolue. Personne ne connaît la véritable ampleur du conflit ni son impact", a déclaré Rashid Abdi, analyste de la Corne de l'Afrique basé au Kenya. Retour du patriarche exilé Mgr Merkorios en Éthiopie L'analyste Alex de Waal, basé aux Etats-Unis, a déclaré qu'il avait été informé par une source de l'ONU que le conflit avait provoqué le "déplacement à grande échelle" de personnes dans la région, la plus pauvre d'Ethiopie avec une population d'environ cinq millions d'habitants. "Si cela continue comme cela, il y aura une famine massive au Tigré, et une population aigrie et en colère", a déclaré M. de Waal. Il a ajouté qu'il avait également appris de sources fiables au Tigré, y compris des religieux, que les forces érythréennes étaient impliquées dans des pillages. "Nous entendons dire qu'ils volent même des portes et des accessoires de salle de bain", a-t-il déclaré. D'autres Erythréens ont déclaré que des soldats, y compris leurs proches, combattaient les forces du TPLF sur plusieurs fronts, et certains d'entre eux portaient même un camouflage éthiopien. L'Erythrée insiste sur le fait qu'elle n'a pas de troupes au Tigré, et son ministre des affaires étrangères aurait déclaré : "nous ne sommes pas impliqués." Mais l'ancien diplomate érythréen en exil Abdella Adem a déclaré qu'il connaissait personnellement des soldats qui avaient été blessés au combat, tandis qu'une source à l'hôpital public de la ville de Senafe, dans le sud de l'Érythrée, a déclaré à la BBC que les troupes érythréennes et éthiopiennes y avaient été soignées. Tedros Ghebreyesus, l’homme qui combat le coronavirus "Isaias cherche la liquidation du TPLF" D'autres sources en Erythrée ont déclaré que des troupes éthiopiennes avaient également été vues se regroupant autour de la ville centrale de Hagaz, et emmenant leurs blessés à l'hôpital militaire de Gilas situé à proximité. L'universitaire érythréen Gaim Kibreab, basé au Royaume-Uni, a déclaré qu'il pensait que M. Isaias avait envoyé des troupes au Tigré pour poursuivre la "liquidation" du TPLF, qui, a-t-il ajouté, est l'objectif principal du dirigeant érythréen depuis la guerre frontalière de 1998-2000. Le TPLF était alors au pouvoir dans le gouvernement fédéral éthiopien et dans le gouvernement régional du Tigré. "Pendant la guerre de 1998-2000, le TPLF a humilié le président [M. Isaias] en prenant le contrôle du petit village de Badme. Même lorsqu'un tribunal international a statué que le village appartenait à l'Érythrée, le TPLF a refusé de se retirer de la place occupée pendant 18 ans. "Le président a attendu ce moment et le TPLF a sous-estimé sa ruse et sa patience à ses risques et périls", a ajouté M. Gaim. "Pourquoi j'ai fait la guerre contre mon père" Les partisans de M. Isaias insistent sur le fait que les troupes érythréennes n'ont pas traversé le Tigré, affirmant qu'elles n'ont poursuivi que l'objectif de récupérer le territoire souverain en s'emparant de Badme, et des zones environnantes, sans faire de victimes. Exprimant un point de vue différent, M. Paulos a déclaré : "Badme est de retour entre les mains de l'Érythrée, mais il n'y a pas eu d'annonce publique à ce sujet car ce n'est pas la principale préoccupation d'Isaïe. Il continue à faire pression pour écraser le TPLF. "Abiy a commencé comme pacificateur et réformateur, mais il est ensuite tombé dans le piège de la vengeance contre le TPLF, ce que voulait Isaias". M. Abiy dit qu'il a essayé de résoudre pacifiquement ses différends avec le TPLF, mais qu'il a été forcé d'agir contre lui après qu'il ait saisi des bases militaires lors d'un raid nocturne le 3 novembre, le convainquant qu'il voulait renverser son gouvernement. Bien que M. Isaias se soit rallié à son aide à l'époque, les médias d'État érythréens ont tenu leur public dans l'ignorance du conflit, ne rendant même pas compte des missiles tirés par le TPLF qui ont atterri à la périphérie de la capitale Asmara début novembre, provoquant de fortes explosions qui ont été entendues par les habitants. "La télévision érythréenne parle de bombes en Syrie mais quand les missiles ont atterri à Asmara, elle n'a rien dit", a fait remarquer Dawit Fisehaye, ancien fonctionnaire érythréen en exil. Dans un tweet, la ministre érythréenne de l'information, Yemane Meskel, a déclaré qu'il était "inutile d'amplifier ses actes de dernière minute [du TPLF], prévisibles mais sans conséquence". L'Ethiopie peut-elle ignorer les diplomates africains ? Des réfugiés enlevés L'accès à Internet en Érythrée est limité et le pays ne dispose pas de médias indépendants ni de partis d'opposition - le sort de 11 hommes politiques et 17 journalistes détenus il y a près de 20 ans reste inconnu. En outre, le service militaire est obligatoire alors que les possibilités d'emploi sont limitées, ce qui entraîne la fuite de nombreuses personnes - surtout des jeunes - du pays. Environ 100 000 personnes vivaient depuis des années dans les camps de l'ONU au Tigré. L'agence des Nations Unies pour les réfugiés a déclaré avoir reçu "un nombre impressionnant de rapports crédibles" selon lesquels des réfugiés ont été tués, enlevés et renvoyés de force dans l'État à parti unique pendant le conflit actuel. Bien que l'agence n'ait pas dit qui était derrière les enlèvements, un réfugié a déclaré à la BBC que ce sont des soldats érythréens qui les ont chargés sur des camions dans la ville d'Adigrat et les ont emmenés de l'autre côté de la frontière, dans la ville d'Adi Quala. Pourquoi l'Ethiopie a un nouveau parti au pouvoir L'Erythrée n'a pas commenté sa participation présumée, mais elle a déjà accusé l'agence des Nations unies de mener des "campagnes de diffamation" et d'essayer de dépeupler le pays. M. Dawit a déclaré qu'il ne croyait pas que le régime allait un jour se réformer. Il n'y a pas eu de changement en Erythrée jusqu'à présent parce que les dirigeants ne le voulaient pas et la disparition du TPLF ne changera pas cela. S'attendre à une réforme est un rêve éveillé", a-t-il ajouté.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55466459</field>
  </doc>
</add>
