<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Covid: un essai au Royaume-Uni examine le mélange de différents vaccins</field>
    <field name="text">Un essai britannique a été lancé pour voir si l'administration de différents vaccins Covid pour la première et la deuxième dose fonctionne aussi bien que l'approche actuelle qui consiste à utiliser deux fois le même type de vaccin. L'idée est d'offrir une plus grande souplesse dans le déploiement des vaccins et d'aider à faire face à toute perturbation potentielle de l'approvisionnement. Les scientifiques affirment que le mélange des injections pourrait également conférer une protection encore meilleure. Le ministre des vaccins a déclaré qu'aucun changement ne serait apporté à l'approche actuelle du Royaume-Uni avant au moins l'été. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Actuellement, selon les directives officielles du Comité mixte sur la vaccination et l'immunisation (JCVI), toute personne ayant déjà reçu le vaccin Pfizer-BioNTech ou Oxford-AstraZeneca dans le cadre du programme d'immunisation approuvé par le Royaume-Uni devrait recevoir le même vaccin pour les deux doses. Rien ne laisse penser que cela va changer, bien que dans de très rares cas, un vaccin différent puisse être utilisé - si un seul vaccin est disponible, ou si l'on ne sait pas lequel a été administré pour la première dose. Le ministre des vaccins, Nadhim Zahawi, a déclaré que le groupe de travail du gouvernement avait donné environ 7 millions de livres sterling pour financer l'étude, mais que les résultats ne seraient pas disponibles avant l'été et donc "pour le moment, nous ne changeons rien du tout". L'expérience passée suggère que le mélange des vaccins pourrait être une approche bénéfique - certains programmes de vaccination contre le virus Ebola impliquent le mélange de différents vaccins pour améliorer la protection, par exemple. Lire plus sur le coronavirus : Et M. Zahawi a déclaré à BBC Breakfast que cela avait été fait avec d'autres vaccins tels que les vaccins contre l'hépatite, la polio et la rougeole, les oreillons et la rubéole. L'étude Com-Cov, menée par le Consortium national d'évaluation du calendrier de vaccination, impliquera plus de 800 volontaires. L'étude recrutera des personnes âgées de 50 ans ou plus, qui n'ont pas encore reçu le vaccin Covid, à Londres, Birmingham, Liverpool, Nottingham, Bristol, Oxford et Southampton. Certaines recevront le vaccin Oxford suivi du vaccin Pfizer ou vice versa, à quatre ou douze semaines d'intervalle. D'autres vaccins peuvent être ajoutés au fur et à mesure qu'ils sont approuvés par les autorités réglementaires. Le chercheur en chef, le professeur Matthew Snape de l'université d'Oxford, a déclaré que cette "étude extrêmement passionnante" fournirait des informations vitales pour le déploiement des vaccins au Royaume-Uni et dans le monde. Il a expliqué à l'émission Today de la BBC Radio 4 que les études sur les animaux ont montré "une meilleure réponse des anticorps avec un calendrier mixte plutôt qu'avec le calendrier normal" des doses de vaccin. "Il sera vraiment intéressant de voir si les différentes méthodes d'administration pourraient réellement conduire à une réponse immunitaire accrue [chez l'homme]", a-t-il souligné, "ou au moins à une réponse aussi bonne que celle obtenue avec le calendrier normal des mêmes doses". Analyse Par Smitha Mundasad Journaliste Santé Bien que cette étude ait été initialement conçue pour offrir une plus grande souplesse dans la mise en œuvre des vaccins, il est possible que le mélange des vaccins puisse offrir une protection encore meilleure et plus durable. Le vaccin d'Oxford, par exemple, utilise un virus inoffensif - presque comme un facteur viral - pour administrer la partie essentielle du vaccin (la partie contenant le code génétique du coronavirus) dans le corps. Cette partie du code aide à former le système immunitaire de l'organisme à reconnaître le coronavirus et à préparer les défenses pour le combattre à l'avenir. Lorsqu'une deuxième dose du même vaccin est administrée, certaines données suggèrent que notre système immunitaire peut déplacer une partie de son attention sur le facteur viral - plutôt que sur le coronavirus lui-même. L'espoir est qu'en mélangeant les piqûres, cela permettra à notre système immunitaire de se concentrer davantage sur le renforcement de la protection contre le coronavirus. Le fait de relever le défi en utilisant diverses combinaisons de vaccins pourrait renforcer les résultats. D'autres pays mènent des études similaires pour surveiller l'impact du mélange des vaccins. Les scientifiques surveilleront les effets secondaires des volontaires et effectueront des tests sanguins pour voir comment leur système immunitaire réagit. L'étude complète se poursuivra pendant 13 mois, mais les scientifiques espèrent pouvoir annoncer quelques premiers résultats d'ici juin. L'étude fournira également des données sur : Le médecin chef adjoint de l'Angleterre, le professeur Jonathan Van-Tam, a précisé qu'il y avait des "avantages définitifs" à savoir si les doses de vaccins pouvaient ou non être mélangées, étant donné les "défis" que représentent le grand nombre de personnes ayant besoin d'un vaccin et les contraintes potentielles de l'approvisionnement mondial. Il a ajouté que la combinaison des vaccins pourrait conduire à une meilleure protection, "donnant des niveaux d'anticorps encore plus élevés qui durent plus longtemps". Toute modification de la stratégie actuelle du Royaume-Uni devrait être approuvée par la JCVI. Plus de 10 millions de personnes au Royaume-Uni ont reçu au moins une dose d'un vaccin contre les coronavirus. Le gouvernement a pour objectif d'offrir les premières doses à 15 millions de personnes appartenant aux quatre principaux groupes prioritaires, dont toutes les personnes âgées de plus de 70 ans, d'ici au 15 février. M. Zahawi a signalé qu'une fois cet objectif atteint, un calendrier détaillé sera établi pour la prochaine série de groupes prioritaires, y compris les personnes âgées de 50 à 69 ans.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-55939846</field>
  </doc>
</add>
