<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Ouïghours en Chine : qui sont-ils et pourquoi Pékin est-il accusé de génocide ?</field>
    <field name="text">La Chine est accusée d'avoir commis des crimes contre l'humanité, voire un génocide, à l'encontre de la population ouïghoure et d'autres groupes ethniques majoritairement musulmans de la région du Xinjiang, dans le nord-ouest du pays. Les groupes de défense des droits de l'homme estiment que la Chine a détenu plus d'un million de Ouïghours contre leur gré au cours des dernières années dans un vaste réseau de ce que l'État appelle des "camps de rééducation", et en a condamné des centaines de milliers à des peines de prison. Une série de dossiers de police obtenus par la BBC en 2022 a révélé des détails sur l'utilisation de ces camps par la Chine et a décrit l'utilisation systématique d'agents armés, ainsi que l'existence d'une politique du "tirer pour tuer" pour ceux qui tentent de s'échapper. Les États-Unis font partie des pays qui ont déjà accusé la Chine de commettre un génocide au Xinjiang. Les principaux groupes de défense des droits de l'Homme, Amnesty et Human Rights Watch, ont publié des rapports accusant la Chine de crimes contre l'humanité. La Chine nie toutes les allégations de violations des droits de l'Homme au Xinjiang. Le gouvernement chinois - s'exprimant après la publication des détails des dossiers de la police du Xinjiang - a déclaré que la paix et la prospérité apportées au Xinjiang grâce à ses mesures antiterroristes étaient la meilleure réponse à "toutes sortes de mensonges". Lire aussi sur BBC Afrique : Environ 12 millions de Ouïghours, pour la plupart musulmans, vivent dans le Xinjiang, qui est officiellement connu sous le nom de Région Autonome Ouïghoure du Xinjiang (XUAR). Les Ouïghours parlent leur propre langue, qui s'apparente au turc, et se considèrent comme culturellement et ethniquement proches des nations d'Asie centrale. Ils représentent moins de la moitié de la population du Xinjiang. Ces dernières décennies ont été marquées par une migration massive de Chinois Han (la majorité ethnique de la Chine) vers le Xinjiang ; un mouvement prétendument orchestrée par l'État pour diluer la population minoritaire qui s'y trouve. La Chine a également été accusée de prendre pour cible des personnalités religieuses musulmanes, d'interdire les pratiques religieuses dans la région et de détruire des mosquées et des tombes. Les militants ouïghours disent craindre que la culture du groupe soit menacée d'extinction. Le Xinjiang, situé au nord-ouest de la Chine, est la plus grande région du pays. Comme le Tibet, il est autonome, ce qui signifie - en théorie - qu'il dispose de certains pouvoirs d'auto-gouvernance. Mais en pratique, les deux régions sont soumises à d'importantes restrictions de la part du gouvernement central. Le Xinjiang est une région essentiellement désertique qui produit environ un cinquième du coton mondial. Des groupes de défense des droits de l'Homme se sont inquiétés du fait qu'une grande partie de ce coton exporté est récolté par le travail forcé, et en 2021, certaines marques occidentales ont retiré le coton du Xinjiang de leurs chaînes d'approvisionnement, ce qui a entraîné une réaction brutale des célébrités et des net-citoyens chinois contre ces marques. En décembre 2020, des recherches consultées par la BBC ont montré que jusqu'à un demi-million de personnes étaient forcées de cueillir du coton au Xinjiang. Il existe des preuves que de nouvelles usines ont été construites sur les terrains des camps de rééducation. La région est également riche en pétrole et en gaz naturel et, en raison de sa proximité avec l'Asie centrale et l'Europe, elle est considérée par Pékin comme une importante liaison commerciale. Au début du XXe siècle, les Ouïghours ont brièvement déclaré l'indépendance de la région, mais celle-ci est passée sous le contrôle total du nouveau gouvernement communiste chinois en 1949. Plusieurs pays, dont les États-Unis, le Royaume-Uni, le Canada et les Pays-Bas, ont accusé la Chine de commettre un génocide, défini par la convention internationale comme "l'intention de détruire, en tout ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux". Ces déclarations font suite à des informations selon lesquelles, outre l'internement des Ouïghours dans des camps, la Chine pratique la stérilisation de masse des femmes ouïghoures afin de supprimer la population, sépare les enfants de leurs familles et tente de briser les traditions culturelles du groupe. Le secrétaire d'État américain, Antony Blinken, a déclaré que la Chine commettait "un génocide et des crimes contre l'humanité". Le parlement britannique a déclaré en avril 2021 que la Chine commettait un génocide au Xinjiang. En 2018, un comité des droits de l'Homme de l'ONU a déclaré disposer d'informations crédibles selon lesquelles la Chine détenait jusqu'à un million de personnes dans des "centres de lutte contre l'extrémisme" au Xinjiang. L'Australian Strategic Policy Institute a trouvé en 2020 des preuves de l'existence de plus de 380 de ces "camps de rééducation" au Xinjiang, soit une augmentation de 40 % par rapport aux estimations précédentes. L'analyse des données contenues dans les derniers documents de la police, appelés "Xinjiang Police Files", a montré que près de 23 000 résidents - soit plus de 12 % de la population adulte d'un comté - se trouvaient dans un camp ou une prison au cours des années 2017 et 2018. S'ils étaient appliqués à l'ensemble du Xinjiang, ces chiffres signifieraient la détention de plus de 1,2 million d'adultes ouïghours et d'autres minorités turques. La ministre britannique des Affaires étrangères, Liz Truss, a déclaré que ces dossiers contenaient "des détails choquants sur les violations des droits humains commises par la Chine". Auparavant, des documents ayant fait l'objet d'une fuite, connus sous le nom de "China Cables", indiquaient clairement que les camps étaient destinés à être gérés comme des prisons de haute sécurité, avec une discipline et des punitions strictes. Les personnes qui ont réussi à s'échapper des camps ont fait état de tortures physiques, mentales et sexuelles. Des femmes ont parlé de viols collectifs et d'abus sexuels. Le sentiment anti-Han et séparatiste a augmenté dans le Xinjiang à partir des années 1990, dégénérant parfois en violences. En 2009, près de 200 personnes sont mortes dans des affrontements au Xinjiang, que les Chinois ont imputés aux Ouïghours qui voulaient leur propre État. Mais ces dernières années, une répression sécuritaire massive a écrasé toute dissidence. Le Xinjiang est désormais couvert par un réseau de surveillance omniprésent, comprenant la police, des points de contrôle et des caméras qui scannent tout, des plaques d'immatriculation aux visages individuels. Selon Human Rights Watch, la police utilise également une application mobile pour surveiller le comportement des gens, comme la quantité d'électricité qu'ils consomment et la fréquence à laquelle ils utilisent leur porte d'entrée. Depuis 2017, lorsque le président Xi Jinping a publié un décret affirmant que toutes les religions en Chine devaient être d'orientation chinoise, d'autres mesures de répression ont été prises. Les militants affirment que la Chine tente d'éradiquer la culture ouïghoure. Les dossiers de la police du Xinjiang, qui datent tous d'avant 2019, apportent un éclairage supplémentaire sur les Ouïghours punis pour des crimes présumés qui ont eu lieu il y a des années. Beaucoup semblent avoir été ciblés pour leur utilisation du téléphone portable, pour avoir écouté des "conférences illégales" ou ne pas avoir assez utilisé leur téléphone, ce qui est considéré comme un signe que l'utilisateur essaie d'échapper à la surveillance numérique. La Chine nie toutes les allégations de violations des droits de l'homme au Xinjiang. En réponse aux dossiers de la police du Xinjiang, le porte-parole du ministère chinois des affaires étrangères a déclaré à la BBC que ces documents étaient "le dernier exemple de voix anti-chinoises qui tentent de salir la Chine". Il a déclaré que le Xinjiang jouissait de la stabilité et de la prospérité et que les habitants menaient une vie heureuse et épanouie. La Chine affirme que la répression au Xinjiang est nécessaire pour prévenir le terrorisme et éradiquer l'extrémisme islamiste et que les camps sont un outil efficace pour rééduquer les détenus dans le cadre de sa lutte contre le terrorisme. Elle insiste sur le fait que les militants ouïghours mènent une campagne violente en faveur d'un État indépendant en préparant des attentats à la bombe, des sabotages et des troubles civils, mais elle est accusée d'exagérer la menace afin de justifier la répression des Ouïghours. La Chine a rejeté les allégations selon lesquelles elle tenterait de réduire la population ouïghoure par des stérilisations massives, les qualifiant de "sans fondement", et affirme que les allégations de travail forcé sont "complètement inventées".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61583982</field>
  </doc>
</add>
