<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : pourquoi l'Ukraine n'attaque-t-elle pas le convoi russe ? Et d'autres questions</field>
    <field name="text">Cela fait plus d'une semaine que la Russie a commencé son invasion de l'Ukraine. Les habitants de la capitale Kiev et de plusieurs autres villes sont bombardés par des missiles russes. Une centrale nucléaire a également été attaquée, provoquant un tollé international. Les lecteurs du site Web de BBC News ont envoyé des questions sur la situation. Certaines d'entre elles sont répondues ici par : Comment l'aide militaire arrive-t-elle en Ukraine ? Pourquoi l'aviation ukrainienne n'attaque-t-elle pas le long convoi russe ? -David Finch La frontière occidentale de l'Ukraine avec la Pologne et d'autres pays de l'OTAN n'est toujours pas entre les mains de la Russie (l'invasion russe est venue des trois autres côtés - nord, sud et est), il reste donc un couloir pour l'approvisionnement. Cependant, la côte de la mer Noire est désormais largement sous contrôle russe et jugée dangereuse pour la plupart des navires. Tout le monde est perplexe quant à la raison pour laquelle l'Ukraine n'a pas fait plus pour attaquer le convoi russe car c'est un canard assis pour les drones et les frappes aériennes. Il y a plusieurs explications possibles, l'Ukraine est peut-être à court de drones armés et sa petite armée de l'air en infériorité numérique peut craindre d'être abattue par des batteries de défense aérienne russes. Ben Barry de l'Institut international d'études stratégiques (IISS) suggère que les Ukrainiens pourraient bien protéger les ressources dont ils disposent pour se préparer à contre-attaquer lorsque les Russes se rapprocheront de Kiev. Que faudra-t-il exactement pour que les puissances occidentales s'impliquent ici ? - Rob Franck L'Occident a clairement indiqué qu'il ne s'impliquerait militairement que si la Russie attaquait un pays de l'OTAN. L'Ukraine n'est pas dans l'OTAN, mais les pays voisins, la Pologne et les États baltes, l'OTAN a donc dépêché des renforts pour renforcer les frontières de ces pays. Cela dit, les pays occidentaux fournissent à l'Ukraine des équipements "défensifs" pour l'aider à repousser l'invasion russe. Cela comprend les missiles antiaériens et antichars. Certains demandent à l'Otan d'introduire une zone d'exclusion aérienne pour empêcher les avions russes de mener des frappes aériennes sur les villes ukrainiennes. Mais l'OTAN dit qu'elle ne le fera pas car cela impliquerait d'abattre des avions russes et cela pourrait conduire à une guerre avec la Russie. Jusqu'à présent, je n'ai rien entendu au sujet des prisonniers de guerre. Les deux parties ont-elles fait des prisonniers ? -David Taylor Oui. Selon certaines informations, des conscrits russes ont été faits prisonniers et ont reçu des téléphones portables pour appeler chez eux. Leurs familles, nous dit-on, pensaient qu'ils étaient simplement envoyés dans la région du Donbass pour une petite opération, voire un exercice, mais certainement pas une invasion à grande échelle. L'OTAN a-t-elle une stratégie  quand la Russie attaque les centrales nucléaires opérationnelles en Ukraine ? -Barry Johnson Je ne pense pas que quiconque ait même prévu cela, mais au-delà de beaucoup de rhétorique le condamnant comme imprudent et inacceptable, il n'y a pas grand-chose que l'Occident puisse faire, à moins d'une intervention militaire. Cela a été exclu, car des batailles à grande échelle font rage à travers l'Ukraine. D'un autre côté, il n'est pas dans l'intérêt de la Russie d'avoir une catastrophe de contamination nucléaire si près de ses frontières afin que le scénario d'une centrale nucléaire ciblée ne se reproduise pas. À quel point devrions-nous être inquiets ? La situation à la centrale électrique de Zaporizhzhya est désormais sous contrôle et il n'y a eu aucun rejet de matières radioactives. Sur le site, les réacteurs sont en cours d'arrêt, ce qui les place dans un état sûr. Les réacteurs eux-mêmes sont bien protégés et résistants au feu ou aux chocs. Plus généralement, il faut s'inquiéter du fait que les installations nucléaires sont des cibles militaires, car il existe des risques réels d'accident nucléaire. Que se passerait-il réellement si un incendie se déclarait ou si une bombe tombait directement sur l'usine ou dans les unités de refroidissement ? - Maria S'il y avait un incendie à l'intérieur du bâtiment du réacteur, il serait instantanément éteint par les systèmes de sécurité automatiques. Les bâtiments du réacteur eux-mêmes sont assez robustes, de sorte que le combustible nucléaire devrait être assez sûr à l'intérieur. Une explosion ne se produirait qu'en cas de fusion nucléaire, qui pourrait être causée par l'alimentation électrique du site et les générateurs de secours endommagés. Si cela arrivait à une centrale nucléaire en activité, il pourrait y avoir une explosion comme celle qui s'est produite à Fukushima. À Zaporizhzhya, les réacteurs sont mis en "arrêt", ce qui signifie qu'une fusion nucléaire ne pourrait pas se produire. À quoi ressemble votre vie en ce moment en tant que journaliste à Kiev ? Y a-t-il des signes de vie normale ? Le quotidien ne pourrait pas être plus différent d'il y a un peu plus d'une semaine. Nous avons souvent couvert l'aspect politique de cette crise, peut-être même filmé avec des gens de Kiev, une ville dans laquelle nous pouvions nous déplacer librement. Maintenant, nous couvrons une guerre à grande échelle. Les événements évoluent si rapidement et nous nous retrouvons dans et hors d'un abri anti-aérien comme des milliers d'autres. La nourriture que nous avons pour l'instant est encore fraîche - souvent la soupe bortsch typique de l'Ukraine ainsi que du jambon et des fromages. Cependant, nous sommes les plus chanceux. Nous avons parlé à des personnes qui vivent maintenant dans des stations de métro où il n'y a ni eau courante ni nourriture. Au-dessus du sol, les trottoirs pleins de monde et la vie nocturne animée ont disparu. Au lieu de cela, il y a des blocus et des points de contrôle militaires. Les sourires amicaux occasionnels ont été remplacés par des regards nerveux et méfiants. Vous pouvez voir le poids de la tension sur le visage des gens alors qu'ils attendent ce qui pourrait arriver. Si Kiev est finalement encerclée par les forces russes, des parachutages de ravitaillement (nourriture, munitions) seraient-ils possibles, comme le pont aérien de Berlin ? -Fred Williams On ne sait pas encore ce qui se passerait si Kiev était encerclée. Les négociateurs ukrainiens et russes ont convenu de créer des "couloirs humanitaires" pour permettre aux citoyens d'échapper aux combats. Il est possible que les forces ukrainiennes utilisent ces cessez-le-feu temporaires pour se réapprovisionner, car il a été convenu que de la nourriture et de l'eau pourraient être livrées dans les villes où les combats sont les plus violents. Pour l'instant, les supermarchés et les pharmacies peuvent rester ouverts dans les villes. Le stock est plus limité et il y a cependant de longues files d'attente. Le grondement lointain des obus qui explosent devient également plus continu. Vous devenez assez sensible aux moindres changements. Parfois, un crépitement de coups de feu vous fera sursauter. Les troupes russes continuent d'avancer principalement de l'ouest et du nord, et l'inquiétude est que Kiev se retrouvera sous une forme d'étranglement militaire, comme nous l'avons vu avec d'autres villes.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60638381</field>
  </doc>
</add>
