<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Sommeil : pourquoi il faut dormir au moins cinq heures par nuit</field>
    <field name="text">Selon des chercheurs, un sommeil d'au moins cinq heures par nuit pourrait réduire les risques de problèmes de santé chroniques multiples chez les plus de 50 ans. Les problèmes de santé peuvent perturber le sommeil, mais un mauvais sommeil peut aussi être un signe avant-coureur ou un risque en soi, affirment-ils. Il est prouvé que le sommeil permet de restaurer, de reposer et de rajeunir le corps et l'esprit, mais la raison pour laquelle le "nombre d'or du sommeil" pourrait avoir de l'importance n'est pas claire. L'étude PLoS Medicine a suivi la santé et le sommeil de fonctionnaires britanniques. A lire aussi : La question suivante a été posée à chacun des quelque 8 000 participants : "Combien d'heures de sommeil avez-vous en moyenne un soir de semaine ?". Certains d'entre eux portaient également une montre-bracelet de suivi du sommeil. Et ils ont été contrôlés pour des conditions chroniques, y compris le diabète, le cancer et les maladies cardiaques, sur deux décennies de suivi. Ceux qui dormaient cinq heures ou moins vers l'âge de 50 ans présentaient un risque de maladies multiples 30 % plus élevé que ceux qui dormaient sept heures. Un sommeil plus court à 50 ans était également associé à un risque plus élevé de décès pendant la période d'étude, principalement lié au risque accru de maladies chroniques. Les experts recommandent généralement un sommeil de sept ou huit heures, indiquent les chercheurs de l'University College London et de l'Université Paris Cité. Les scientifiques ne le savent pas avec certitude, mais il est clair que le sommeil aide le cerveau à traiter les souvenirs et est bon pour l'humeur, la concentration et le métabolisme. Le sommeil est également l'occasion pour le cerveau de se débarrasser de ses déchets. Le professeur Derk-Jan Dijk, directeur du Surrey Sleep Centre, a déclaré à BBC News : "Ces travaux renforcent l'idée que le fait de ne dormir que peu n'est pas bon pour nous. En général, ce n'est pas bon pour la santé - même si pour certains, cela peut être correct. "La grande question est de savoir pourquoi certaines personnes dorment moins. Quelle en est la cause et pouvons-nous y faire quelque chose ? Le sommeil est un facteur de mode de vie modifiable dans une certaine mesure". De longues périodes de mauvais sommeil peuvent affecter gravement le bien-être. Les médecins généralistes prescrivent désormais rarement des somnifères, qui peuvent avoir de graves effets secondaires et entraîner une dépendance. Mais les problèmes de sommeil peuvent souvent être résolus et un soutien est disponible.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63320030</field>
  </doc>
</add>
