<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Comment aider un enfant à arrêter de sucer son pouce ?</field>
    <field name="text">Papa Atou Diaw, BBC Afrique Il peut s’avérer très difficile pour les parents d’aider un enfant à arrêter de sucer son pouce. Cette habitude peut déformer la dentition de l’enfant. Pour comprendre comment aider un enfant à arrêter la succion du doigt , la BBC a consulté deux spécialistes de la santé qui nous donnent ici des conseils. Sucer le doigt est un réflexe qui existe pendant que l’enfant est dans l’utérus. C’est durant la phase de gestation qu’il a pris l’habitude de sucer soit l’index soit le pouce. Cette succion du pouce ou de l’index n’est pas considérée comme une pathologie par les spécialistes de la santé quoique anormale. Généralement quand l’enfant nait, il continue à sucer son pouce ou un de ses doigts privilégiés. Selon le Pr Solange Yugbaré Ouédraogo, Chef de service de la pédiatrie du CHU de Bogodogo de Ouagadougou ''C’est un moyen pour l’enfant pour lutter contre l’anxiété, la solitude, l’inconfort, le plus souvent il se réfugie dans ce geste qui lui apporte un apaisement.'' Cela peut durer un certain nombre de temps. ''La plupart vont arrêter de le faire vers l’âge de 7 mois. Certains vers 2 ou 4 ans'', explique le Pr Ouédraogo. C’est à partir de l’âge de 5 ans que les parents doivent commencer à s’inquiéter. ''A partir de 5 ans il faut s’inquiéter parce qu’à partir de ce moment, les dents de lait sont pour la plupart tombées et vont se mettre en place les dents définitives'', révèle le Pr Solange Ouédraogo. Le fait d’avoir toujours un doigt dans la bouche, peut perturber le développement au niveau de sa dentition. Ce qui peut entrainer un problème esthétique ultérieurement. Pourtant la pédiatre remarque que la succion d’un des doigts ne constitue pas un motif de consultation pour les parents. ''Les parents ne viennent pas en consultation avant 4 ans parce que l’enfant met le doigt à la bouche mais en tant que pédiatre et observatrice des enfants, on peut toujours les repérer dans la salle de consultation et orienter les parents par rapport à la prise en charge et à la gestion de cette anxiété que les enfants essaient de résoudre avec ce doigt dans la bouche. '' Selon le chirurgien-dentiste Dr Amathe Dia, l’enfant qui est en période de croissance peut modifier sa dentition en suçant son pouce. En effet, le doigt que suce l’enfant ''va positionner ce dernier au niveau du palais et de l’os maxillaire qui doit supporter les dents", explique le spécialiste de la santé. ''Le pouce va pousser la paroi en avant. Donc si les dents sortent, elles seront trop en avant par rapport à la normale'', poursuit-il. Néanmoins, selon le Dr Dia, il est possible de replacer les dents qui ont été déformées lors la succion. ''Si les dents sont trop en avant, l’orthodontie peut les ramener à la position normale. C’est la spécialité qui corrige une mauvaise position dentaire, les problèmes de position des dents'', affirme le Dr Dia.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c88w55y4x6xo</field>
  </doc>
</add>
