<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Idriss Deby Itno: les querelles de famille intensifient les tensions de la transition au Tchad</field>
    <field name="text">Le transfert rapide du pouvoir au Tchad au général Mahamat Idriss Déby après la mort de son père semble être menacé par des divisions familiales et des fractures au sein de l'armée qui pourraient avoir de graves conséquences. Mahamat Deby a été nommé de manière controversée à la tête du Conseil militaire de transition (CMT) lors de l'annonce de la mort de son père le 20 avril. Il est désormais à la tête d'une équipe de 15 membres qui a l'intention de superviser la période de transition du pays pendant les 18 prochains mois. Mais les médias font état d'intrigues de palais impliquant d'autres membres de la famille de son défunt père, ce qui renforce l'impression que le pays va connaître des temps difficiles. Lire aussi Le défunt président Idriss Déby Itno a consolidé son pouvoir de manière stratégique au cours de ses 30 ans de présidence en confiant des rôles importants au sein du gouvernement à des membres de sa famille et en s'entourant d'alliés issus de son groupe ethnique Zaghawa. Les querelles de famille intensifient les tensions de la transition au Tchad après la mort d'Idriss Déby Le 21 avril, les médias tchadiens ont fait état d'échauffourées entre Mahamat Déby et son demi-frère, Zakaria Idriss Déby, au palais présidentiel. Selon les rapports, la querelle concernait la succession de leur père. Un haut membre du CMT a rejeté les spéculations selon lesquelles des coups de feu avaient été tirés, dénonçant ces informations comme des tentatives de "déstabilisation du système". Avant que Mahamat ne soit nommé, Zakaria Idriss Déby aurait fait partie des candidats à la succession. Il a étudié en Tunisie et, en 2017, a été nommé ambassadeur du Tchad aux Émirats arabes unis. Il a également été président des jeunes du Mouvement patriotique du salut, le parti au pouvoir. Tchadinfos tweete qu'il n'y a eu "aucune fusillade au Palais Rose et aucune querelle" citant un membre de la famille, vraisemblablement désireux de présenter un front uni face à l'incertitude. Mais la rivalité au sein de la famille présidentielle est une fixation publique depuis un certain temps. Vous pourriez également être intéressés par : Le défunt président avait plusieurs épouses, dont la plus connue est Hinda Déby Itno. Fille d'un diplomate tchadien de haut rang, Hinda Déby, 41 ans, a été la secrétaire particulière de l'ancien président avant de se retirer pour se consacrer à sa fondation, Grand Cœur. Elle a également joué un rôle clé dans le secteur pétrolier tchadien. Plusieurs de ses frères et sœurs étant employés à la présidence, elle a pu influencer les nominations et les licenciements au sein du gouvernement. Son frère, Khoudar Mahamat Acyl, était l'aide de camp du défunt président. Il était présent lorsque le président Déby a été mortellement blessé lors d'une bataille avec les rebelles dans la région septentrionale du Kanem. Lire aussi : Trois autres de ses frères ont été ministres de la Santé, de la Justice et de l'Education. En janvier 2020, lorsque le défunt président a été malade, il a laissé la première dame en charge du bureau de la présidence pour éviter toute confrontation entre Mahamat et Zakaria, rapporte le site Zoom Tchad. "Le projet d'Idriss Déby de confier à sa femme le maintien de son pouvoir est un signe important car il n'a pas choisi l'un de ses fils. Cela ouvrirait également la porte aux hostilités et à une guerre de succession", indiquait alors le site. La querelle de succession risque d'impliquer d'autres membres de la famille aux intérêts divers, notamment au sein de la puissante armée, où l'on observe également des signes de division. Le général vétéran Abderamane Dicko a dénoncé le nouveau Conseil militaire de transition. L'ancien chef rebelle sert toujours dans l'armée tchadienne et représenterait les soldats qui s'opposent à la direction de Mahamat Déby. Lire aussi : Le général Dicko a qualifié le conseil militaire de "regroupement de quelques amis" et a appelé à "la formation rapide d'une consultation large et inclusive avant que le pays ne sombre dans le chaos", rapporte le site Tchadanthropus. Si la famille de Déby et les plus hauts responsables militaires contestent ouvertement le leadership de Mahamat Déby, les tensions pourraient compromettre les efforts du gouvernement intérimaire pour stabiliser le Tchad après trois décennies de direction par le même homme.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-40343707</field>
  </doc>
</add>
