<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Algérie-France : comment un massacre d'Algériens à Paris a été dissimulé</field>
    <field name="text">"C'est un miracle que je n'aie pas été jeté dans la Seine", se souvient l'Algérien Hocine Hakem à propos d'un massacre tristement célèbre mais peu connu dans la capitale française, il y a 60 ans. Environ 30 000 Algériens étaient descendus dans les rues de Paris pour protester pacifiquement contre un couvre-feu et réclamer l'indépendance, près de sept ans après le début de la guerre contre la domination française en Afrique du Nord. La police a tué des centaines de manifestants et des dizaines d'autres ont été jetés dans la Seine, ce qui en fait l'une des pages les plus sombres de l'histoire coloniale mouvementée de la France. M. Hakem avait 18 ans à l'époque et il a raconté son histoire au journal L'Humanité des décennies après l'événement, qui a été peu rapporté à l'époque. Il faisait partie des quelque 14 000 Algériens arrêtés pendant l'opération. A lire aussi sur BBC Afrique : Le gouvernement de l'époque a censuré l'information, détruit de nombreuses archives et empêché les journalistes d'enquêter sur cette histoire. Les bulletins d'information contemporains font état de trois morts, dont un ressortissant français. L'affaire n'a pas été couverte par la presse internationale. Brigitte Laîné, qui était conservatrice aux archives parisiennes, a déclaré en 1999 que certains documents officiels avaient survécu, révélant l'ampleur des meurtres. "Il y avait beaucoup de corps. Certains avec le crâne écrasé, d'autres avec des blessures de fusil de chasse", a-t-elle déclaré. Une photo illustre les sentiments effrayants de l'époque, montrant des graffitis griffonnés le long d'une section de la berge de la Seine, disant : "Ici, on noie les Algériens." C'est le titre du nouveau livre de l'historien français Fabrice Riceputi, qui raconte comment un homme, le chercheur Jean-Luc Einaudi, a cherché inlassablement à recueillir des témoignages, publiant son récit 30 ans après le massacre policier. On estime aujourd'hui qu'entre 200 et 300 Algériens ont été tués ce jour-là. Au total, 110 corps ont été rejetés sur les berges de la Seine au cours des jours et des semaines qui ont suivi. Certains ont été tués puis jetés, tandis que d'autres ont été blessés, jetés dans les eaux froides et abandonnés à la noyade. La plus jeune victime était Fatima Beda. Elle avait 15 ans et son corps a été retrouvé le 31 octobre dans un canal près de la Seine. L'une des premières descriptions de l'événement a été publiée en 1963 par l'écrivain afro-américain William Gardner Smith dans son roman Stone Face, bien qu'il s'agisse d'un récit romancé, qui n'a jamais été traduit en français. Elle témoigne du racisme anti-arabe de l'époque. M. Riceputi estime que l'État français refuse toujours de faire face à cet héritage raciste. À l'approche du 60e anniversaire de la tuerie, les relations souvent tendues entre la France et l'Algérie, qui avaient fait l'objet d'un lent rapprochement, ont une fois de plus connu des complications. La querelle a commencé le mois dernier lorsque la France a réduit le nombre de visas accordés aux Algériens, accusant son ancienne colonie de ne pas reprendre ceux qui se sont vu refuser un visa. A lire aussi sur BBC Afrique : Mais c'est une audience du président Emmanuel Macron avec de jeunes descendants de ceux qui ont combattu pendant la guerre d'Algérie qui a suscité le plus de colère. Il a demandé si la nation algérienne existerait sans les colonisateurs français. Cette question a peut-être été posée dans un esprit de débat, mais elle a provoqué une réaction brutale de la part des Algériens qui y voient un symptôme de l'insensibilité de la France et de la dissimulation des crimes coloniaux. En ce qui concerne le massacre de Paris, l'État a fait très peu. En 2012, François Hollande a reconnu que le massacre avait eu lieu, c'était la première fois qu'un président français le faisait. Dans une déclaration à l'occasion du 60e anniversaire du massacre, le président Macron a déclaré que les crimes commis sous l'autorité du chef de la police étaient "inexcusables". Pourtant, ces deux déclarations n'ont pas répondu aux attentes de ceux qui ont demandé des excuses et des réparations, et aucune n'a reconnu le nombre de morts ou le rôle de l'État. Les partis de gauche français, qui étaient dans l'opposition à l'époque, ont également été critiqués pour ne pas avoir condamné le massacre. Ils ont été considérés comme complices de la dissimulation, étant donné qu'ils ont intenté une action en justice contre la police pour avoir ouvert le feu sur des manifestants anti-guerre, principalement français, tuant sept personnes quelques mois plus tard, tout en restant silencieux sur le massacre des Algériens. M. Riceputi affirme que la nature raciste de l'opération ne peut être ignorée, toute personne ayant l'air algérienne était visée. La campagne menée contre les Algériens à Paris est officieusement appelée la "ratonnade", qui signifie "chasse aux rats". La recherche d'Algériens s'est poursuivie pendant plusieurs jours après le 17 octobre, la police procédant à des arrestations dans les transports publics et lors de perquisitions. Selon certaines informations, les Marocains ont dû apposer le signe "Marocain" sur leurs portes pour éviter d'être harcelés par les descentes de police répétées. Des travailleurs immigrés portugais, espagnols et italiens aux cheveux bouclés et au teint foncé se sont plaints de contrôles et de fouilles systématiques, la police les prenant pour des Algériens. Les chercheurs affirment également que la police et les forces de sécurité n'ont pas été les seules à prendre part à l'opération : des pompiers et des groupes d'autodéfense y ont également participé. Des milliers de personnes ont été expulsées illégalement vers l'Algérie où elles ont été détenues dans des camps d'internement alors qu'elles étaient des citoyens français. À l'époque, le président Charles de Gaulle est en négociations avancées avec le Front de libération nationale (FLN) d'Algérie pour mettre fin à la guerre et accepter l'indépendance. La guerre prend fin cinq mois plus tard et l'indépendance suit en juillet 1962. Mais en 1961, les tensions sont vives et le 5 octobre, les autorités parisiennes interdisent à tous les Algériens de sortir de chez eux entre 20 heures et 5 h 30. La marche a été convoquée pour protester contre le couvre-feu. Les organisateurs voulaient s'assurer qu'elle soit pacifique et les gens étaient fouillés avant de monter dans les trains et les bus de la banlieue délabrée pour se rendre dans le centre de Paris. Les instructions exactes données aux forces de sécurité n'ont pas encore été établies, mais le chef de la police parisienne de l'époque, Maurice Papon, avait une réputation notoire. Il avait servi à Constantine, dans l'est de l'Algérie, où il avait supervisé la répression et la torture de prisonniers politiques algériens en 1956. Il a ensuite été condamné par les tribunaux français pour avoir supervisé la déportation de 1 600 Juifs vers les camps de concentration nazis en Allemagne pendant la Seconde Guerre mondiale, alors qu'il était un haut responsable de la sécurité sous le gouvernement de Vichy. C'est ce procès, qui s'est déroulé entre 1997 et 1998, qui a permis de lever le voile sur certaines archives classées secrètes relatives au massacre du 17 octobre et d'ouvrir la voie à des recherches approfondies sur cette extraordinaire dissimulation. Des enquêtes officielles préliminaires sur les événements ont été menées - et un total de 60 plaintes ont été rejetées. Personne n'a été jugé, le massacre étant soumis à l'amnistie générale accordée pour les crimes commis pendant la guerre d'Algérie. Pour M. Riceputi, l'espoir est que ce 60e anniversaire contribuera aux efforts visant à établir la vérité et à déterminer les responsabilités dans l'un des massacres policiers les plus sanglants de l'histoire de France.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-58946585</field>
  </doc>
</add>
