<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2022 : les joueurs tenus à l'écart du terrain par le Covid</field>
    <field name="text">Le Sénégal est privé de son gardien de but Edouard Mendy et de son défenseur Kalidou Koulibaly pour son premier match de la Coupe d'Afrique des Nations, après que les deux joueurs sont testés positifs au coronavirus. Les Lions de la Téranga, vice-champions de l'édition 2019 du tournoi, ont battu le Zimbabwe 1-0 pour leur premier match du groupe B lundi. Le gardien de Chelsea Mendy, le défenseur central Koulibaly et l'attaquant Famara Diédhiou sont tous mis en quarantaine. L'entraîneur Aliou Cissé explique : "c'est une situation difficile et compliquée". A surtout lire sur BBC Afrique : Mais il ajoute : "nous allons être compétitifs et ceux qui sont là vont jouer pour ceux qui sont absents. Nous allons quand même aborder le match contre le Zimbabwe avec beaucoup de confiance." Koulibaly, qui est capitaine de son pays, affirme qu'il est asymptomatique et son club, Naples, souligne qu'il est vacciné. Le défenseur central de 30 ans n'a pas joué depuis le 1er décembre en raison d'une blessure. Le Sénégal s'est rendu au Cameroun mercredi sans six autres joueurs qui sont testés positifs avant leur départ. Le deuxième gardien de but Alfred Gomis, Saliou Ciss, Bamba Dieng, Mame Baba Thiam, Pape Matar Sarr et Nampalys Mendy sont tous restés à Dakar. Les adversaires du Sénégal dans le groupe B, la Guinée et le Malawi, qui se rencontrent lundi, ont également perdu des joueurs suite à des tests positifs, tandis que les deux Marocains Aymen Barkok et Auyoub El Kaabi sont forfaits pour le match d'ouverture du groupe C contre le Ghana, lundi à Yaoundé. Le Burkina Faso est privé de son entraîneur Kamou Malo et de six joueurs pour le match d'ouverture du tournoi contre le Cameroun, dimanche, en raison de tests positifs. Dans le même temps, le chef de la commission technique du Malawi, Mario Marinica, et six joueurs sont exclus du match contre la Guinée, qui signale quatre nouveaux cas de contamination au cours du week-end. Les défenseurs Fodé Camara et Ibrahima Sory Conté, le milieu de terrain Mory Konaté et l'attaquant Morgan Guilavogui sont tous contrôlés positifs. Le capitaine gabonais Pierre-Emerick Aubameyang n'est retenu pour le match contre les Comores après avoir été contrôlé positif au test du flux latéral à son arrivée au Cameroun jeudi. Le Cap-Vert, l'Égypte, la Gambie et la Tunisie ont également des joueurs contrôlés positifs pendant la préparation de la Coupe des Nations.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-59936320</field>
  </doc>
</add>
