<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Football : qui pour succéder à Luka Modric pour le Ballon d'Or 2019 ?</field>
    <field name="text">L'heure est venue de couronner le meilleur joueur de football masculin pour l'année 2019. Qui de Sadio Mané (Liverpool), Lionel Messi (Barcelone), Cristiano Ronaldo (Juventus), Virgil van Dijk (Liverpool) ou de Mohamed Sallah (Liverpool) va succéder au Croate Luca Modric? Le vainqueur du Ballon d'Or masculin de cette année sera annoncé lors d'une cérémonie qui sera organisé lundi à Paris. Lire aussi: L'argentin Lionel Messi du FC Barcelone et le Portugais Cristiano Ronaldo de la Juventus de Turin qui l'ont remporté tous les deux plusieurs fois, sont encore en lice. Âgé de 32 ans, l'attaquant du club catalan a remporté cinq victoires au Ballon d'Or. Champion de la Liga en Espagne et auteur d'une saison exemplaire en club, avec 54 buts en 2018-2019, Messi est un prétendant sérieux au titre individuel. Il a déjà remporté le prix du meilleur joueur de l'année en 2019. Le Portugais Ronaldo, considéré comme son rival de toujours, a remporté le championnat italien de Série A, après ses trois championnats de Premier League (Angleterre avec Manchester United) et deux couronnes de la Liga (Espagne avec le Real Madrid). L'attaquant de la Juve a également aidé le Portugal à la Coupe d'Europe des Nations avec un triplé contre la Suisse. Il a marqué 26 buts lors de ses 40 premiers matches en Serie A, faisant de lui également un sérieux candidat. Parmi les 30 candidats présélectionnés, 15 sont issus du championnat anglais de Premier League, avec une belle représentation de Liverpool, champion en titre et champion d'Europe. Lire également: Virgil van Dijk, le défenseur néerlandais de Liverpool compte parmi les cinq favoris qui sortent du lot. Il est le premier défenseur à recevoir cet honneur en 13 ans. Âgé de 28 ans, van Dijk est le premier défenseur à prétendre à cet honneur depuis l'Italien Fabio Cannavaro, vainqueur de la Coupe du Monde en 2006. Le Néerlandais est champion d'Angleterre avec Liverpool en 2019, et vainqueur de la Ligue des Champions de l'UEFA la même année. Van Dijk a été élu Joueur de l'année de l'Uefa. Son coéquipier en club, Sadio Mané du Sénégal, âgé de 27 ans, est lui aussi auteur d'une belle saison avec Liverpool. Co-meilleur buteur de Premier League avec l'Egyptien Mohamed Salah, avec 30 buts, Sadio Mané a été finaliste de la Coupe d'Afrique des Nations en 2018 en Egypte. Il est champion d'Angleterre et vainqueur de la Ligue des Champions avec Liverpool. L'Egyptien Mohamed Sallah, 27 ans, lui également joueur de Liverpool, s'est une nouvelle fois distingué grâce à son excellent parcours en club. Buteur en finale de la Ligue des champions, il a aussi partagé le Soulier d'or du championnat anglais avec son coéquipier Sadio Mané et Aubameyang, d'Arsenal.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-50630391</field>
  </doc>
</add>
