<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : où la Russie emmène-t-elle les céréales volées à l'Ukraine ?</field>
    <field name="text">Les forces russes sont accusées à plusieurs reprises de voler les céréales des agriculteurs ukrainiens dans les zones occupées, ainsi que d'autres cultures comme les graines de tournesol, de même que des engrais et des équipements agricoles. La BBC s'est entretenue avec des agriculteurs, a analysé des images satellites et a suivi des données de suivi pour trouver des preuves de la destination des céréales volées. À quelques dizaines de kilomètres de la ligne de front, l'agriculteur ukrainien Dmytro décrit comment l'entreprise qu'il a entretenue pendant 25 ans a été perdue en quatre mois d'occupation russe. A surtout lire sur BBC Afrique : La BBC a essayé de contacter plus de 200 agriculteurs dont les terres se trouvent désormais en territoire occupé par la Russie. Dmytro - nous n'utilisons pas son vrai nom pour le protéger des représailles - a été l'un des rares à accepter de nous rencontrer. "Ils ont volé notre grain. Ils ont détruit nos locaux, détruit nos équipements." Il affirme que les forces russes occupent désormais 80 % des dizaines de milliers d'hectares qu'il exploite et les accuse de voler des céréales à l'échelle industrielle. La vidéosurveillance d'un des sites de l'entreprise a capturé le moment où les Russes sont arrivés. Nous avons flouté certains des environs pour protéger l'identité des propriétaires des fermes. Plus tard dans la vidéo, un soldat repère une caméra de sécurité et tire dessus, mais il la rate. Les camions de céréales ont été volés et Dmytro dit que certains d'entre eux étaient équipés de traceurs GPS. Nous avons pu utiliser ces données pour voir qu'ils étaient partis vers le sud, en Crimée, que la Russie a annexée en 2014, puis vers la Russie. D'après les données GPS, les deux camions se sont arrêtés près d'une installation de stockage - identifiée comme un site de déchargement et de stockage de céréales - dans la ville d'Oktyabrske, en Crimée. Sur une image satellite du 14 juin de cette année, on peut voir une file de camions sur la route à côté de l'installation. Nous pouvons voir que l'installation de stockage se trouve à côté d'une ligne de chemin de fer, qui peut être utilisée pour transporter des céréales soit vers la Russie, soit vers les ports du sud de la Crimée. Le toit du site de stockage semble également porter le symbole Z - l'emblème de l'invasion russe - sur le toit. Il est très difficile de suivre les expéditions individuelles de céréales volées, mais de nombreux éléments indiquent qu'une grande partie d'entre elles vont d'abord en Crimée. Des images satellite prises à deux points d'entrée clés - à Chonhar et à Armiansk - montrent une accumulation de véhicules qui pourraient être utilisés pour transporter des céréales et d'autres produits. Une image prise le 17 juin au point d'entrée de Chonhar montre une file de camions de plus de 5 km de long. Ce niveau de trafic routier vers la Crimée est inhabituel car l'Ukraine n'a pas eu accès à la zone depuis son annexion par la Russie en 2014, et a exporté des céréales et d'autres produits d'ailleurs. Il serait possible d'expliquer une partie du volume de trafic par le fait que des camions vides reviennent des zones occupées après avoir livré des fournitures aux troupes russes. Mais une interprétation évidente est que beaucoup de ces camions transportent des céréales - ou d'autres produits comme des graines de tournesol - prises aux agriculteurs ukrainiens. Les images satellite de la ville de Dzhankoi en Crimée montrent des camions attendant sur une route à côté d'une installation de stockage de céréales et près de la gare ferroviaire correspondante. Les images montrent des trains de marchandises - avec des wagons du type utilisé pour le transport des céréales et d'autres produits - à la gare située à côté de l'installation de stockage. Les trains de Dzhankoi sont reliés aux ports de Sébastopol et de Kerch, où les produits peuvent être acheminés en Russie ou à l'étranger. "Ils emmènent d'abord les céréales en Crimée annexée, où ils les transportent jusqu'à Kertch ou Sébastopol [ports], puis ils chargent les céréales ukrainiennes sur des navires russes et se rendent dans le détroit de Kertch", explique Andrii Klymenko, expert à l'Institut d'études stratégiques de la mer Noire à Kiev, qui surveille régulièrement les mouvements de navires autour de la Crimée. "Là, dans le détroit de Kerch [entre la Crimée et la Russie], ils transfèrent les céréales ukrainiennes des petits navires sur des vraquiers, où elles sont mélangées à des céréales russes - ou dans certains cas, ils naviguent vers cette zone juste pour donner l'impression qu'ils se chargent de céréales russes." Il ajoute que ce grain est ensuite exporté avec des certificats russes, en disant que c'est du grain russe. Les navires se sont ensuite souvent dirigés vers la Syrie ou la Turquie. Le ministre turc des Affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, a déclaré qu'ils avaient enquêté sur les allégations selon lesquelles des céréales ukrainiennes auraient été expédiées en Turquie et qu'ils n'avaient jusqu'à présent trouvé aucune preuve. "Nous avons vu que le port de départ des navires et l'origine des marchandises figurent dans les registres de la Russie", dit-il. Les images satellite du terminal céréalier d'Avlita, dans le port de Sébastopol, à l'ouest de la Crimée, montrent un niveau d'activité élevé tout au long du mois de juin, avec des matériaux jaunes correspondant à la couleur des céréales chargés sur une série de navires. Nous avons examiné les images du même terminal en juin au cours des dernières années, et cette quantité d'activité semble être inhabituellement élevée. Certains experts avec lesquels nous nous sommes entretenus ont déclaré que cette activité ne pouvait s'expliquer que par le transport de céréales depuis le continent ukrainien. "La Crimée ne cultive pas vraiment de céréales destinées à l'exportation", explique Mariia Bogonos, experte en politique agricole à la Kyiv School of Economics. Il ne serait pas non plus logique, d'un point de vue géographique, que la Russie utilise Sébastopol pour exporter ses propres céréales. Toutefois, Mike Lee, expert en agriculture auprès de Green Square Agro, qui a travaillé en Ukraine et en Russie, estime que certaines céréales provenant de Crimée pourraient faire partie d'un arriéré de la récolte de l'année dernière, stocké en raison de la guerre. "La Crimée est sous contrôle russe, mais les chaînes d'approvisionnement ont été affectées là aussi". Depuis la Crimée, les autorités américaines et ukrainiennes et les médias ont désigné neuf navires qui auraient transporté des céréales ukrainiennes volées à l'étranger. En utilisant les données de Lloyd's List Intelligence, la BBC a suivi ces navires dans leurs trajets entre la Crimée et les ports de Turquie et de Syrie depuis avril. Selon Lloyd's List Intelligence, les navires ont eu recours à des pratiques de navigation que les spécialistes maritimes qualifieraient de "trompeuses" : ils ont éteint leurs traceurs embarqués lorsqu'ils sont entrés dans la mer Noire ou lorsqu'ils ont contourné le détroit de Kerch, près de la Crimée. Lorsque leurs traceurs sont réactivés, les navires naviguent vers le sud et beaucoup signalent une profondeur d'eau plus faible, ce qui laisse penser qu'ils ont embarqué une cargaison pendant la panne. La BBC a cartographié les trajets de trois navires : le Matros Pozynich et le Sormovskiy 48, appartenant à deux sociétés russes, ainsi que le Finikia, appartenant à l'Autorité maritime générale syrienne. Nous avons tenté de contacter les propriétaires de ces navires immatriculés en Russie pour leur poser des questions sur ces voyages, mais nous n'avons pas obtenu de réponse.  Nous n'avons pas réussi à joindre les propriétaires syriens. Malgré les lacunes dans l'historique de leurs traqueurs, l'imagerie satellitaire a révélé où certains des navires se sont rendus. Des photos de Maxar montrent le Matros Pozynich à Sébastopol en Crimée à la mi-mai. Au cours de ce voyage, il a navigué jusqu'au détroit de Kerch, a subi une panne de transpondeur pendant cinq jours, puis est réapparu à des centaines de kilomètres au sud, dans la mer Noire. Il a ensuite été photographié dans le port syrien de Lattaquié, mais son système de localisation était désactivé. En vertu de la convention des Nations unies pour la sauvegarde de la vie humaine en mer (SOLAS), les navires doivent avoir leur système de repérage activé à tout moment, sauf si cela représente une menace pour leur sécurité, par exemple en cas de piraterie. Michelle Wiese Bockmann, rédactrice de marché chez Lloyd's, estime que rien ne justifie la désactivation des trackers près de la Crimée ou près des côtes syriennes. "Cette pratique n'est clairement pas liée aux risques de piraterie", déclare Mme Bockmann. "Les autres navires ont leurs transpondeurs allumés, alors pourquoi pas eux ?". La BBC a également obtenu des documents établis par les autorités d'occupation russes énumérant les fermes où les céréales doivent leur être transférées. Une enquête distincte menée par la BBC russe et la BBC ukrainienne a montré que dans certains cas, les Russes forcent les agriculteurs ukrainiens à vendre des céréales à des prix bien inférieurs à ceux du marché et à signer des documents prouvant qu'elles ont été achetées "légalement". Alors que les premiers rapports faisaient état de vols purs et simples par les forces russes, les agriculteurs suggèrent qu'il y a eu un changement de tactique, les Russes réalisant que s'ils ne paient rien, les futures récoltes pourraient être sabotées. Les agriculteurs disent qu'ils doivent accepter les prix bas car ils n'ont pas d'alternative et doivent acheter du carburant et payer les travailleurs. Emilie Pottle, avocate spécialisée en droit international, a déclaré à la BBC que ces actions pouvaient violer la Convention de Genève et les règles de la Cour pénale internationale (CPI) régissant les puissances occupantes. Nous avons contacté les autorités russes pour leur poser des questions sur ces allégations, mais nous n'avons pas encore reçu de réponse. Toutefois, certains responsables des zones tenues par les Russes ont parlé ouvertement de la prise de céréales ukrainiennes dans les zones qu'ils contrôlent désormais. Reportages supplémentaires en Ukraine par Hanna Tsyba, Sira Thierij et Hanna Chornous. Reportages supplémentaires de Londres par Daniele Palumbo, Josh Cheetham, Jake Horton, Erwan Rivault et Andrei Zakharov.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61951327</field>
  </doc>
</add>
