<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Entrepreneuriat au Sénégal : le franc succès entrepreneurial de la styliste et actrice Ndèye Bineta Lèye</field>
    <field name="text">Ndèye Bineta Ndiaye, titulaire d'un diplôme de premier cycle universitaire, est devenue assistante de direction, puis styliste et coutrière, un métier qu'a exercé aussi sa mère. Lalla Piem Ndiaye, le nom qu'elle se donne dans la célèbre série télévisée sénégalaise, a pris congé de son employeur lorsqu'elle s'est mariée en 2006. Lire aussi : A la suite du décès de son premier enfant, elle décide de travailler à son propre compte, s'achète une machine à coudre et ouvre une boutique stylistique. "C'était très difficile quand je commençais. Je me rappelle que n'avais même pas une chaise, pas d'argent non plus pour refaire la peinture de ma boutique. Pendant les premières semaines, j'utilisais une chaise que me prêtait le vigile", se souvient Ndèye Bineta Lèye. "C'était très difficile. Je recevais moi-même les clients et m'occupais de la broderie anglaise. Je devais m'occuper en même temps des tailleurs, de la facturation et des livraisons. Il y avait aussi mon foyer à gérer, avec un enfant surtout. Mais je croyais au succès", rappelle la célèbre styliste, couturière et actrice. Lire aussi : Confrontée à des dépenses importantes à honorer, pour soigner notamment un frère gravement malade qu'il rejoint à Marrakech, au Maroc, pour être à son chevet, Ndèye Bineta Lèye se fait conseiller par son assistante. "Elle m'a dit que si je n'ouvrais pas une nouvelle boutique, Ebeno (la boutique qu'elle a déjà ouverte) allait tomber en faillite à cause de mes nombreuses charges financières. Elle m'a conseillé d'aller m'installer au Sea Plaza (un centre commercial situé sur la corniche ouest de Dakar)", se souvient-elle. Malgré des montants relativement élevés à payer journalièrement pour l'entretien de la nouvelle boutique, la styliste tente de booster ses ventes, qui finissent par bien se passer. Entretemps, arrive la série "Maîtresse d'un homme marié". "Dans mon contrat, il était convenu que je devais effectuer des tournages dans la boutique. La série a eu un impact positif sur mes affaires. Ça m'a ouvert des belles opportunités", se réjouit-elle. Comment Ndèye Bineta Lèye en est-elle arrivée là ? "Le personnage de Lalla a fait un tabac. Beaucoup de femmes se voient comme Lalla. On m'aurait proposé une carrière d'actrice, j'aurais refusé. Impensable ! C'est Ebeno qui est à l'origine tout ça", dit-elle en parlant de sa réussite entrepreneuriale. Cette vidéo pourrait vous intéresser :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-63727642</field>
  </doc>
</add>
