<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Des servantes africaines dans le désarroi après l'explosion de Beyrouth</field>
    <field name="text">Certains employeurs libanais ont licencié leurs domestiques africaines depuis que l'énorme explosion a détruit leurs maisons, selon une employée de maison qui a fui son employeur en février. De nombreuses femmes africaines s'installent au Liban et dans d'autres pays du Moyen-Orient pour travailler dans des maisons dans le cadre de ce que l'on appelle le système de la kefala - qui lie votre statut d'immigré à votre emploi à domicile - un système qui, selon les critiques, rend les travailleurs vulnérables aux abus de leurs employeurs. Lucy Turay a déclaré à la radio BBC Focus on Africa que ses collègues domestiques ont reçu un appel de leurs employeurs après l'explosion de mardi pour leur dire qu'ils avaient perdu leur emploi parce que les maisons avaient été détruites. Mme Turay a elle-même fui son emploi de domestique et de garde d'enfants en février après avoir déclaré que son employeur avait menacé de la tuer. Elle est devenue sans-abri jusqu'à ce qu'une Indienne la trouve dans les rues de Beyrouth et lui donne le numéro de téléphone du consulat de son pays. La servante qui dormait "dehors avec le chien" Ile Maurice : des femmes de ménage en grève de la faim Bien qu'elle vive maintenant dans une maison sécurisée, elle dit ne pas avoir d'argent pour un vol de retour et son consulat n'en a pas non plus. Selon elle, la seule façon dont elle et ses compatriotes peuvent réunir l'argent nécessaire pour leur vol de retour, c'est grâce aux fonds d'une chanson qu'elle a écrite. La journaliste Aline Deschamps les a aidés à produire un clip de la chanson. Les paroles de la chanson Bye and Bye avertissent les jeunes femmes des dangers de prendre un emploi de domestique au Moyen-Orient. A propos des employeurs, elle chante : "ils nous battront, ils nous tueront, il n'y a personne pour nous aider, nous travaillons sans être payées, ils ne se soucient pas de ce que nous mangeons, ils ne se soucient pas de l'endroit où nous dormons".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-53697437</field>
  </doc>
</add>
