<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Covid : comment gérer l'anxiété sociale après le confinement ?</field>
    <field name="text">Vous vous sentez anxieux et dépassé à l'idée de reprendre une vie sociale active, après des mois d'enfermement ? Peut-être que l'idée de vous retrouver dans un bar bondé vous terrifie, ou que vous craignez d'avoir oublié comment interagir correctement en face à face ? Peut-être que le retour au bureau pour cette grande présentation vous remplit d'effroi ? Si l'un de ces scénarios vous est familier, ne vous inquiétez plus, car vous n'êtes pas seul et, selon le Dr Julie Smith, psychologue clinicienne, "vous n'avez aucun problème". A ne pas manquer sur BBC Afrique : "Ce que nous faisons tous les jours devient notre zone de confort", explique le Dr Smith [photo ci-dessus]. "Lorsque vous vous retrouvez dans une situation dans laquelle vous n'avez pas été depuis un certain temps, votre cerveau est câblé pour déclencher une réaction de stress. C'est la façon dont votre cerveau vous dit : "C'est nouveau, c'est différent. Restez vigilant". Mais le Dr Smith tient à nous rassurer : "Une fois que nous aurons recommencé à faire des choses, la réponse au stress se calmera". En attendant, lisez ses six meilleurs conseils sur la façon de gérer l'anxiété sociale, pour vous aider à retrouver le rythme. L'évitement nourrit l'anxiété et l'aggrave à long terme. Alors, commencez ! Mais si vous vous sentez anxieux, pourquoi ne pas commencer petit, par une activité sociale qui vous semble plus facile à gérer ? Lire aussi : Plus vous faites quelque chose fréquemment, plus vite cela devient votre zone de confort. Ainsi, si vous aviez l'habitude de prendre un café hebdomadaire avec un ami, refaites-le. Conseil n° 3 : choisissez soigneusement ce sur quoi vous concentrez votre attention Lorsque nous nous concentrons sur les choses qui nous rendent anxieux, nous le sommes encore plus. Lorsque nous nous concentrons sur les choses qui nous enthousiasment, ou sur ce qui nous manque dans le fait de ne pas voir nos amis, ces sentiments ont tendance à ressembler à de l'anticipation, plutôt qu'à de l'anxiété. Lire aussi : L'"effet de projecteur" est un biais cognitif que nous avons tendance à développer lorsque nous nous sentons anxieux. Nous pensons davantage que les autres nous scrutent et nous jugent, alors que la plupart des gens sont plus concentrés sur eux-mêmes que nous ne le réalisons. Il est important de parler de votre anxiété à quelqu'un en qui vous avez confiance. De nombreuses personnes vont se retrouver dans des situations sociales avec des inquiétudes concernant la contamination et la santé. Une fois que l'on a réalisé que l'on n'est pas le seul, il est plus facile de gérer la situation. Lire aussi : Si vous commencez par fréquenter votre famille et vos amis, vous serez plus à l'aise et moins anxieux à l'idée de répondre aux attentes. Surtout, rappelez-vous les choses que vous aimiez faire et recommencez à les faire. Pourquoi ne pas appeler votre ami et prendre rendez-vous pour un café ?</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-57282761</field>
  </doc>
</add>
