<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Coup d’Etat au Burkina: voici ce que Paul Henri Damiba a dit dans son premier discours</field>
    <field name="text">Le chef de la junte qui a renversé le président Roch Marc Christian Kabore promet la restauration du territoire comme indicateur de sa feuille de route. C'est ce qu'il a dit dans un discours à la nation diffusé jeudi sur la télévision publique. Béret rouge sur la tête et portant un treillis, le Lieutenant-Colonel Paul Henri Damiba justifie son coup par la dégradation de la sécurité. Selon lui, c'est un devoir imposé à l'armée par la gravité de l'heure : "L'avènement du MPSR a été imposé par le cours des évènements dans notre pays, fragilisé par tant d'évènements et assailli de toutes parts par des groupes armés radicaux. Les indicateurs de mesure de la réalisation de cet agenda demeureront le niveau de restauration de l'intégrité du territoire et la qualité des actions entreprises pour la refondation de notre nation." Lire aussi : L'ancien membre de la garde de sécurité de Blaise Compaoré répond aussi à ceux qui pensent que le coup vise à restaurer le pouvoir Compaoré déchu par une révolte en 2014. Notre engagement, confesse t-il; n'a aucunement pour but de rétablir un ordre quelconque. Il donne les grandes lignes : "Un redressement dans lequel le cultivateur qui n'a rien récolté la saison dernière, ou celui qui a assisté au vol de son bétail ou encore les femmes chefs de ménage qui peinent à nourrir au quotidien leurs enfants seront pris en compte." Il promet l'inclusion dans la gestion et menace les fauteurs de troubles : "je mets en garde tous ceux qui ne seront guidés que par leurs intérêts égoïstes que je serai intraitable face aux actes de trahison des aspirations de notre peuple." Paul Henri Damiba annonce aussi la poursuite des dossiers judiciaires en cours comme le procès de Thomas Sankara et s'engage à restaurer l'ordre constitutionnel sans donner d'échéance claire: lorsque les conditions seront réunies selon les échéances que notre peuple aura souverainement définies, je m'engage à un retour à une vie constitutionnelle normale." Et pour réunir ces conditions, il appelle l'armée à se mettre en ordre de bataille : "j'appelle toutes les composantes des forces de défense et de sécurité et les volontaires pour la défense de la patrie à se mettre en ordre de marche pour la reconquête de notre territoire." Il a annoncé qu'il rencontrerait des représentants de diverses sections de la société, "y compris avec les personnalités du régime sortant"  afin de convenir d'une feuille de route pour la réforme. Le colonel Damiba demande le soutien de la communauté internationale alors que plusieurs organisations ont condamné son putsch et promettent des sanctions. Il n'a cependant pas précisé de quelle partie de la communauté internationale il souhaitait obtenir un soutien. Ce coup d'État intervient à un moment où la Russie est en concurrence avec la France pour aider les pays d'Afrique de l'Ouest à lutter contre une insurrection islamiste croissante. La France dispose de milliers de soldats en Afrique de l'Ouest pour aider ses anciennes colonies, le Burkina Faso, le Mali et le Niger, à lutter contre les forces djihadistes. Mais la présence française s'avère de plus en plus impopulaire dans la région et le président Emmanuel Macron a commencé à réduire le nombre de troupes françaises. Le Mali s'est déjà tourné vers la Russie pour combler le vide, déclenchant une dispute amère avec la France, et un groupe de mercenaires russes a offert ses services aux nouveaux dirigeants du Burkina Faso. Paul Henri Damiba a prononcé ce premier discours à la nation depuis son arrivée au pouvoir, à la veille d'un sommet d'urgence des dirigeants de la Cedeao, convoqué en réponse au coup d'État. L'armée burkinabé a annoncé qu'elle avait pris le pouvoir lundi à la télévision d'État en raison de la détérioration de la situation sécuritaire.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60162304</field>
  </doc>
</add>
