<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Championnat d'Afrique des nations : la Guinée et la Zambie complètent le tableau des quarts de finale</field>
    <field name="text">La Guinée égalise en fin de match pour obtenir un match nul 2-2 avec la Tanzanie et se qualifie pour les quarts de finale du Championnat d'Afrique des Nations (CHAN) au Cameroun. La Zambie est également passée du groupe D aux huit derniers avec le point dont elle avait besoin après un match nul sans but contre la Namibie. Les Zambiens vont affronter le Maroc, tenant du titre, au prochain tour, tandis que la Guinée va rencontrer le Rwanda dimanche. Samedi, les quarts de finale du tournoi, réservés aux joueurs locaux, verront le Mali s'opposer au Congo Brazzaville et la RD Congo se mesurer au Cameroun, pays hôte. A ne pas manquer sur BBC Afrique : La Tanzanie n'était qu'à huit minutes de la victoire du groupe lorsque Victor Kantabadouno a marqué le but crucial qui a permis à la Guinée de se qualifier. La Guinée ouvre le score dès la quatrième minute lorsque Yakhouba Barry convertit le penalty. Baraka Majogoro marque à la 23e minute, avec un but qui ne manquera pas d'être un des meilleurs du tournoi, en déclenchant une volée qui se loge dans le coin du filet, sous les yeux impuissants du gardien Moussa Camara. Edward Manyama donne l'avantage à la Tanzanie à la 69e minute, avant que Kantabadouno n'inscrive de la tête le but décisif pour la Guinée. La Zambie, pour sa part, maintient un record en ne perdant jamais un match de groupe en quatre participations au tournoi du CHAN en faisant match nul 0-0 avec la Namibie. La Guinée prend la tête du groupe à la différence de buts après avoir terminé à égalité avec la Zambie (5 points), la Tanzanie est distancée d'un point et la Namibie termine en queue de peloton avec un seul point. Lire plus sur le CHAN : Le Cameroun, pays hôte, termine deuxième du groupe A avec une victoire et deux nuls, tandis que le Mali se classe en tête de la poule avec deux victoires et un nul. La RD Congo, deux fois championne, réussit à se hisser à la tête du groupe B malgré les tests de dépistage positifs au coronavirus effectués sur 12 joueurs et l'entraîneur Florent Ibenge pendant la phase de groupe. Son voisin, le Congo, progresse également dans le groupe B avec cinq points. Le Maroc, champion en titre, termine sa campagne dans le groupe C par une victoire convaincante 5-2 contre l'Ouganda, ce qui lui a permis de prendre la tête de son groupe devant le Rwanda. Les demi-finales se joueront le 3 février et le champion sera couronné quatre jours plus tard, le dimanche 7 février. La foule est limitée à 25 % de la capacité du stade pendant les matches de groupe et les organisateurs espèrent qu'un pourcentage plus élevé pourra assister à la phase à élimination directe.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-55854750</field>
  </doc>
</add>
