<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Crise des cryptomonnaies : l'effondrement d'un jeton stable fait chuter les valeurs</field>
    <field name="text">Les marchés des cryptomonnaies sont secoués après qu'un jeton populaire a perdu 99% de sa valeur, entraînant dans sa chute un soi-disant "stablecoin" (jeton stable). Le jeton Terra Luna est passé d'un sommet de 118 $ (74 488 FCFA), le mois dernier, à 0,09 $ (56 FCFA) jeudi. L'effondrement a eu un effet d'entraînement sur un jeton lié, TerraUSD, qui est normalement stable. A surtout lire sur BBC Afrique : Et les investisseurs effrayés se retirent maintenant des principales crypto-monnaies, faisant chuter les marchés. Les entreprises à l'origine des monnaies stables essaient de s'assurer qu'elles restent à parité avec des actifs tels que le dollar américain - un jeton équivalant à 1 dollar (631 FCFA), par exemple. Mais jeudi, TerraUSD est tombé à 0,4 dollar (25 FCFA) selon le site d'échange Coin Market Cap. Le Tether, le stablecoin le plus populaire, a également perdu sa parité avec le dollar américain, atteignant son plus bas niveau historique à 0,95 dollar (599 FCFA). Le terme "cryptocrash" est en vogue sur Twitter et Google Search. Et la valeur marchande combinée de toutes les cryptomonnaies serait désormais de 1,12 trillion de dollars, soit environ un tiers de sa valeur de novembre, plus de 35 % de cette perte étant survenue cette semaine. Un bitcoin vaut maintenant environ 27 000 $ (17 046 057 FCFA), selon Coin Market Cap, sa plus faible valeur depuis décembre 2020 et en baisse par rapport à un sommet de près de 70 000 $ (44 195 592 FCFA) à la fin de l'année dernière. L'Ethereum, la deuxième plus grande pièce en valeur, a perdu 20% de sa valeur en 24 heures. "L'effondrement de TerraUSD a déclenché ce que nous appelions autrefois "les paniques", lorsque les grandes institutions financières vendaient de gros morceaux d'actifs et que tous les autres essayaient de retirer leur argent aussi vite que possible", explique l'économiste Frances Coppola. "La panique est exactement ce qui se passe ici". Vendredi, Terraform Labs, la société à l'origine de TerraUSD et Terra Luna, a pris la mesure sans précédent et controversée d'arrêter les échanges sur sa blockchain. L'entreprise a indiqué sur Twitter que cette mesure était nécessaire pour lui permettre "d'élaborer un plan pour la reconstituer". Auparavant, Do Kwon, le fondateur de Terraform Labs, a posté sur Twitter : "je comprends que les 72 dernières heures ont été extrêmement difficiles pour vous tous - sachez que je suis résolu à travailler avec chacun d'entre vous pour surmonter cette crise et nous allons construire notre chemin pour nous en sortir." Un plan pour consolider Terra Luna en créant plus de jetons a été décrit - mais ayant perdu des sommes importantes, de nombreux utilisateurs de Twitter demandent à la société de les aider. Pendant ce temps, le serveur Discord de la société, une plateforme où les investisseurs se rassemblent pour discuter des problèmes, a affiché un avis disant qu'il avait été "verrouillé afin que de nouvelles personnes ne puissent pas venir et répandre la peur, l'incertitude, le doute et la désinformation". Chez Tether, le directeur technique s'est rendu sur Twitter pour rassurer les détenteurs de son jeton que la société avait suffisamment de réserves de liquidités pour payer tous ceux qui voulaient vendre. Paolo Ardoino a tweeté : "[un] rappel que Tether honore les rachats [de Tether] à 1 $ - 300 millions de dollars (631 - 189 446 160 000 FCFA) rachetés dans [les] dernières 24 heures, sans une goutte de sueur." Les législateurs et les responsables d'un certain nombre de pays ont demandé que les monnaies stables soient réglementées. La secrétaire américaine au Trésor, Janet Yellen, a cité l'effondrement de TerraUSD, lors d'une réunion d'une commission du Sénat mardi, pour demander à nouveau une réglementation solide. "Cela illustre simplement le fait qu'il s'agit d'un produit en pleine expansion et qu'il existe des risques pour la stabilité financière et que nous avons besoin d'un cadre approprié", dit-elle. Le mois dernier, un rapport du Trésor britannique a également présenté des plans visant à réglementer les monnaies stables, qui, selon lui, deviendraient un "moyen de paiement répandu".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61436839</field>
  </doc>
</add>
