<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Mohamed Bazoum: qui est le nouveau président du Niger?</field>
    <field name="text">L'ancien ministre de l'intérieur du Niger, Mohamed Bazoum, remporte l'élection présidentielle au Niger. Sa victoire est saluée comme une première transition démocratique dans cet État ouest-africain qui a connu plusieurs coups d'État. M. Bazoum, 61 ans, était le candidat du parti au pouvoir lors du second tour de scrutin de dimanche. Il est appelé à succéder au président Mahamdou Issoufou, qui se retire après deux mandats de cinq ans. Il a obtenu 55,75 % des voix, selon la commission électorale, le candidat de l'opposition Mahamane Ousmane a eu 44,25 %. Les partisans de M. Ousmane, un ancien président, ont protesté dans les rues, alléguant des fraudes. Mohamed Bazoum, candidat du parti au pouvoir Candidat du Parti nigérien pour la démocratie et le socialisme (PNDS-TARAYYA), le principal parti au pouvoir, Mohamed Bazoum était arrivé largement en tête du scrutin avec 39,67% des voix. Plusieurs fois ministre, Mohamed Bazoum, un arabe nigérien est né le 1er janvier 1960 à N'Guigmi, Diplômé en philosophie à l'Université Cheikh Anta Diop de Dakar, M Bazoum y a vécu de 1979 à 1984. Mohamed Bazoum investi candidat à la présidentielle au Niger Bazoum est aussi détenteur d'une maitrise en philosophie politique et morale, puis d'un diplôme d'études approfondies (DEA), option logique et épistémologie. De retour au Niger où il sert comme enseignant en philosophie à Tahoua et à Maradi entre 1984 et 1991, Bazoum s'investit en syndicalisme dans le SNEN (Syndicat national des enseignants du Niger) avant d'intégrer le Bureau exécutif de l'USTN (Union syndicale des travailleurs du Niger). Membre fondateur du Parti nigérien pour la démocratie et le socialisme (PNDS-Tarayya) en décembre 1990, il occupe le poste du Président du Comité exécutif national (CEN) en 2011 depuis l'accession de Mahamadou Issoufou à la magistrature suprême du Niger. En 1998, Bazoum est arrêté avec plusieurs membres de l'opposition, à la suite de la dénonciation de complot du président Ibrahim Baré Maïnassara. Elu quatre fois député (1993, 2004, 2011 et 2016) de la circonscription spéciale de Tesker (Zinder) et plusieurs fois vice président de l'Assemblée nationale et président du groupe parlementaire du PNDS-Tarayya, Bazoum a également occupé plusieurs fonctions ministérielles. Bazoum est ministre des Affaires étrangères de 1995 à 1996 et de 2011 à 2015. De son poste de ministre d'État à la présidence (2015 à 2016) , il est nommé en avril 2016 ministre d'État, ministre de l'Intérieur, de la Sécurité publique, de la Décentralisation et des Affaires coutumières et religieuses. Le 31 mars 2019, il est investi candidat du PNDS Tarayya pour l'Élection présidentielle nigérienne de 2020 en vue de succéder au président Mahamadou Issoufou qui ne peut briguer un troisième mandat conformément à la constitution. En juin 2020, Bazoum démissionne du gouvernement pour se consacrer à la campagne électorale.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55515101</field>
  </doc>
</add>
