<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus : quelles mesures ont permis la tenue d'un concert réunissant 5 000 personnes et aboutir à seulement 6 cas positifs?</field>
    <field name="text">Des chercheurs espagnols affirment n'avoir trouvé aucun signe d'un niveau d'infection plus élevé chez les personnes ayant participé à un grand concert test le mois dernier. Six d'entre eux ont été testés positifs 14 jours après avoir assisté au concert à Barcelone, mais l'incidence, selon eux, était inférieure à celle observée dans la population générale. Environ 5 000 personnes ont participé à l'expérience après avoir été testées négatives pour le covid-19. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Les participants portaient des masques mais ne devaient pas maintenir une distance sociale. Parmi les six personnes testées positives, les chercheurs de la Fondation de lutte contre le sida et les maladies infectieuses et de l'hôpital universitaire "Germans Trias i Pujol" ont conclu que quatre d'entre elles avaient été infectées ailleurs, et non lors de l'événement lui-même. Les autorités espagnoles ont autorisé le spectacle, auquel participait le groupe "Love of Lesbian", dans le cadre d'un projet de recherche. Les chercheurs ont constaté que le taux d'infection parmi les participants était deux fois moins élevé que celui des personnes du même âge à Barcelone. "Rien ne permet de penser qu'il y a eu une transmission pendant l'événement", a indiqué Josep Maria Llibre, spécialiste des maladies infectieuses et l'un des chercheurs, lors d'une conférence de presse mardi. L'expert a expliqué que dans les 14 jours qui ont suivi le concert, six cas positifs ont été détectés. Il s'agit, selon lui, d'une incidence cumulée de 131 cas pour 100 000 habitants, à comparer aux 260 cas pour 100 000 habitants que Barcelone a enregistrés le jour du concert. Le concert, qui s'est tenu le 27 mars, était une initiative de "Festivals per la Cultura Segura" ("Festivals pour la culture équitable"), un groupe de promoteurs et d'organisateurs du secteur de la musique live à Barcelone, qui se sont réunis à la recherche d'un protocole pour jeter les bases sur lesquelles travailler dans un avenir post-pandémique. Au total, 4 592 personnes ont assisté au concert.Le jour du concert, tous les participants ont dû se soumettre à un test antigénique, un test rapide et plus simple que la PCR, qui ne nécessite pas d'analyse en laboratoire et dont les résultats peuvent être connus en 15 minutes. Seules les personnes dont le test était négatif ont été autorisées à participer au concert. Les travailleurs et les invités ont également dû se soumettre au test. Le lieu où se déroulait le concert, le Palau Sant Jordi à Barcelone, était divisé en trois secteurs, chacun avec des voies d'accès et de sortie. Les participants n'étaient pas autorisés à changer de secteur. Des contrôles de température et des points de vérification ont été mis en place aux entrées. Les organisateurs ont remis aux participants des masques de type FFP2, qui sont des masques jetables auto-filtrants, capables de filtrer 94% des particules présentes dans l'air et utilisés par les professionnels de la santé pour la protection respiratoire. Des distributeurs de gels désinfectants à usage public ont également été placés dans les installations. Les organisateurs de l'événement ont qualifié l'initiative de "succès" et affirmé qu'"il y a de la lumière au bout du tunnel". Le groupe impliqué dans l'expérience, Love of Lesbian, a remercié les organisateurs de l'événement et les conseillers scientifiques. "Nous espérons qu'à partir de maintenant, après ces excellents résultats, le monde de la culture sera entendu comme il le mérite", a tweeté le groupe. Le concert a attiré l'une des plus grandes foules en Europe depuis le début de la pandémie et intervient alors que les pays du monde entier cherchent de nouvelles façons d'organiser des événements publics en toute sécurité. Une expérience similaire de deux jours a eu lieu aux Pays-Bas en mars avec environ 1 500 personnes.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-56929032</field>
  </doc>
</add>
