<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Al Ahly affronte le Bayern Munich au mondial des clubs</field>
    <field name="text">Le champion d'Afrique Al Ahly a battu Al Duhail 1-0 lors d'une rencontre tendue. Cette victoire offre le ticket des demi-finales pour le club égyptien contre les géants allemands du Bayern Munich lors de la Coupe du monde des clubs de la Fifa au Qatar. Hussein El Shahat a ouvert le score pour les Egyptiens après trente minutes de jeu, alors qu'ils contrôlaient la première mi-temps, mais les champions du Qatar ont vaillamment résisté après la pause. Le match a été joué au Education City Stadium, l'un des stades choisis par le Qatar pour accueillir les matchs de la Coupe du monde 2022. Le seul but de la rencontre a été marqué après que l'attaquant congolais Walter Bwalya a profité d'une erreur de Bassam Hisham d'Al Duhail, avec une frappe du pied droit à l'entrée de la surface de réparation en mettant le stade dans l'extase.Huit minutes plus tard, Bwalya pensait avoir aggravé le score, mais son but a été annulé par la VAR en raison d'un hors-jeu. Al Duhail, qui compte dans ses rangs l'ancienne star de la Juventus du Maroc Medhi Benatia, est entraîné par l'ancien entraîneur de Nottingham Forest et de la Côte d'Ivoire Sabri Lamouchi, dont l'équipe a fait preuve de beaucoup plus d'initiative après la pause. Ils ont raté l'égalisation quand le tir de Mohammed Muntari, a été repoussé au-dessus de la barre par le gardien d'Al Ahly, Mohamed El Shenawy. Al Ahly abordera le match de lundi contre le champion d'Europe, le Bayern Munich, en pleine confiance. Les neuf fois champions d'Afrique sont désormais invaincus en 32 matchs.Le club du Caire participe pour la sixième fois à la Coupe du monde des clubs et espère améliorer sa meilleure performance précédente, sa troisième place en 2006. Il peut également s'attendre à un soutien encore plus actif, étant donné le nombre d'Égyptiens expatriés qui se sont déplacés en masse pour accueillir l'équipe à l'aéroport, au Qatar. Plus tôt dans la journée, les Tigres, champions du Mexique, se sont imposés 2 à 1 face au Sud-Coréen Ulsan Hyundai, qui a pris l'avantage par l'intermédiaire du défenseur Kim Kee-hee après 24 minutes.Cependant, deux buts du vétéran français André-Pierre Gignac, dont un penalty concédé par Kee-hee, ont donné la victoire aux Mexicains qui affronteront dimanche le champion du Brésil en Copa Libertadores, Palmeiras.La finale de la Coupe du monde des clubs, que seules deux équipes africaines ont disputée, le TP Mazembe de la RD Congo en 2010 et le Raja Casablanca du Maroc en 2013, aura lieu le 11 février.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-55949370</field>
  </doc>
</add>
