<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Cacao : une alternative durable aux énergies fossiles</field>
    <field name="text">La Côte d'Ivoire est le plus grand producteur de cacao au monde, d'où proviennent plus de 40 % de toutes les fèves de cacao. Avec plus de six millions de personnes travaillant dans le cacao, ce produit est de loin la plus grande exportation du pays. Désormais, une autre partie de la plante de cacao alimentera bientôt la Côte d'Ivoire. La fève de cacao tant convoitée n'est qu'une petite partie de la plante de cacao. Alors que les fèves sont exportées pour être transformées en barres chocolatées, confiseries et boissons, les coques de fèves, les cosses de cabosse et les sueurs de cacao (un liquide jaunâtre pâle qui s'écoule pendant la fermentation) sont généralement jetés. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Dans le monde, le volume de déchets de cacao ne cesse de croître . Ces déchets sont désormais appelés à devenir un élément important de la transition de la Côte d'Ivoire vers les énergies renouvelables. Après des projets pilotes réussis, la Côte d'Ivoire a démarré les travaux d'une centrale biomasse qui fonctionnera à partir de déchets de cacao. L'installation sera située à Divo, une ville qui produit une grande partie du cacao du pays. Dans l'usine de biomasse, la matière végétale issue de la production de cacao sera brûlée pour faire tourner une turbine et produire de l'électricité, un peu comme une centrale électrique conventionnelle à combustible fossile. "Cette centrale pourra à elle seule répondre aux besoins en électricité de 1,7 million de personnes", précise Yapi Ogou, directeur général de la société ivoirienne Société des Energies Nouvelles (Soden), qui participe à la construction de la centrale. La centrale électrique à biomasse de Divo sera la plus grande d'Afrique de l'Ouest et Soden, avec le soutien de l'Agence américaine pour le commerce et le développement, devrait achever sa construction au début de 2023. Elle sera capable de produire entre 46 et 70 MW d'électricité par an, selon Ogou. Des études de faisabilité ont montré que l'installation pourrait réduire les émissions de gaz à effet de serre de 4,5 millions de tonnes, par rapport aux sources d'énergie existantes. La Côte d'Ivoire tire actuellement la majeure partie de son électricité de combustibles fossiles, le gaz naturel générant 70 % de son énergie. Le pays a pour objectif d'augmenter l'utilisation des sources d'énergie renouvelables à 42 % et de réduire les émissions de gaz à effet de serre de 28 % d'ici 2030. Dans un pays aux besoins énergétiques en forte croissance, des innovations comme l'utilisation des déchets de cacao pourraient faire toute la différence. Lire aussi : Au total, le projet coûtera environ 131 milliards de francs CFA ouest-africains (173 millions de livres sterling/244 millions de dollars). Neuf autres usines similaires qui produiront de l'électricité à partir de coques de cacao devraient être construites à travers le pays. Elles seront construits dans des zones de culture du cacao où la matière première est déjà disponible. En plus de produire de l'énergie renouvelable, on espère que la transformation des déchets de cacao en énergie contribuera à inverser le sort des quelque 600 000 producteurs de cacao du pays. Fraciah, qui gère 14 hectares de cacao à Divo, en fait partie. Depuis de nombreuses années, elle songe à abandonner complètement la cacao-culture au profit de l'hévéaculture. Elle n'est pas seule - ces dernières années, de nombreux producteurs de cacao se sont tournés vers des cultures plus rentables comme le caoutchouc ou la banane en raison d'une offre excédentaire de cacao - et le phénomène s'est accentué avec la pandémie de Covid-19 . "Je cultive du cacao et cela a éduqué mes enfants mais les retours ont été minimes", dit-elle. "Nous ne faisons pas beaucoup de bénéfices." Mais elle se réjouit de la nouvelle centrale à biomasse, affirmant qu'elle augmentera ses revenus et la motivera à continuer à cultiver du cacao. " Étant donné que je suis veuve - mon mari est décédé il y a 18 ans - un revenu supplémentaire m'aidera également à éduquer mes quatre petits-enfants. Avec plus d'argent, je peux aussi économiser. Parallèlement à l'ouverture de la nouvelle usine, le gouvernement ivoirien a également proposé une coopérative communautaire pour les producteurs de cacao. Des groupes d'agriculteurs pourront économiser de l'argent et accéder à des prêts. Ils pourront également recevoir des dividendes pour soutenir leurs familles et leurs entreprises. Mohammed Adow, fondateur de Powershift Africa, un groupe de réflexion basé à Nairobi, qui a conseillé les gouvernements à travers toute l'Afrique sur les questions énergétiques, affirme que l'initiative ivoirienne arrive à un moment critique. "L'utilisation réussie de ces cabosses de cacao permettra non seulement d'assurer l'accès universel à l'électricité, mais aussi d'ajouter de la valeur à la chaîne de valeur de la production de cacao, en plus d'autres avantages économiques", déclare Adow. "La collecte, le transport, le stockage et le traitement des cabosses permettront de créer des emplois. Cela permettra d'autonomiser de nombreuses personnes sur le plan économique." Esther Ruto, directrice générale de l'Autorité d'électrification rurale du Kenya, se félicite également de la centrale électrique de cacao. "C'est une bonne décision", dit-elle, faisant référence à la création d'emplois et la réduction des déchets présentés comme des avantages supplémentaires de l'usine. "La Côte d'Ivoire est l'une des réussites de l'Afrique avec 94% de sa population déjà connectée au réseau national." La Côte d'Ivoire n'est pas le seul producteur de cacao à valoriser ses déchets. Au Ghana, les coques de cacao sont déjà utilisées pour produire de l'électricité à petite échelle. Les chercheurs Jo Darkwa, Karen Moore et leurs collègues de l'Université de Nottingham au Royaume-Uni ont développé un petit générateur de 5 kW qui fonctionne à partir de coques de cacao. L'objectif est d'apporter de l'électricité aux zones rurales, où seulement 50 % de la population a généralement accès à l'électricité. En Côte d'Ivoire, il est également prévu de mettre en place des installations permettant de transformer les cosses en biodiesel, indique M. Ogou. Trouver de nouvelles utilisations pour les déchets de l'une des cultures les plus appréciées au monde pourrait permettre aux agriculteurs de continuer à approvisionner l'industrie du chocolat pendant des années, même si le changement climatique rend la culture du cacao plus difficile. Mais même dans une culture soumise à de nombreuses pressions, il existe une graine, ou plutôt une enveloppe, d'espoir.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-57415686</field>
  </doc>
</add>
