<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Impeachment de Trump: ce que vous devez savoir sur le procès du Sénat</field>
    <field name="text">Pour la troisième fois seulement dans l'histoire, un président américain est confronté à un procès de destitution. Un tel procès pourrait, en théorie, conduire à la destitution du président Donald Trump. Ce résultat serait un choc énorme - nous expliquerons pourquoi plus tard - mais le fait même qu'un président soit jugé est significatif. Voici sept questions et réponses qui vous aideront à comprendre le procès. En termes simples, il s'agit d'un processus qui permet à de hautes personnalités du gouvernement de demander des comptes à d'autres fonctionnaires (comme les juges, le président et les membres du cabinet) s'ils sont soupçonnés d'avoir commis des infractions pendant leur mandat. Ces délits peuvent inclure "la trahison, la corruption ou d'autres crimes et délits graves". Une fois qu'une personne est mise en accusation, elle est ensuite jugée au Sénat, la chambre haute du Congrès, dont les membres décideront si elle est coupable ou non. Il s'agit d'un procès politique, et non d'un procès criminel. A lire aussi Il fait face à deux articles de mise en accusation, ou charges. Tout d'abord, il est accusé d'avoir demandé l'aide du gouvernement ukrainien pour se faire réélire en novembre prochain. Il est aussi accusé d'avoir retenu des millions de dollars d'aide militaire à l'Ukraine et d'avoir fait miroiter une réunion à la Maison Blanche avec le président de l'Ukraine, les deux en guise de monnaie d'échange. En échange, des témoins disent qu'il voulait que l'Ukraine annonce publiquement une enquête sur Joe Biden, l'homme qui mène la course démocrate pour le défier lors de l'élection. Les sondages suggèrent que M. Biden le battrait s'il était choisi comme candidat démocrate. Deuxièmement, après le refus de la Maison Blanche d'autoriser le personnel à témoigner lors des premières audiences de destitution l'année dernière, les démocrates ont accusé M. Trump d'obstruction au Congrès (la partie du gouvernement américain qui écrit et introduit les lois, et qui enquête sur lui). M. Trump a nié tout méfait et son équipe juridique affirme que les accusations "peu convaincantes" constituent une "dangereuse perversion de la Constitution". Il convient de souligner que cela n'a rien à voir avec l'enquête du conseil spécial sur l'ingérence russe dans les élections américaines de 2016 et sur les liens de la campagne de M. Trump avec la Russie. Cette enquête s'est terminée par l'abandon de toute action contre M. Trump lui-même. Les dates clés de la procédure: Août 2019 : Un dénonciateur a fait des allégations contre le président Trump Octobre - décembre 2019 : Une enquête a eu lieu, avec des auditions à la Chambre des représentants (la chambre basse du Congrès, contrôlée par les rivaux démocrates de M. Trump) Décembre 2019 : Les leaders démocratiques de la Chambre ont voté pour mettre en accusation M. Trump Janvier 2020 : L'affaire a été transmise au Sénat (contrôlé par les Républicains de M. Trump), où le procès aura lieu La Constitution américaine est un peu vague en ce qui concerne les détails de la gestion de la mise en accusation. Mais il existe des règles générales basées en grande partie sur le procès de destitution du président Andrew Johnson en 1868. Dans ce cas, le président a pratiquement conservé son poste. Le seul autre président à avoir fait l'objet d'un procès pour destitution a été Bill Clinton en 1999. Lui aussi a survécu. Deux personnes décident de la manière dont le procès sera mené : Mitch McConnell, le leader républicain du Sénat, et son homologue démocrate, Chuck Schumer. M. McConnell souhaite un procès rapide et un acquittement - il propose de donner à chaque partie 24 heures sur deux jours pour les déclarations d'ouverture (ce qui signifie de longues journées dans la salle du Sénat). Il souhaite également un vote sur l'admission éventuelle de toute preuve contre M. Trump. M. Schumer a déclaré que M. McConnell essayait d'empêcher que les preuves soient entendues et a déclaré que "le peuple américain les verra pour ce qu'elles sont exactement". Les autres règles sont les suivantes : il ne doit pas y avoir de tweet en direct de l'hémicycle, et aucun document à lire à l'extérieur ne doit être apporté. Les sénateurs ne sont pas non plus autorisés à parler à ceux qui sont assis à côté d'eux pendant que l'affaire est examinée. Les sénateurs entendront les deux parties - les procureurs de la Chambre des représentants et les avocats de la Maison Blanche - ainsi que les témoins éventuels. Ensuite, les sénateurs disposeront d'une journée entière pour délibérer avant de voter sur la condamnation de M. Trump. Une majorité des deux tiers de 67 voix sur les 100 sièges du Sénat est nécessaire pour condamner et évincer M. Trump. Mais comme il n'y a que 47 démocrates (et 53 républicains) au Sénat, on s'attend à ce que le président soit innocenté. Dans le cas peu probable où M. Trump serait reconnu coupable, il serait démis de ses fonctions et le vice-président Mike Pence prêterait serment en tant que président. Une majorité simple de sénateurs - 51 - pourrait également voter pour mettre fin au procès s'ils le souhaitent. Chaque sénateur, y compris M. McConnell, a prêté serment en promettant de rendre une "justice impartiale" pendant le procès. Mais le mois dernier, M. McConnell - le plus ancien républicain du Sénat - a déclaré : "je ne suis pas un juré impartial", et a également déclaré que lui et son parti travaillent main dans la main avec la Maison Blanche. "Tout ce que je fais pendant ce procès, je le coordonne avec le conseil de la Maison Blanche", a-t-il déclaré à Fox News, au grand dam des démocrates de haut rang. Il ne préside pas le procès - cette tâche a été confiée au président de la Cour suprême, John Roberts, bien que les 100 sénateurs fassent office de juge et de jury. Le juge Roberts est là pour s'assurer que le procès respecte les règles prédéterminées. Un groupe de sept démocrates agira en tant que responsables de la mise en accusation - essentiellement des procureurs de la Chambre, qui présenteront leurs arguments pour la mise en accusation au Sénat. Parmi eux figurent le président de la commission des renseignements Adam Schiff et le président de la commission judiciaire Jerry Nadler, tous deux fréquemment visés par la colère de M. Trump. L'équipe de défense du président Trump comprendra les procureurs spéciaux de la mise en accusation du président Bill Clinton - Ken Starr et Robert Ray. Alan Dershowitz, dont OJ Simpson est l'un des anciens clients, fait également partie de l'équipe qui sera dirigée par Pat Cipollone, avocat à la Maison Blanche, et Jay Sekulow, avocat personnel de M. Trump. Il pourrait choisir de comparaître lui-même devant le Sénat, mais il est beaucoup plus probable que ses avocats, M. Cipollone et M. Sekulow, parleront en son nom. Ils pourront, comme les responsables de la mise en accusation, interroger les témoins et faire des déclarations d'ouverture et de clôture. M. Trump tient beaucoup à ce que M. Biden témoigne en même temps que le premier dénonciateur. Les démocrates souhaitent que plusieurs hauts fonctionnaires de la Maison Blanche témoignent, notamment l'ancien conseiller à la sécurité nationale John Bolton. Mais il se peut qu'il n'y ait aucun témoin du tout si les républicains décident qu'ils préfèrent que le procès soit court, ce qui est possible. Une majorité simple de sénateurs - 51 - est nécessaire pour décider si des témoins (y compris M. Trump) seront appelés ou non. Les sénateurs peuvent poser des questions aux témoins ou aux conseillers, mais uniquement en les soumettant par écrit au juge Roberts. Les témoins ne doivent pas nécessairement se présenter au Sénat. Ils pourraient être interrogés par un comité de législateurs, et des images du témoignage seraient plutôt diffusées pendant le procès. Le procès de M. Clinton n'a pas eu de témoins en direct. Après que la Chambre a présenté les articles de mise en accusation au Sénat - une procédure qui a duré trois jours dans le procès de M. Clinton - les sénateurs doivent rester en session tous les jours sauf le dimanche jusqu'à ce qu'ils prennent une décision finale. Cela signifie que les quatre sénateurs démocrates qui se présentent à la présidence - Bernie Sanders, Elizabeth Warren, Amy Klobuchar et Michael Bennet - devront laisser leur campagne derrière eux pendant la durée du procès. Le procès devrait durer des semaines, mais combien de semaines, selon les estimations - celui de M. Clinton a duré près d'un mois. Les démocrates espèrent que tout sera terminé d'ici février et le début des élections primaires de 2020, qui décideront de leur candidat à se présenter contre (probablement) M. Trump.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-51206074</field>
  </doc>
</add>
