<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">La Russie lance un appel aux nouvelles recrues pour l'effort de guerre en Ukraine</field>
    <field name="text">Par Will Vernon\nBBC News, Volosovo, Russie occidentale La ville de Volosovo, près de Saint-Pétersbourg, est en plein essor. Pas l'économie - ce sont les haut-parleurs. Comme dans de nombreuses villes de Russie, ils sont installés à Volosovo sur de grands poteaux qui bordent la rue principale. Traditionnellement, ils sont utilisés pour diffuser de la musique patriotique lors des fêtes nationales. Mais aujourd'hui, ils ont un objectif différent. "Deux bataillons d'artillerie volontaires sont en cours de formation. Nous invitons les hommes âgés de 18 à 60 ans à nous rejoindre", claironnent les haut-parleurs. C'est un message qui est répété dans tout ce vaste pays. Sur les médias sociaux, à la télévision et sur les panneaux d'affichage, les hommes sont exhortés à signer des contrats à court terme avec l'armée pour combattre en Ukraine. Face aux pertes importantes subies dans le conflit, les autorités ont lancé une campagne de recrutement pour l'armée russe. J'arrête un homme dans la rue à Volosovo et lui demande s'il soutient l'appel aux volontaires. "Oui ! Si j'étais jeune, j'irais, mais je suis trop vieux maintenant", me répond-il en serrant les poings. "On devrait les bombarder !" Mais la plupart des habitants de la ville semblent moins enthousiastes. "[La guerre] est trop douloureuse pour même en parler", se plaint une femme. "Tuer ses frères, c'est mal." Je lui demande ce qu'elle dirait si l'un de ses proches voulait s'engager. "Pourquoi y aller ? Seuls leurs corps seront ramenés." Et beaucoup de corps le sont. La Russie ne donne pas de chiffres, mais les responsables occidentaux affirment qu'entre 70 000 et 80 000 soldats russes ont été tués ou blessés depuis qu'elle a lancé son invasion il y a six mois. Afin d'attirer de nouvelles recrues, les autorités offrent aux volontaires d'énormes sommes d'argent, des terrains et même des places de choix pour leurs enfants dans les écoles russes. Des recruteurs se sont même rendus dans les prisons russes pour recruter des détenus, leur promettant liberté et argent. Le journaliste d'investigation Roman Dobrokhotov estime que cette campagne de recrutement est un signe de désespoir de la part des autorités : "ce n'est pas le type de soldats nécessaires à une guerre victorieuse. Le Kremlin espère toujours que la quantité peut l'emporter sur la qualité. Qu'ils peuvent obtenir ces centaines de milliers de personnes désespérées avec leurs dettes et les jeter simplement dans la zone de conflit."  Malgré les montants alléchants proposés aux recrues potentielles - jusqu'à 4 700 £ (3 635 935 FCFA) par mois dans certains cas - Roman dit que la réalité est différente. "Les gens ne voient pas réellement cet argent", dit-il. "Ils reviennent [d'Ukraine] maintenant et nous racontent aux journalistes comment ils ont été trompés. Cela influence aussi la situation, ce manque de confiance dans notre gouvernement, donc je ne pense pas que cette stratégie sera couronnée de succès." Mais certains sont heureux de s'engager. Le fils de Nina Chubarina, Yevgeny, a quitté leur village dans la région septentrionale de Karelia pour rejoindre un bataillon de volontaires. Nina raconte que son fils, qui n'avait aucune expérience militaire, a reçu une arme et a été envoyé directement en Ukraine. Il a été tué quelques jours plus tard. Il avait 24 ans. Nina accepte de me rencontrer dans un parc près de Moscou, où elle a trouvé un emploi à temps partiel dans une usine de pain. Elle dit que la tâche monotone d'emballer les pains lui permet de ne plus penser à la perte de son fils. Elle se souvient avoir supplié son fils de ne pas aller en Ukraine. "J'ai essayé de l'en dissuader. J'ai pleuré. J'ai dit : "il y a une guerre, tu vas te faire tuer !". Il m'a répondu : 'maman, tout ira bien'".  Nina critique la façon dont les autorités recrutent les volontaires pour combattre en Ukraine. "Ils les envoient comme des petits poulets débiles ! Ils n'ont même jamais tenu une arme à feu auparavant. Ils sont de la chair à canon. Les généraux se disent : 'on a un volontaire : génial, on y va !'". Tout le monde n'est pas aussi désireux de s'engager que Yevgeny. En voyageant dans ce pays, on n'a pas l'impression que le peuple russe soutient pleinement l'"opération militaire spéciale", comme le Kremlin aime à l'appeler. Le nombre de voitures arborant le symbole pro-guerre "Z" sur les routes russes est encore relativement faible. Selon les experts, le nombre de volontaires qui s'engagent est faible. Selon l'analyste militaire Pavel Luzin, les gens ne sont pas prêts à se sacrifier pour leur président. "Le problème pour le Kremlin est que la plupart des Russes ne vont pas mourir pour Poutine ou pour la restauration du 'grand Empire'. Le recrutement n'est pas possible dans les circonstances actuelles car il n'y a pas de consensus civil en Russie pour la guerre". "Comparez cela avec l'Ukraine. Les Ukrainiens sont prêts à se battre."\n\nAvec les remerciements d'Alla Konstantinova de Mediazona.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/crg0y7vyddlo</field>
  </doc>
</add>
