<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Le Cameroun arrête ses plans d'exploitation forestière</field>
    <field name="text">Les plans visant à autoriser l'exploitation forestière industrielle dans l'une des dernières forêts intactes d'Afrique centrale ont été interrompus, décision bien accueillie par les militants écologistes. La forêt d'Ebo dans le sud-ouest du Cameroun abrite 40 communautés Banen et de nombreuses espèces sauvages menacées d'extinction - y compris des gorilles de l'ouest, des chimpanzés, des éléphants de forêt, des perroquets gris et de grandes grenouilles. Les experts affirment que les forêts jouent également un rôle essentiel dans l'absorption du CO2. Lire aussi : Meurtres de travailleurs humanitaires dans le nord-ouest du Cameroun Mardi, le gouvernement camerounais a officiellement annoncé qu'il annulait un décret précédent qui aurait permis l'extraction de bois sur près de la moitié des 150 000 hectares de forêt. Greenpeace a répondu jeudi, affirmant que la suspension des opérations d'exploitation forestière devait être la première étape vers la protection de la vie des habitants d'Ebo. L'organisation a promis de continuer à faire campagne, avec son partenaire Rainforest Rescue. Lire aussi : Un maire abattu au Cameroun Un fonctionnaire du gouvernement a déclaré à la BBC que la forêt serait éventuellement reclassée soit comme concession d'exploitation, soit comme forêt protégée. "La présente déclaration ne durera pas longtemps", a indiqué Jean Robert Onana, directeur du ministère des Forêts et de la Faune du Cameroun. "La classification est une procédure normale et une procédure légale. Si nous ne classons pas cette forêt, elle est sujette au braconnage ou à l'exploitation forestière illégale", explique-t-il. Il a ajouté que le Cameroun est conscient de la nécessité de la conservation de l'environnement, soulignant le fait que 30% du territoire national est sous conservation.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-53773789</field>
  </doc>
</add>
