<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Black Lives Matter: pourquoi y-a-t-il peu d'entrepreneurs noirs dans la technologie?</field>
    <field name="text">"Je pense que beaucoup de gens comme moi n'ont même pas l'occasion de le faire, parce que les gens ne répondent pas au téléphone ou n'écoutent pas leurs idées, mais les mettent dans une boîte dans laquelle ils ne devraient pas se trouver", dit Zack Smith, le fondateur de Jobble, basé à Boston. Il explique à quel point il peut être difficile pour les entrepreneurs noirs du secteur des technologies de collecter des fonds. Mais M. Smith y voit un défi. "Peu importe la boîte dans laquelle ils m'ont mis au départ, je sortirai de cette boîte et leur prouverai que je suis plus grand et meilleur. Je pense que cela m'encourage", dit-il. Son entreprise est une plateforme américaine pour les emplois dans l'économie du spectacle, offrant du travail à ceux qui veulent des horaires flexibles. Selon une étude réalisée par l'entreprise sociale californienne RateMyInvestor auprès de 9 874 créateurs d'entreprises américains, seul 1 % des jeunes pousses recevant du capital-risque étaient noires. Mais M. Smith a eu la chance d'avoir Harlem Capital Partners, basé à New York, qui concentre ses investissements sur les entrepreneurs issus des minorités et les femmes. "Ils ont été d'un grand soutien, en tant qu'investisseur, mais aussi en tant qu'ami et partenaire", dit-il. Black Lives Matter n'a pas seulement mis en lumière la police, mais aussi d'autres domaines, comme l'industrie de la technologie. Aux États-Unis, 13 % de la main-d'œuvre est noire, mais cette proportion n'est que de 3,7 % chez Google et de 3,8 % chez Facebook. Pour comprendre pourquoi, il faut suivre l'argent, explique Sydney Sykes, diplômée de Harvard et investisseur en capital-risque, qui a cofondé en 2018 BLCK VC. Le capital-risque - c'est-à-dire des investissements précoces dans une entreprise, entre 1 million de dollars (750 000 livres sterling) et 30 millions de dollars en échange d'actions - est le moyen par lequel la plupart des nouvelles start-ups se développent. Mais 81 % des fonds de capital-risque (CR) spécialisés dans ce type d'investissement n'ont pas de partenaire noir. C'est en partie pour cette raison que 75% des levées de fonds vont à des équipes fondatrices entièrement blanches, explique Marlon Nichols, associé fondateur et directeur général de MaC Venture Capital en Californie. Selon Sydney Sykes, les investisseurs dans les start-ups de la technologie "se fient à leur instinct, et c'est là que les préjugés s'installent". Elle dit que les investisseurs soutiennent financièrement quelqu'un s'ils sont "liés à cette personne", ou peut-être qu'un entrepreneur leur rappelle Elon Musk ou Mark Zuckerberg. Mais elle estime que "lorsque l'on ferme son esprit à différents types d'entrepreneurs, on passe à côté d'investissements passionnants et de grandes entreprises". Et Marlon Nichols affirme que les équipes de fondateurs d'origines ethniques diverses offrent aux investisseurs de meilleurs rendements - en moyenne 3,3 fois leur capital investi, contre 2 fois pour les fondateurs entièrement blancs. Mme Sykes a créé un réseau d'investisseurs noirs. Avec un autre directeur de VC, Frederik Groce, elle a organisé un dîner et a invité tous les Noirs qu'elle connaissait à VC dans la région de la baie de San Francisco, ainsi que d'autres amis. "Nous avons fini par être une trentaine de personnes, et la plupart des investisseurs noirs en Californie", dit-elle. Le dîner a duré "beaucoup plus longtemps que prévu" et, à la fin, ils avaient créé un réseau pour encourager et encadrer les Noirs désireux de se lancer dans le capital-risque. Selon le fondateur de l'entreprise noire, Donnel Baird, la collecte de fonds a été "de loin la partie la plus difficile". La start-up de M. Baird, BlocPower, basée à Brooklyn, engage des chômeurs locaux pour remplacer les systèmes de climatisation vétustes des immeubles d'habitation par des pompes à chaleur modernes. Celles-ci sont 20 à 50 % plus efficaces que les climatiseurs et deux à trois fois plus efficaces que les systèmes de chauffage à chaudière, dit-il. Le plus grand défi est de documenter chaque bâtiment suffisamment bien pour attirer les financements, afin que les systèmes ne coûtent rien aux résidents au départ et qu'ils puissent être payés à partir des économies futures. Ils ont développé un outil de modélisation appelé BlocMaps qui intègre rapidement les sources de données de la ville avec les observations sur place, tout en s'appuyant sur les 1000 bâtiments sur lesquels ils ont travaillé jusqu'à présent à New York. Selon lui, la Silicon Valley va changer à mesure que les fondateurs comme lui réaliseront des bénéfices et auront accès à des capitaux pour investir dans de nouvelles start-ups. "Je ne pense pas que cela va durer très longtemps", dit M. Baird. "Je pense que ce sera dans cinq ans." Mais il demande à sa génération d'entrepreneurs noirs : "allons-nous essayer d'aider la Silicon Valley à construire le monde meilleur qu'elle dit vouloir construire, ou allons-nous reproduire les mêmes excès juste avec un responsable noir ?" En ce qui concerne le Royaume-Uni, le manque de financement a également été un problème, que le mouvement Black Lives Matter (BLM) a contribué à mettre en lumière. Dans le sillage du BLM, de nombreux Britanniques, noirs et blancs, veulent soutenir les petites entreprises appartenant à des Noirs, explique Benedicta Banga, née au Zimbabwe et vivant à Solihull dans les West Midlands. Elle a donc lancé Blaqbase, une plateforme de marché, en grande partie parce qu'elle ne trouvait pas les choses dont elle avait besoin localement "comme du maquillage pour mon type de peau, et les marques appartenant à des Noirs n'étaient pas très visibles en ligne". Les entreprises appartenant à des Noirs sont les moins bien financées, dit-elle, et le problème est encore plus grave si vous n'êtes pas visible. "Alors vous ne vous développez pas, et vous n'êtes pas financé parce que vous ne vous développez pas", dit-elle. Alors qu'au départ, elle pensait que la plateforme était uniquement basée au Royaume-Uni, la plupart des entreprises qui y sont installées sont expédiées dans le monde entier, et sa plateforme a gagné des utilisateurs aux États-Unis, en Asie et dans les Caraïbes, dit-elle. Un autre entrepreneur tech basé en Grande-Bretagne, Ikenna Ordor, a lancé une plateforme de partage pour les véhicules haut de gamme - Starr Luxury Cars - qui s'est étendue aux jets privés. Quelques-uns de ses clients automobiles se sont avérés être des propriétaires de jets privés, qui souhaitaient gagner de l'argent en louant leur avion. Quand le coronavirus a commencé, ces services ont soudainement été sollicités. Les employés de la ville, qui prenaient toujours le train pour Londres, ont commencé à louer des voitures deux fois par semaine pour se rendre au bureau, explique M. Ordor. En tant qu'homme noir né au Nigéria, il dit qu'il existe un stigmate associant les Nigérians à la fraude. Il ajoute que les entreprises appartenant à des Noirs sont moins susceptibles de se voir proposer des prêts bancaires que les autres entreprises. Il espère donc que son exemple sera "une lueur d'espoir pour les jeunes hommes qui envisagent de créer une entreprise".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-53933031</field>
  </doc>
</add>
