<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Les 5 principaux avantages de la mangue pour la santé</field>
    <field name="text">Par Nicola Shubrook - nutritionniste diplômée Ce fruit tropical est rafraîchissant et délicieux, et comme la plupart des aliments d'origine végétale, il présente également de grands avantages nutritionnels. Nicola Shubrook, nutritionniste diplômée, vous explique tout. Les mangues (mangifera indica) sont des fruits tropicaux à noyau de la taille d'un pamplemousse. La peau est de couleur jaune, verte ou rouge-verte, la chair est molle et jaune et le fruit comporte un noyau dur non comestible au milieu. Les mangues sont originaires d'Asie du Sud, mais elles sont désormais cultivées dans d'autres pays, notamment aux États-Unis, au Mexique et dans les Caraïbes. Une portion de 80g de mangue fraîche apporte : Une portion de 80 g de mangue fraîche est considérée comme l'un des cinq aliments par jour. Lorsqu'elle est séchée, une portion de 30 g suffit. 1. Riche en antioxydants protecteurs Les mangues sont une bonne source de composés protecteurs aux propriétés antioxydantes. Ces substances chimiques végétales comprennent les gallotannins et la mangiférine. Tous deux ont été étudiés pour leur capacité à contrer le stress oxydatif associé à la vie quotidienne et à l'exposition aux toxines. Comme pour d'autres aliments végétaux, beaucoup de ces composés se trouvent dans et juste sous la peau. Une étude de 2012 portant sur la peau des mangues a conclu qu'elle pouvait jouer un rôle dans la prévention de l'obésité, grâce aux substances chimiques végétales qui s'y trouvent. 2. Peut faciliter la digestion Une étude pilote menée en 2018 a démontré que les personnes souffrant de constipation chronique qui ont mangé de la mangue sur une période de 4 semaines, ont bénéficié d'une amélioration significative de leurs symptômes, en partie grâce à la teneur en fibres, mais potentiellement grâce à d'autres composés du fruit également. Il est intéressant de noter que les feuilles du manguier semblent également présenter une activité antidiarrhéique potentielle grâce aux substances chimiques végétales qu'elles contiennent. Une étude antérieure menée sur des animaux a révélé que la microflore intestinale de souris obèses soumises à un régime riche en graisses s'était améliorée après l'ajout de la mangue à leur alimentation. Les études suggèrent que cela pourrait être dû aux polyphénols, des composés protecteurs comme les gallo-tannins présents dans le fruit. Les composés phytochimiques de la mangue ont également été étudiés pour leurs effets gastroprotecteurs, offrant à la fois des propriétés anti-inflammatoires et antioxydantes au système digestif, et peuvent même aider à réduire l'inflammation dans des conditions comme la colite ulcéreuse. 3. Peut aider à maintenir une peau et des cheveux sains Les mangues contiennent des niveaux raisonnables de vitamines A et C. La vitamine C est impliquée dans la formation du collagène - la protéine qui agit comme un échafaudage pour la peau, la gardant ronde et ferme. La vitamine C est l'un des antioxydants les plus importants, jouant un rôle protecteur contre les dommages environnementaux ; une carence en vitamine C peut affecter la cicatrisation des plaies et accroître les rides et ridules. Nos cheveux ont également besoin de vitamine C, à la fois pour la production de collagène et pour faciliter l'absorption du fer, un minéral important nécessaire à la croissance des cheveux. Toutes les cellules ont besoin de vitamine A pour leur croissance, y compris la peau et les cheveux. Certaines études suggèrent que la vitamine A pourrait avoir des effets protecteurs contre les signes du vieillissement. L'un des rôles clés de la vitamine A est son implication dans la production de sébum, la substance huileuse qui hydrate notre peau et notre cuir chevelu. 4. Peut soutenir la santé cardiaque Une étude animale de 2016 a suggéré que la mangiférine offrait des avantages de protection du cœur, y compris une réduction de l'inflammation. D'autres études sur les animaux suggèrent que le même produit chimique végétal peut aider à l'équilibre du cholestérol. Bien que ces études animales soient encourageantes, les essais sur l'homme font défaut et des recherches supplémentaires doivent être menées pour évaluer si ces avantages sont reproduits chez l'homme. 5. Peut favoriser la santé des yeux La chair orange de la mangue nous indique qu'elle est riche en caroténoïdes qui favorisent la santé des yeux. En particulier, elles fournissent de la lutéine et de la zéaxanthine deux caroténoïdes qui jouent un rôle important dans la rétine de l'œil, en la protégeant de la lumière du soleil et de la lumière bleue émise par les appareils numériques. La lutéine et la zéaxanthine sont particulièrement utiles pour lutter contre les signes de dégénérescence maculaire liée à l'âge. Sauf en cas d'allergie, la mangue est généralement reconnue comme sûre pour la plupart des gens, lorsqu'elle fait partie d'un régime alimentaire varié et équilibré. Toutefois, certaines personnes sensibles peuvent souffrir d'une dermatite de contact au contact du fruit.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c25w9q0xq0vo</field>
  </doc>
</add>
