<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Quand le sport accompagne le mouvement Black Lives Matter</field>
    <field name="text">Après la mort de George Floyd aux Etats-Unis, plusieurs personnes, personnalités et organisations se sont levées pour soutenir le mouvement antiraciste Black Lives Matter, né aux Etats-Unis, et le monde du sport n'est pas en reste. Dans plusieurs pays du monde et dans différents disciplines sportives, des actes, des paroles et des dons se font pour soutenir le mouvement BLM. Nous revenons sur quelques-unes de ces actions. Lire aussi: Mort de George Floyd : pourquoi les manifestations sont aussi populaires cette fois Être un Africain aux États-Unis A sa reprise, il y a un mois, la Premier League a décidé que pour les 12 premiers matchs de la nouvelle campagne, tous les noms des joueurs au dos des maillots seront remplacés par "Black Lives Matter". Cela fait suite à la mort de George Floyd aux États-Unis. Les footballeurs ont eu le choix de s'agenouiller au début du match en soutien à cette cause. La Premier League affirme que sa campagne "Black Lives Matter" vise à faire passer le message qu'il est inacceptable de traiter les Noirs différemment des autres - et non à soutenir un mouvement politique. Les joueurs de Liverpool ont pris une photo spéciale lors d'un entraînement. Les 29 joueurs des Reds ont demandé à prendre cette photo où ils s'étaient agenouillés en faisant un cercle, une manière pour eux, dans un message de soutien après le décès en garde à vue de l'Afro-Américain George Floyd à Minneapolis. La photo était accompagnée de la légende : " l'union fait la force ". De son côté, le milieu de terrain de Manchester United et vainqueur de la Coupe du monde, Paul Pogba, a déclaré avoir ressenti "de la colère, de la pitié, de la haine, de l'indignation, de la douleur et de la tristesse" dans un message posté sur Instagram. Plusieurs autres joueurs de la Premier League avaient alors publié des messages contre le racisme et la violence policière durant cette période sur les réseaux sociaux. Lire aussi : Racisme: National Geographic s'excuse Racisme: procédure ouverte contre Lyon Infantino: "le racisme est intolérable" La Fédération américaine de football (USSF) a abrogé une règle interdisant aux joueurs et aux joueuses des équipes nationales de s'agenouiller pendant l'hymne. Selon l'organisation, cette règle illustrait son "échec à répondre aux préoccupations des noirs". La Fédération a reconnu que cette politique était "erronée" et "portait atteinte au message important du mouvement Black Lives Matter". Elle avait été instaurée en 2017, juste après que la star de l'équipe nationale féminine Megan Rapinoe se soit agenouillée pendant le "Star-Spangled Banner", lors d'un match international en 2016. La sportive se joignait alors au mouvement de contestation contre les violences policières faites aux noirs, initié par l'ex-star du foot américain Colin Kaepernick. Lire aussi sur Colin Kaepernick : Etats-unis : coup de gueule des sportifs En soutien à Kaepernick, Rihanna ne chantera pas au Super Bowl Jay-Z accusé d'avoir trahi la cause des Afro-américains Un genoux à terre pendant 8 minutes, comme G. Floyd Pour la reprise de la MLS - association sportive professionnelle nord-américaine -, Thierry Henry, entraîneur de l'Impact Montréal et ancien international français vainqueur de la coupe du monde 1998, est resté genou à terre depuis plus de huit minutes, la même durée durant laquelle George Floyd est resté au sol, asphyxié par le genou d'un policier, avant de décéder le 25 mai dernier. Le champion du monde Lewis Hamilton lui aussi s'était exprimé après s'être agenouillé pour soutenir le mouvement Black Lives Matter aux côtés de onze autres pilotes - quatre ont choisi de rester debout. Hamilton a salué à deux reprises le poing levé - black power - après avoir gagné la course, alors qu'il sortait de sa voiture et se hissait sur le podium.Des pilotes ont effectivement manifesté leur soutien à la lutte contre le racisme et à l'égalité avant la course de dimanche, tout comme ils l'avaient fait au Grand Prix d'Autriche la semaine précédente, mais ils n'étaient pas tous présents cette fois-ci. Regarder aussi : quel est l'impact du coronavirus sur le football africain ?</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-53391977</field>
  </doc>
</add>
