<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Didier Drogba: vers un sauvetage de sa candidature à la présidence de la FIF ?</field>
    <field name="text">La Fifa a demandé la suspension de toute activité liée aux élections de président de la fédération de football de Côte d'Ivoire (FIF) jusqu'à ce qu'elle ait reçu différents documents. Craignant que le processus électoral ne soit pas libre et équitable, l'instance dirigeante du football mondial a demandé à la commission électorale de la FIF d'envoyer les dossiers de tous les candidats pour ce vendredi 28 août 2020 au plus tard. "Dans l'attente de vos documents et informations, nous vous invitons à suspendre toutes les actions relatives au processus électoral jusqu'à nouvel ordre", a écrit la secrétaire générale de la Fifa, Fatma Samoura, à la commission électorale. La lettre de Samoura a été envoyée jeudi, le jour même où la candidature de l'ancien capitaine de la Côte d'Ivoire et star de Chelsea, Drogba, a été rejetée faute d'avoir obtenu les soutiens nécessaires. "Certains disent que la commission a été empêchée d'exercer ses activités dans un calme total et de manière indépendante en raison d'interférences extérieures", a déclaré Mme Samoura dans sa lettre. Lire aussi : Samoura a également déclaré que la Fifa avait appris que la commission électorale et son nouveau président, élu le mois dernier, n'avaient pas pu "mener à bien leurs tâches ... relatives à la mission qui leur avait été confiée". La Fifa a demandé la liste complète des membres de la commission électorale et les comptes-rendus de quatre réunions, dont une en juillet où le nouveau président de la commission électorale a été élu et une autre en août impliquant le comité exécutif de la FIF. La candidature de Didier Drogba à la tête du football ivoirien a été un véritable feuilleton à multiples rebondissements avec tous les ingrédients qui font les meilleures intrigues de séries qui vous tiennent en haleine : du suspens, des trahisons, des coups bas etc. Rien n'a manqué depuis que Didier Drogba a fait connaître son intention de briguer la présidence de la Fédération Ivoirienne de Football (FIF) et de succéder à son actuel patron Augustin Sidy Diallo. L'élection initialement prévue le 16 mai a été reportée au 5 septembre prochain pour cause de coronavirus. Selon les textes pour être candidat à la présidence de la FIF, il faut : être présenté avec sa liste de membres du Comité Exécutif par un collectif de, au moins, huit (8) membres actifs de la FIF à savoir trois (3) clubs évoluant en D1, deux (2) clubs évoluant en D2, deux (2) clubs évoluant en D3 et un (1) groupement d'intérêt du football. Ces derniers au nombre de cinq corporations (joueurs, arbitres, entraîneurs, dirigeants et médecins) sont chargés de valider les candidatures à la direction du football ivoirien. En lice contre Idriss Diallo, ancien 3ème vice-président de la FIF, et l'actuel vice-président de la Fédération et président de la Ligue Sory Diabaté, la star du foot ivoirien n'a pas réussi à réunir suffisamment de parrainages. Retour sur les différents épisodes de cette télénovelas du foot ivoirien. Ses pairs regroupées au sein de l'Association des footballeurs ivoiriens (Afi) ont porté leur choix après l'Assemblée générale ordinaire du 4 juillet sur Yacine Idriss Diallo. L'Afi se dresse ainsi contre la candidature de Drogba, qui en est pourtant le vice-président. Malgré l'appel de Yaya Touré, ancien capitaine des Éléphants, aux joueurs ivoiriens de soutenir l'ex-star de Chelsea, les joueurs ivoiriens ont préféré porter leur choix sur Idriss Yacine Diallo, vice-président sortant de la FIF. Lire aussi : L'ancien international Salomon Kalou a par exemple appelé à voter contre son ancien co-équipier en sélection nationale et au club de Chelsea. En novembre dernier, il avait pourtant préféré apporter son soutien à la candidature de Didier Drogba plutôt qu'à celle de son frère Bonaventure également candidat. Abdoulaye Meïté, qui a été coéquipier de Drogba en équipe nationale et à l'Olympique de Marseille a fait le même choix. La Fédération internationale des associations de footballeurs professionnels (FIFPro), la structure mère de l'Association des footballeurs ivoiriens s'est désolidarisée dans un Tweet de la position de l'Afi et a suspendu l'organisation de joueurs. Le syndicat mondial des joueurs de football reproche à sa section d'avoir parrainé Idriss Yacine Diallo plutôt que son vice-président, Didier Drogba. Les anciens joueurs ont également choisi de soutenir Sory Diabaté, premier vice-président de la Fédération ivoirienne de football (Fif) et président de la Ligue de football professionnel. Malgré des prises de positions comme celle d'Eugène Diomande, président du Séwé Sport de San Pedro (Ligue 2) ou Souleymane Sidibé, président du Stade d'Abidjan (Ligue 2), l'ex-international ivoirien n'a pas réussi à convaincre les dirigeants de club. Le 8 juillet les entraîneurs décident d'accorder leurs voix, tout comme les joueurs à Idriss Yacine Diallo. Ce dernier obtient 8 voix contre 2 pour Sory Diabaté et 1 pour Didier Drogba au terme du vote des membres de l'association. Lors de son dépôt officiel de candidature le 1er août, le dossier de Didier Drogba comprend seulement le parrainage de 3 clubs de Ligue1, 2 de Ligue2 et 2 de D3, loin derrière les soutiens affichés par ses concurrents. Habitués à sauver des vies, les médecins de la FIF ont tué les derniers espoirs de Didier Drogba. L'association des médecins du sport est le dernier groupement d'intérêt à s'être prononcé sur son choix de candidat. Elle s'est également montrée défavorable à la candidature de Drogba. La dernière chance de Didier Drogba s'est envolée le 16 juillet quand l'association des médecins de la FIF, accorde son parrainage à Sory Diabaté. Lire aussi : Sory Diabaté est aussi le choix des arbitres. Mais Didier Drogba a pourtant su convaincre une partie des membres de l'association des arbitres (AMAF-CI). Un coup de théâtre, alors que la candidature de Didier Drogba semble définitivement compromise faute de parrainages, le 22 juillet un groupe d'arbitres dissidents décide de démettre leur président et se prononce en faveur de l'ancien-capitaine des Eléphants. Le soutien de ces arbitres dissidents est rejeté dès le lendemain par la FIF. L'instance dirigeante du football ivoirien a suspendu la commission électorale et mis un terme au processus. Une décision remise en cause par la Fifa. L'organisation dirigée par Gianni Infantino a enjoint la FIF de reprendre le processus et de remettre en place la commission électorale. Le 25 août, René Diby, le président de la Commission électorale de la FIF, démissionne. Le processus est relancé officiellement par l'équipe d'Augustin Sidy Diallo. Et nouveau rebondissement de taille: les candidatures de Yacine Idriss Diallo et de Sory Diabaté sont les seules acceptés. Didier Drogba ne briguera pas cette année la présidence de la FIF. A moins qu'un nouvel épisode de ce feuilleton sans fin ne change les choses. Il a cinq jours pour formuler un recours.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-53940172</field>
  </doc>
</add>
