<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Deux médicaments à base de cannabis approuvés au Royaume-Uni</field>
    <field name="text">Deux médicaments à base de cannabis, utilisés pour traiter l'épilepsie et la sclérose en plaques, ont été approuvés par le NHS en Angleterre. Il suit les nouvelles lignes directrices de l'organisme consultatif sur les médicaments NICE, qui a examiné les produits pour plusieurs affections. Les organisations caritatives ont accueilli favorablement cette initiative, bien que certains militants qui se sont battus pour l'accès aux médicaments aient déclaré qu'elle n'allait pas assez loin. Les deux médicaments ont été développés au Royaume-Uni, où ils sont également cultivés. Lire aussi: Les médecins pourront prescrire Epidyolex aux enfants atteints de deux types d'épilepsie grave - le syndrome de Lennox Gastaut et le syndrome de Dravet - qui peuvent causer plusieurs crises par jour. Des essais cliniques ont montré que la solution orale, qui contient du cannabidiol (CBD), pourrait réduire le nombre de crises jusqu'à 40% chez certains enfants. L'utilisation d'Epidyolex a été approuvée en Europe en septembre, mais le NICE a initialement déclaré dans son projet de guide qu'il n'en avait pas pour son argent. Il coûte entre 5 000 £ (3.818.249 FCFA) et 10 000 £ (7.636.498 FCFA) par patient chaque année - mais le fabricant, GW Pharmaceuticals, a convenu avec le NHS d'un prix réduit inférieur. On estime qu'il y a 3 000 personnes atteintes du syndrome de Dravet et 5 000 du syndrome de Lennox Gastaut en Angleterre. La drogue ne contient pas le principal composant psychoactif du cannabis, le THC. Les décisions sur la disponibilité des médicaments sont dévolues au Royaume-Uni, mais les directives du NICE devraient également s'appliquer au Pays de Galles et en Irlande du Nord.  L'Écosse pourrait faire de même l'année prochaine. L'autre traitement, Sativex, est un vaporisateur buccal qui contient un mélange de THC et de CBD. Il a été approuvé pour le traitement de la raideur musculaire et des spasmes, connus sous le nom de spasticité, dans la sclérose en plaques. Mais les médecins ne seront pas autorisés à le prescrire pour traiter la douleur. Il s'agit du premier médicament à base de cannabis homologué au Royaume-Uni après les essais cliniques, et il est disponible sur le NHS au Pays de Galles depuis 2014.  Il en coûte environ 2 000 £ (1.527.391 FCFA) par an et par patient. À l'époque, les organismes de réglementation en Angleterre disaient que ce n'était pas rentable, mais maintenant cette décision a été renversée. Il devrait également être disponible en Irlande du Nord. Pr. Helen Cross, consultante en neurologie pédiatrique à l'hôpital de Great Ormond Street, qui a dirigé les essais d'Epidyolex au Royaume-Uni, a déclaré que c'était " une bonne nouvelle ". "Les syndromes de Dravet et de Lennox Gastaut sont tous deux des épilepsies complexes et difficiles avec des options de traitement efficaces limitées, ce qui donne aux patients une autre option... qui pourrait faire une différence dans les soins ", a-t-elle ajouté. Galia Wilson, présidente de Dravet Syndrome UK, a déclaré : "De nombreuses familles viennent nous voir pour nous poser des questions sur le potentiel des médicaments à base de cannabis, en particulier le cannabidiol, et nous sommes ravis qu'un médicament soit maintenant disponible sur le NHS." Mais tout le monde n'est pas heureux. De nombreux parents d'enfants épileptiques paient des milliers de livres par mois pour des médicaments importés d'Europe et du Canada qui contiennent du THC et du CBD. Ils ont signalé des réductions spectaculaires du nombre et de la gravité des crises chez leurs enfants et sont furieux que NICE n'ait pas approuvé de médicaments à base de cannabis pour l'épilepsie infantile qui contiennent les deux composants. Le groupe de campagne, "End Our Pain" (Mettez fin à notre douleur), a déclaré que les nouvelles directives étaient une "occasion massive manquée". La porte-parole Millie Hinton a dit : "Cette directive restrictive condamne de nombreux patients à payer en privé des médicaments qui transforment la vie, à s'en passer ou à envisager d'accéder à des sources illégales et non réglementées. La loi a été modifiée en novembre 2018 pour permettre aux médecins spécialistes de prescrire des médicaments à base de cannabis, mais cela ne s'est produit que dans quelques cas. La plupart des médecins ont refusé de prescrire des médicaments parce que, contrairement à Epidyolex et Sativex, ils n'ont pas été soumis à des essais contrôlés randomisés. Les organismes de bienfaisance de la sclérose en plaques soutiennent également que les lignes directrices du NICE ne vont pas assez loin. Genevieve Edwards, de la Société MS, a déclaré qu'ils faisaient campagne pour l'accès à Sativex depuis des années et que " c'était brillant que NICE ait enfin prêté attention ". Toutefois, elle a déclaré que les lignes directrices ne vont pas assez loin parce qu'aucun traitement à base de cannabis n'a été recommandé pour traiter la douleur - un symptôme courant de la sclérose. Elle a également ajouté qu'encore plus de personnes pourraient être exclues "parce que Sativex serait financé par des organismes locaux - qui n'auraient peut-être pas les ressources nécessaires pour le prescrire". Vous pouvez aussi être intéressé par: Ley Sander, directeur médical de la Société d'épilepsie et professeur de neurologie à l'UCL, a déclaré : "La nécessité de nouvelles options thérapeutiques est incontestable et il est rassurant de constater que le nouveau médicament a fait l'objet d'essais cliniques et de processus réglementaires. "Mais le délai fixé pour ces mesures signifie que nous ne pouvons toujours pas être certains de l'efficacité à long terme de ce produit de la CDB ou de ses effets sur le développement du cerveau. Il est important de se rappeler que ce n'est pas une solution miracle. Comme d'autres médicaments anti-épileptiques, il est susceptible de fonctionner pour certains, mais pas pour d'autres." Vaughan Gething, ministre de la Santé du Pays de Galles, a déclaré : "Je suis heureux qu'Epidyolex soit disponible au Pays de Galles via notre nouveau fonds de traitement, ce qui signifie qu'il sera disponible dans 60 jours au maximum."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-50388027</field>
  </doc>
</add>
