<add>
  <doc>
    <field name="category">technology</field>
    <field name="headline">Pornhub supprime toutes les vidéos publiées par les utilisateurs</field>
    <field name="text">Le site de vidéos pour adultes Pornhub a supprimé la majorité des vidéos de sa plateforme en suspendant toutes les publications non vérifiées, dans le cadre d'une bataille sur les contenus illégaux. Mastercard, l'un des plus grands  services de paiement au monde, a retiré son soutien au site la semaine dernière en raison de la controverse. Selon le New York Times, le site était "infesté" de vidéos pédophiles et de vidéos de viols. Pornhub affirme que ses nouvelles mesures sont désormais plus strictes que celles de toute autre plateforme de réseaux sociaux. Cette mesure signifie que seules les vidéos mises en ligne par des partenaires de contenus vérifiés et les personnes figurant dans les vidéos, qui sont membres de son programme, restent en ligne. La plupart des contenus du site ont été publiés par des membres de la communauté non vérifiés. Des millions de vidéos ont été retirées grâce à la nouvelle politique. Pornhub affirme également qu'il est la cible d'organisations qui veulent abolir la pornographie. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Cette nouvelle initiative s'inscrit dans les efforts déployés par Pornhub pour faire face à la controverse suscitée par l'article du New York Times. Le site affirme avoir "suspendu" les vidéos qu'il a mises hors ligne, plutôt que de les décrire comme supprimées. Pornhub dit qu'il prévoit d'introduire un système de vérification pour les utilisateurs réguliers au cours de la nouvelle année. "Cela signifie que chaque élément de contenu de Pornhub provient de comptes vérifiés, une exigence que des plateformes comme Facebook, Instagram, TikTok, YouTube, Snapchat et Twitter n'ont pas encore mise en place", a indiqué le site sur son blog. "Il est clair que Pornhub est ciblé non pas à cause de nos politiques et de la façon dont nous nous comparons à nos pairs, mais parce que nous sommes une plateforme de contenu pour adultes". Le site prétend que les groupes "qui se consacrent à l'abolition de la pornographie [et] à l'interdiction de contenus qu'ils jugent obscène" sont à l'origine de cette polémique. Accusations L'article de Nicholas Kristof explique comment le site affichait des milliers de résultats pour les recherches de vidéos de filles mineures, et raconte l'histoire de plusieurs victimes de viols et violences sexuelles qui ont trouvé des vidéos de leurs agressions en ligne. Le reportage fait suite à une enquête menée par la BBC au début de l'année sur le cas d'une femme qui a découvert sur le site la vidéo de son viol, une agression subie alors qu'elle n'était âgée que de 14 ans. Lire aussi : L'article de Kristof demandait pourquoi les banques, les moteurs de recherche et les sociétés de cartes de crédit, dont Mastercard, soutiennent Pornhub, compte tenu de ces accusations. Mastercard a lancé une enquête, et a décidé de couper les liens avec Pornhub peu après. Visa a entamé une enquête similaire. Cette décision pourrait avoir un impact important sur la société. Bien que l'utilisation soit gratuite, Pornhub facture un peu plus de 7.000 Fcfa par mois pour du contenu exclusif et des vidéos de meilleure qualité. La société mère de Pornhub, MindGeek, a déjà déclaré que les accusations étaient "irresponsables et manifestement fausses". Dans son dernier bilan annuel, Pornhub a déclaré avoir reçu 42 milliards de visiteurs sur son site en 2019 et plus de 6,83 millions de vidéos ont été téléchargées, avec une durée de visionnage combinée de 169 ans. Il n'a pas précisé combien de modérateurs il employait.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-55332488</field>
  </doc>
</add>
