<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Barça vs PSG : l'année de la revanche ?</field>
    <field name="text">Le FC Barcelone affrontera le Paris Saint-Germain en huitième de finale de la Ligue des champions. Si Neymar, blessé dimanche, est apte, il sera aux prises avec son grand ami et ancien coéquipier. Le Paris SG, vice-champion en titre, va croiser un FC Barcelone, sa bête noire, mal en point. Sur le papier, le Barça est prenable pour le club parisien. Actuel huitième de Liga, l'ancien club de Neymar est plongé dans une crise institutionnelle et sportive. En terminant deuxième de son groupe derrière la Juventus, le club culé ne pouvait plus éviter d'affronter un adversaire difficile dès les huitièmes. Mais le PSG a un lourd passif contre son futur adversaire. Depuis son rachat par les qataris, il a croisé trois fois la route des Blaugranas, pour trois éliminations (2013, 2015, 2017) dont l'humiliante "remontada" (0-4, 6-1) subie en huitièmes de finale en 2017. Lire aussi: Neymar et ses coéquipiers ont une nouvelle occasion de rompre le signe indien. Sous réserve que le Brésilien soit sur pied, ce pourrait être le cas lors de cette double confrontation programmée en février et mars prochains, avec la plus belle affiche de ces huitièmes. Le tirage au sort a livré d'autres affiches, certes, moins alléchantes mais qui s'annoncent toutes aussi disputées. CR7 rentre au pays L'autre superstar du football européen, Cristiano Ronaldo, retournera dans son Portugal natal dès février. La Juventus Turin se déplacera en effet à Porto pour le match aller, prévu les 16-17 ou 23-24 février, avant de recevoir les "Dragons" au match retour, les 9-10 ou 16-17 mars. C'est la première fois depuis 2016, et la confrontation en poules entre le Real Madrid et le Sporting Portugal, son club formateur, que "CR7" affronte une équipe portugaise. Il pourra se rappeler au souvenir de Porto, auquel il avait passé un spectaculaire but tout en puissance en 2009, l'année de son premier Ballon d'Or, alors qu'il jouait encore à Manchester United. Lire aussi: Deux autres des plus grands buteurs européens se croiseront aussi dès les huitièmes: Robert Lewandowski et Ciro Immobile. Atlético-Chelsea : la revanche des Blues? Le tirage au sort, au siège de l'UEFA à Nyon (Suisse), a en effet accouché d'un duel entre le Bayern Munich et la Lazio Rome. C'est une confrontation inédite en Coupe d'Europe pour les champions en titre bavarois, qui aspirent à conserver leur titre à l'issue de la finale, le 29 mai au stade olympique Atatürk d'Istanbul (Turquie). Autre match qui promet de faire des étincelles : l'Atlético Madrid-Chelsea. La dernière fois que les "Colchoneros" avaient disputé une confrontation à élimination directe en C1 contre les "Blues", c'était en demi-finale et le club madrilène l'avait emporté, avant d'échouer en finale contre le Real Madrid en 2014. Le Real, 13 fois titré en C1, défiera l'Atalanta Bergame, séduisant quart-de-finaliste la saison dernière. Manchester City affrontera un des outsiders de la compétition, le Borussia Mönchengladbach, que les Anglais avaient déjà croisés en 2016 lors de la phase de groupes. Candidat pour retrouver sa couronne conquise en 2019, Liverpool affrontera Leipzig, demi-finaliste la saison dernière et tombeur en poules de Manchester United. Enfin, Dortmund, l'éternel dauphin du Bayern Munich, rencontrera le Séville FC, maître de la Ligue Europa, la "petite" Coupe d'Europe.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/55307352</field>
  </doc>
</add>
