<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">L'Unicef va nourrir les enfants au Royaume-Uni pour la première fois</field>
    <field name="text">L'Unicef aide à nourrir les enfants de Plymouth dans le cadre de sa toute première intervention d'urgence nationale. L'agence des Nations unies, chargée de fournir une aide humanitaire aux enfants du monde entier, accorde des subventions à des projets communautaires dans le cadre de son initiative Food Power for Generation Covid. Un partenariat d'organisations caritatives du Devon a reçu 17 353 240 FCFA (24 000 livres sterling) pour aider à nourrir 120 familles cet hiver. Anna Kettley, de l'Unicef, a déclaré qu'il s'agissait de "combler un vide". A ne pas manquer sur BBC Afrique : L'Unicef a déclaré qu'il aidait les enfants au Royaume-Uni pour la première fois car la pandémie a augmenté la pauvreté alimentaire en Grande-Bretagne.  Elle estime que des enfants souffrent de la faim dans un cinquième des ménages. Mme Kettley a déclaré : " nous sommes l'un des pays les plus riches du monde et nous ne devrions pas avoir à dépendre des banques alimentaires ou de l'aide alimentaire ". "En fin de compte, une solution à plus long terme est nécessaire pour s'attaquer aux causes profondes de la pauvreté alimentaire, afin qu'aucun enfant ne souffre de la faim". Le gouvernement a déclaré qu'il s'engageait à soutenir les familles les plus pauvres "pendant la pandémie et au-delà" avec des initiatives telles que le revenu minimum vital, l'aide sociale supplémentaire et le programme de subvention pour l'hiver. Chris Forster, de "Transforming Plymouth Together" (Changer Plymouth ensemble), une des organisations caritatives impliquées dans le partenariat, a déclaré qu'il n'avait jamais pensé qu'il recevrait une subvention de l'Unicef. Grâce à cet argent, des produits frais peuvent désormais être ajoutés aux boîtes et aux paquets qu'ils distribuent. "D'une certaine manière, cela me met en colère, mais je suis également très heureux que nous puissions apporter notre soutien", a-t-il déclaré. Lire aussi : "Nous avons eu une famille qui a participé aux livraisons la semaine dernière, littéralement en larmes de gratitude parce que leur armoire était vide." Une mère de trois enfants de Plymouth a déclaré : "il est évident que je ne verrais jamais mes enfants s'en passer, alors il y a eu deux ou trois jours où je n'ai tout simplement pas mangé du tout. "Ils sont ma priorité et je veux m'assurer qu'ils ont assez à manger."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-55363093</field>
  </doc>
</add>
