<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2019 : Égypte-Zimbabwe ouvre le bal</field>
    <field name="text">L'Égypte, pays hôte de la Coupe d'Afrique des Nations, affrontera ce soir à 20h GMT, le Zimbabwe lors du premier match de la compétition. C'est la première fois de son histoire que le tournoi se déroule en été. L'Égypte s'est vu attribuer l'organisation de la CAN seulement en janvier dernier, après avoir été retirée au Cameroun, pour des raisons de sécurité et de préparation. Lire aussi : Ces pays qui ont failli organiser la CAN Can 2019 : programme des matchs Les Pharaons ont remporté la compétition à sept reprises - mais rien depuis 2010 - et se sont inclinés en finale face au Cameroun en 2017. Mohamed Salah, l'attaquant de Liverpool, est le joueur le plus connu de l'équipe d'Égypte. Trois autres joueurs évoluant également dans le championnat anglais complètent les rangs égyptiens :  Mohamed Elneny (milieu de terrain d'Arsenal), Ahmed Hegazi (défenseur de West Brom) et Ahmed Elmohamady (défenseur d'Aston Villa). "Salah est aujourd'hui l'un des trois meilleurs joueurs du monde", selon Ahmed  Elmohamady, capitaine des Pharaons. "C'est une chose très importante et positive qui nous aidera dans notre quête pour gagner la Coupe des Nations" a-t-il poursuivi. Lire aussi : CAN 2019 : l'Égypte, le plus titré du continent CAN 2019 : Cameroun, rester roi d’Afrique Le match aura lieu au stade international du Caire, qui a rarement été utilisé au cours des huit dernières années pour des raisons de sécurité. Voir aussi : Ce sera la cinquième fois que l'Égypte accueillera la compétition, après avoir remportée à domicile trois éditions sur quatre - en 1959, 1986 et 2006 - excepté en 1974. Le Zimbabwe participe à ce tournoi pour la quatrième fois, mais n'a jamais dépassé la phase de groupes et a terminé à la dernière place de sa poule en 2017, sans avoir remporté un match. Le défenseur de Nottingham Forest, Tendayi Darikwa et Alec Mudimu, qui évolue au sein de l'équipe de première division galloise Cefn Druids, font partie des effectifs. Lire aussi : CAN 2019 : Zimbabwe, vaincre la malédiction du premier tour A la CAN, le Mali vaincra-t-il la malédiction du premier tour ? La cuvée 2019, une nouvelle formule La CAN se déroulait habituellement en janvier et en février. Un calendrier qui provoquait des tensions avec celui des clubs européens, contraints de libérer des joueurs en milieu de saison. Mais en juillet 2017, la Confédération Africaine de Football (CAF) a décidé que le tournoi aurait lieu cette fois-ci en juin et juillet 2019. Autre nouveauté : la compétition accueille désormais 24 équipes au lieu de 16, dans un format similaire à celui de l'Euro 2016. Les quatre premières équipes des six groupes se qualifient pour les huitièmes de finale.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48684968</field>
  </doc>
</add>
