<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Bousculade au stade Olembe à la CAN : "je n'aimerai plus jamais aller à un match de football"</field>
    <field name="text">Lundi, Ndombi Irene, une supportrice camerounaise de 46 ans, était enthousiaste en s'approchant du stade Olembe de Yaoundé avec son fils pour le match à élimination directe de la Coupe d'Afrique des Nations contre les Comores. Cependant, alors qu'elle s'approchait du périmètre du stade, ses rêves se sont transformés en cauchemar. Elle raconte ici son histoire à Piers Edwards, de BBC Sport Africa. "Alors que nous approchions de la première entrée, où l'on était censé vérifier que nous possédions un laissez-passer Covid et un billet de match, j'ai réalisé que l'entrée était trop petite. Puis la police nous a soudainement demandé de nous arrêter. Je ne sais pas pourquoi - peut-être voulaient-ils faire un contrôle ou autre chose. J'ai observé, au vu de la foule à l'extérieur et de la façon dont la police gérait la situation, qu'il pourrait être très difficile pour tout le monde d'entrer dans le stade avant 20 heures, heure à laquelle le match était censé commencer. Quand je m'en suis rendu compte, il était déjà trop tard - je ne pouvais pas revenir en arrière, je ne pouvais pas avancer. J'étais coincée au milieu de la foule, où nous étions simplement forcés par la pression derrière nous de continuer à avancer. La foule derrière ne savait pas ce qui se passait devant - que ceux qui étaient devant ne bougeaient pas - alors ils continuaient à venir et à venir. Je n'étais pas dans la première ligne. Il y avait d'autres personnes devant moi. J'étais à une dizaine de rangées de l'avant, prise au milieu des gens. Je suis restée coincée là pendant 15 minutes au maximum - c'était très intense, très sévère. Lorsque la pression est devenue trop forte, les petites barrières mobiles [pas les barrières fixes en fer à l'extérieur du stade Olembe] ont été renversées et les gens sont tombés dessus. Les barrières ont blessé et peut-être même étouffé certains - car elles étaient [maintenues par des parpaings] pour empêcher les gens de passer. La foule était si nombreuse que la bousculade s'est produite d'un seul coup. La force de l'arrière nous a poussé à tomber et ceux de l'arrière ont marché sur nous - nous écrasant. La plupart d'entre nous s'étouffaient dans la poussière qui était sur le sol. J'étais en train de m'étouffer - ma vision était brouillée - je ne pouvais pas voir. Ce n'est qu'après un certain temps que j'ai été capable de voir à nouveau. Je ne pouvais pas non plus parler [pendant un certain temps]. Je pense que je suis restée sur le sol pendant environ cinq minutes lorsque les gens se sont rués vers l'avant, avant que quelqu'un ne parvienne à me tirer de là. J'ai trouvé quelqu'un qui me tirait de la foule par la tête - c'est comme ça que j'ai été sauvée. J'ai vraiment beaucoup de chance. À l'hôpital où les quelques personnes qui étaient inconscientes ont été transportées d'urgence, seules deux d'entre nous étaient en vie. Les sept personnes qui m'entouraient étaient mortes, alors je me considère vraiment très, très chanceuse d'être en vie. J'étais avec mon fils et trois collègues de mon école. Nous sommes tous en vie. Honnêtement, je pense que les agents de sécurité n'avaient pas prévu cette situation. Ils n'étaient pas préparés à cela. Je pense que s'ils avaient pris des dispositions pour que les spectateurs puissent s'aligner ne serait-ce que 300 mètres avant l'entrée, cela aurait été mieux. J'estime que plus de 1 000 personnes se trouvaient à l'entrée à ce moment-là, et les agents de police disponibles n'ont pas pu gérer la foule qui était là à ce moment-là. À un moment donné, la police a réussi à repousser la foule vers l'arrière, de sorte que les 1 000 personnes n'ont pas marché sur ceux qui sont tombés - si cela avait été le cas, nous aurions eu plus de victimes. C'était une très mauvaise expérience - je n'aimerai plus jamais aller à un match de football". Lire aussi sur la CAN 2022 :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-60140383</field>
  </doc>
</add>
