<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Variole du singe : comment savoir si vous êtes atteint de cette maladie ou d'une autre maladie provoquant des symptômes cutanés similaires ?</field>
    <field name="text">De nombreux facteurs peuvent provoquer une éruption cutanée, y compris, mais très rarement, le virus de la variole du singe. Quels sont les éléments que vous devez vérifier et prendre en compte ? Ça pourrait vraiment être la variole du singe ? A surtout lire sur BBC Afrique : La première chose à se demander est : pensez-vous avoir été exposé ? Pour être infecté, il faut un contact étroit et prolongé, souvent de peau à peau, avec une personne infectée. Il y a très peu de personnes dans le monde qui sont réellement atteintes, ce qui signifie qu'il y a peu d'occasions de contracter la maladie. Même dans les régions reculées de certains pays africains où il peut parfois circuler, les enfants l'attrapent rarement. Si vous deviez contracter la variole du singe, la première chose que vous remarqueriez serait des symptômes semblables à ceux de la grippe : fatigue, malaise et fièvre. C'est ce que les médecins appellent la "période d'invasion" de la maladie, lorsque le virus pénètre dans vos cellules. Vos glandes seront gonflées car votre système immunitaire se prépare à combattre l'infection. Puis vient l'éruption, qui passe par différentes phases d'"éruption". Elle commence par être plate et rouge, puis se remplit de bosses et de cloques, avant de se recouvrir d'une croûte. Le Dr Rosamund Lewis, du programme d'urgence de l'Organisation mondiale de la santé, explique comment cela commence. "Il y a d'abord ce qu'on appelle les macules. Ce ne sont que des zones rouges. Puis ça évolue vers des papules. C'est déjà quelque chose que l'on peut ressentir car il y a du relief." Ces bosses et bosses rouges commencent à se transformer en cloques et se remplissent d'un liquide blanchâtre qui ressemble à du pus. Ces pustules commencent alors à sécher et à se recouvrir d'une croûte. Les croûtes finiront par guérir et tomber. "C'est pourquoi [la variole du singe] peut être confondue avec la varicelle", dit Lewis. L'éruption de la variole du singe commence généralement sur le visage, parfois aussi dans la bouche, puis sur les bras et les jambes, les mains et les pieds, ainsi que sur le tronc du corps. Dans certains des cas récents, l'éruption est souvent apparue autour de la zone génitale. Lewis prévient que parfois "l'éruption peut ne pas être visible car elle peut être couverte". L'éruption, qui peut avoir un aspect légèrement différent selon la couleur de la peau, peut contaminer la literie et les vêtements. L'Agence britannique pour la sécurité sanitaire conseille d'être attentif à toute modification ou lésion inhabituelle de la peau, en particulier autour des organes génitaux. "Il peut être difficile de différencier les différents types d'éruptions cutanées. En cas de doute, suivez les conseils et faites-vous examiner", souligne le Dr Tanya Bleiker, présidente de l'Association britannique des dermatologues. Il existe de nombreuses possibilités. Dans cet article, nous expliquons ce qui pourrait être le cas si vous avez une éruption cutanée : L'éruption cutanée causée par la varicelle est généralement très irritante et passe par des stades similaires jusqu'à la formation d'une croûte. Il est possible de contracter la varicelle plus d'une fois dans sa vie. Les adultes peuvent contracter à nouveau la varicelle, même s'ils l'ont eue dans leur enfance. Le zona, réactivation du virus de la varicelle, provoque également une éruption cutanée. Elle peut apparaître sous forme de taches et est souvent douloureuse. La gale est causée par des acariens qui pondent des œufs sur la peau, provoquant de nombreuses démangeaisons et rougeurs. L'éruption peut apparaître n'importe où sur le corps, mais commence souvent entre les orteils. Vous pouvez voir des lignes ou des traces sur la peau, ainsi que des taches. Sans être grave, elle est très contagieuse et nécessite un traitement. Les punaises de lit peuvent vous piquer si la literie ou le matelas sur lequel vous dormez en est infesté. L'insecte lui-même est très petit, vous ne le remarquerez peut-être pas. Comme pour les autres piqûres d'insectes, les lésions sont rouges et démangent, et sont souvent regroupées en ligne ou en groupe. La syphilis est une infection bactérienne qui se contracte généralement par des rapports sexuels avec une personne infectée. L'herpès génital est un virus qui peut être transmis par voie sexuelle. Les deux peuvent provoquer des ampoules. Si vous pensez avoir une IST, il est important de vous faire dépister et traiter dès que possible. Cette éruption cutanée rouge, qui démange, est une réaction de la peau à quelque chose que le corps considère comme une menace. C'est pourquoi il réagit par une éruption cutanée. Parfois, le déclencheur n'est jamais trouvé, mais les déclencheurs les plus courants sont l'ingestion de certains aliments ou le contact avec certaines plantes, produits chimiques ou médicaments. Cette infection virale courante, souvent observée chez les enfants, est inoffensive. Mais elle peut se répandre sur tout le corps et provoquer des démangeaisons, des plaques dures et des bosses qui ont une petite fossette au milieu. Elles ont tendance à apparaître en grappes sous les aisselles, derrière les genoux ou dans l'aine. Elle peut se propager par contact de peau à peau ou en touchant des objets contaminés, comme des serviettes. Cette infection virale se transmet par la toux et les éternuements, ainsi que par des articles ménagers contaminés tels que les couverts. Elle peut provoquer des symptômes semblables à ceux de la grippe, ainsi que des lésions buccales et une éruption cutanée rouge sur la paume des mains et la plante des pieds. En général, ça s'arrange tout seul. Cette bactérie contagieuse infecte généralement la peau déjà endommagée. Elle provoque des plaies et des cloques rouges avec des croûtes suintantes, souvent sur le visage. Bien qu'elle puisse sembler grave, elle peut être soignée avec une crème antibiotique.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61608127</field>
  </doc>
</add>
