<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Vere Thomas St Leger Goold : le finaliste de Wimbledon devenu tueur à gages</field>
    <field name="text">Le tournoi de tennis de Wimbledon est souvent un retour au passé élégant du sport : les joueurs défilent dans leurs uniformes blancs tandis que les spectateurs mangent des fraises et de la crème. Cette année, le Serbe Novak Djokovic a été le grand vainqueur devant l'Australien Nick Kyrgios. Enthousiasmé par les théories anti-vaccination, il a même été exclu de l'Open d'Australie et collectionne les polémiques. Oui, il y a toujours eu des joueurs "mauvais garçon", mais l'attitude d'aucun concurrent de Wimbledon ne se compare à celle de l'un des finalistes de 1879 : Vere Thomas St Leger Goold, le deuxième fils d'un baron irlandais. C'était un joueur de tennis très talentueux avec un revers "tueur", qui a atteint la finale de 1879, au cours de laquelle il a été battu par le révérend John Thorneycroft Hartley. A lire aussi sur BBC Afrique : Goold était le favori, mais - selon les historiens - il avait trop bu la veille de la finale et a fini par perdre le match. À partir de là, sa vie s'est dégradée. Goold aimait jouer, buvait beaucoup et abusait d'opium. En 1891, il épousa Madame Marie Giraudin, une française qui avait été deux fois veuve et qui avait aussi ses propres problèmes de toxicomanie. Le couple a déménagé dans le sud de la France, où ils ont passé beaucoup de temps dans les casinos de Monte Carlo à Monaco. Les Goolds ont perdu tout leur argent dans le match. Mais en 1907, ils croient avoir trouvé un autre ticket gagnant : la veuve danoise Emma Levin. Levin a prêté au couple 40  livres sterling - une somme énorme à l'époque - qu'ils ont de nouveau perdues. Ils se sont livrés à une grande bagarre publique avec d'autres personnes qui dépendaient de Levin, comme Madame Castelazzi, qui essayait de récupérer son argent. Gênée par le scandale, la veuve danoise décide de quitter Monte-Carlo, mais appelle les Goold avant son départ. Apparemment, il y a eu une violente altercation car lorsque la police est arrivée chez les Goolds à la recherche de la disparue Emma Levin - rapportée par Castelazzi - ils ont trouvé des taches de sang sur le mur, le plafond et les meubles. Ils ont également trouvé un poignard et un couteau de boucher couverts de sang. Le couple était déjà parti pour Marseille, laissant une grosse valise et un bagage à main avec des instructions pour qu'ils soient envoyés à Londres à la gare. Mais un portier a remarqué une odeur nauséabonde et ce qui semblait être du sang coulant de l'objet. Peu convaincu par l'histoire des Goolds selon laquelle le contenu des bagages était des poulets morts, il a appelé la police, qui a trouvé les restes de Levin dans la valise. Vere Thomas St Ledger Goold passera bientôt des courts de tennis aux palais de justice. Le couple a été jugé pour le meurtre de la veuve Levin. L'accusation a fait valoir que Marie Goold avait été à l'origine du crime et qu'il avait été facilement manipulé pour devenir une "créature ivre et dévergondée". Tous deux ont été condamnés. Marie a reçu la peine de mort sur la guillotine, mais comme il n'y avait personne disponible pour exécuter l'ordre à Monaco, la peine a été commuée en réclusion à perpétuité. mort de la fièvre typhoïde en prison en 1914. Vere Thomas St Leger Goold a été condamné à la prison à vie sur la tristement célèbre île du Diable en Guyane française. Là, il avait de fréquents problèmes de santé dus au sevrage de l'alcool et de l'opium. Il finit par se suicider en 1909, à l'âge de 55 ans.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-62263732</field>
  </doc>
</add>
