<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre civile en Éthiopie : au cœur de Mekelle, la capitale du Tigré</field>
    <field name="text">Alors que la guerre dans la région éthiopienne du Tigré s'intensifie une fois de plus, les civils sont de plus en plus impliqués dans les combats. Les commandants rebelles du Tigré se sont lancés dans une nouvelle campagne de recrutement, après avoir été accusés de forcer les gens à participer à l'effort de guerre. Articles recommandés : Des accusations similaires ont été portées contre l'Érythrée, qui est entrée en guerre aux côtés du gouvernement éthiopien. La BBC a reçu un rapport exclusif d'un journaliste dans la capitale du Tigré, Mekelle, sur la façon dont les habitants font face à la situation. Des drones survolent le ciel de Mekelle, qui compte environ 300 000 habitants, presque tous les jours. Je peux en entendre un au moment où j'écris cet article. Cela me donne un sentiment d'insécurité. Ces dernières semaines, des frappes aériennes ont touché des terrains de jeux et des zones résidentielles, sans que l'on sache exactement quelles étaient les cibles. Cette semaine, l'armée du Tigré a appelé toutes les personnes valides à rejoindre le combat - et aussi las de la guerre que soient les gens après 23 mois de violence, ils répondent à l'appel. "Il est considéré comme tabou de ne pas s'engager dans l'armée", déclare un habitant, dont la BBC tait le nom pour des raisons de sécurité. De nombreux Tigréens restent défiants, affirmant qu'ils n'accepteront plus le régime fédéral, tandis que le Premier ministre éthiopien Abiy Ahmed accuse les dirigeants de la région de se rebeller pour tenter de récupérer le pouvoir qu'ils ont perdu lorsqu'il a pris ses fonctions en 2018. Tout le monde ici veut défendre ses droits. La dernière flambée de violence a commencé fin août après l'effondrement d'une trêve humanitaire de cinq mois. Des personnes de tous horizons, y compris des femmes et des jeunes, répondent à l'appel pour rejoindre l'armée du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF). Des femmes ont reçu une formation militaire et se disent prêtes à se battre si elles sont appelées. Parmi elles, une jeune femme de 23 ans m'a dit qu'elle était "fière d'être Tigréenne et ravie d'avoir été formée pour protéger mes droits et préserver ma terre". Le Tigré est soumis à un blocus depuis juin 2021, et les conditions de vie n'ont cessé de se détériorer. Cela fait maintenant plus d'un an que les lignes téléphoniques et les services internet ont été interrompus, nous déconnectant du reste du monde. Les gens ont recommencé à utiliser du papier pour écrire des messages à leurs familles et à leurs amis - ou ils se rendent à la frontière avec la région éthiopienne d'Amhara pour passer des appels et recevoir de l'argent de leurs proches à l'étranger. Des groupes se rassemblent autour d'une seule radio au bord de la route pour s'informer de ce qui se passe. Tout le monde parle du processus de paix et suit attentivement les nouvelles à ce sujet, mais beaucoup de gens ici pensent que le gouvernement éthiopien n'est pas prêt pour des pourparlers de paix, car il n'a pas arrêté les bombardements. Les gens ici ne peuvent pas gagner de l'argent, ni retirer de l'argent dans les banques car elles ont été fermées. Les entreprises ne fonctionnent donc pas. Cela a conduit à l'émergence de marchés en plein air, qui étaient illégaux avant la guerre, et à la circulation d'argent liquide sur le marché noir, les courtiers prélevant une commission d'au moins 30 %, contre 50 % il y a quelques mois. Mes propres voisins vivent de l'argent envoyé par leur famille aux États-Unis et au Canada. L'un d'eux dit qu'il ne peut pas nourrir ses cinq enfants s'ils n'envoient pas d'argent. Il a deux sœurs aux États-Unis, et il a reçu de l'argent de ses frères et sœurs quatre fois depuis le début du siège. Le conflit a empêché les biens essentiels, notamment le carburant, d'atteindre le Tigré. De nombreuses personnes se déplacent à pied ou dans des charrettes tirées par des ânes. Les prix ne cessent d'augmenter. Le teff, la céréale que nous utilisons couramment pour fabriquer le pain traditionnel appelé injera, augmente chaque semaine. Le prix actuel de 100 kg (220 lb) est d'environ 265 dollars (179 423 FCFA), contre 85 dollars (57,531 FCFA) il y a un an. Des personnes meurent par manque de médicaments qui ne peuvent être acheminés en raison du siège. Le coût des médicaments pour les maladies chroniques a été multiplié par dix. Comme chaque nouvelle frappe aérienne tue davantage de civils, de plus en plus de jeunes sont poussés à s'engager dans l'armée. Une femme de 29 ans m'a raconté que trois membres de sa famille - deux frères et une sœur - ont rejoint l'armée du Tigré. Depuis deux mois, elle consacre son temps, et utilise le peu qu'elle a, à préparer de la nourriture pour les combattants de la ligne de front. D'autres habitants partagent leur nourriture avec les familles de ceux qui sont partis au combat. Lorsque la nouvelle est tombée la semaine dernière que des pourparlers de paix sous l'égide de l'Union africaine pourraient commencer en Afrique du Sud, les gens étaient heureux. Mais les pourparlers n'ont pas pu démarrer pour des raisons qui ne sont pas claires. Les églises et les mosquées sont pleines tous les soirs, les gens priant pour que cette guerre prenne fin. La BBC n'a pas divulgué le nom du journaliste et des personnes interrogées pour leur propre sécurité.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-63241431</field>
  </doc>
</add>
