<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Aliou Cissé, plus grand coach de l'histoire du Sénégal?</field>
    <field name="text">Aliou Cissé, le sélectionneur de l'équipe nationale du Sénégal, est entré dans l'histoire du football de son pays. La finale de ce vendredi opposant le Sénégal à l'Algérie est un match crucial pour sa carrière. En cas de victoire des Lions, Cissé sera le coach le plus titré du Sénégal car il deviendra le premier à remporter le trophée continental. Et même en cas de défaite, ce sera seulement la deuxième fois de l'histoire que le pays aura occupé la deuxième place dans cette compétition, ce qui reste un exploit. Lire aussi: Aliou Cissé maintenu à la tête de l'équipe du Sénégal Aliou Cissé, coach des Lions est confiant Il a su imposer une discipline militaire à ses joueurs qui le surnomme Yahya Jammeh, du nom de l'ancien homme fort de la Gambie, en exil depuis 2017 en Guinée Equatoriale. Selon la Fédération sénégalaise de football, en 45 matches joués, il a totalisé 28 victoires, concédé 11 matches nuls et subi 5 défaites. Aliou Cissé est aussi l'homme des records. 17 ans après, il propulse le Sénégal en finale de la Coupe d'Afrique des Nations (CAN). En effet, en 2004, les Lions dont il était le capitaine avaient perdu aux tirs aux buts face aux Lions indomptables du Cameroun (0-0, 2-3). Avant cette qualification acquise dimanche, l'ancien capitaine de la génération 2002 avait déjà réalisé la prouesse de qualifier le Sénégal en demi-finale, après 13 ans d'absence et en quart de finale lors de la précédente CAN 2017 organisée par le Gabon. Sur le plan international, Aliou Cissé a réussi à se hisser au niveau du légendaire Bruno Metsu en faisant qualifier le Sénégal au Mondial russe de 2018. Coach du Sénégal à 38 Ans Depuis 2015, l'ancien milieu de terrain international, Aliou Cissé dirige l'équipe du Sénégal. Sélectionné 35 fois en tant que joueur, Cissé avait succédé à Alain Giresse comme coach. A l'époque, il était entraineur adjoint de l'équipe olympique de football sénégalaise aux jeux olympiques de Londres en 2012. Au mondial 2018 en Russie, il a eu la première victoire d'une équipe africaine en venant à bout de la Pologne (1-2). Seul entraineur noir de la Coupe du Monde en Russie, il était avec Nabil Mahloul de la Tunisie, le seul coach africain de la compétition. "C'est bien que je sois le seul entraîneur noir de cette coupe du monde, même si c'est un sujet qui me gêne. Aujourd'hui, le football est universel et je crois que la couleur de la peau n'a pas d'importance mais le constater montre qu'on a des entraîneurs de qualité sur le continent", avait -il déclaré à la BBC. Lire aussi: Aliou Cissé déçu de la manière dont le Sénégal est éliminé Aliou Cissé, le coach le moins bien payé du Mondial 2018 Aliou Cissé était toujours à pousser ses coéquipier à la victoire. Il était le capitaine de cette équipe qui a écrit l'une des plus belles pages de l'histoire du football sénégalais. En une première participation au mondial, ils avaient réussi à atteindre les quarts de finale de la Coupe du monde de 2002 organisé par le Japon et la Corée du Sud. Aliou Cissé a commencé sa carrière  à Lille en France puis au Paris Saint-Germain et à Montpellier. De 2002 à 2006, il a évolué dans le Championnat d'Angleterre en jouant à Birmingham City et ensuite à Portsmouth. Une victoire des Lions ferait de l'homme aux dreadlocks à la tête, le sélectionneur le plus titré du football sénégalais.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-49035776</field>
  </doc>
</add>
