<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : la naissance d’une nation et ses liens historiques avec la Russie</field>
    <field name="text">Le conflit qui oppose la Russie et l'Ukraine depuis huit ans continue de tenir en haleine leurs populations ainsi que la communauté internationale. Comme d'autres nations voisines, les deux pays ont un héritage commun qui les unit autant qu'il les sépare. Il remonte au IXe siècle, lorsque Kiev, l'actuelle capitale ukrainienne, était le centre du premier État slave, créé par un groupe de Scandinaves qui s'appelaient Rus. Ce grand État médiéval, que les historiens appellent Kyivan Rus, est à l'origine de l'Ukraine et de la Russie. Moscou a été fondée au 12e siècle, sur ce qui était alors une longue frontière au nord-est. A lire aussi : La foi professée était celle du christianisme orthodoxe, acceptée en 988 par Vladimir Ier de Kiev ou Saint Vladimir Svyatoslavich "Le Grand", qui a consolidé le royaume de la Rus' depuis les actuelles Biélorussie, Russie et Ukraine jusqu'à la mer Baltique. À partir du grand nombre de dialectes slaves orientaux parlés sur le territoire, les langues ukrainienne, biélorusse et russe ont fini par se développer. Cette histoire entremêlée semble donner raison au président russe Vladimir Poutine, qui a récemment déclaré que "les Russes et les Ukrainiens constituent un seul peuple, un ensemble". Mais les experts soulignent que, malgré cette origine commune, au cours des neuf derniers siècles, l'expérience des Ukrainiens a été différente, puisque leurs destins ont été dictés par les différents pouvoirs qui ont divisé le pays. Pour le Dr Andrew Wilson, professeur d'études ukrainiennes à l'University College de Londres, il est important de considérer l'Ukraine, tant son territoire que son identité, comme un "puzzle mouvant" plutôt que comme une unité cohérente. Au milieu du 13e siècle, la fédération de principautés de la Rus' a été conquise par l'Empire mongol. À la fin du XIVe siècle, profitant du déclin de la puissance mongole, la Grande Principauté de Moscou et le Grand-Duché de Lituanie (qui rejoindra plus tard la Pologne) se partagent les anciennes terres de la Rus'. Kiev et les terres qui l'entourent passent sous la domination du Commonwealth polono-lituanien, exposant la population à des influences telles que la Renaissance et la Contre-Réforme. Et la Galicie, ou Galicie des Carpates, dans l'ouest de l'Ukraine, a été gouvernée pendant une longue période en tant que partie de l'empire des Habsbourg, dont l'empreinte culturelle est toujours présente. Cette partie occidentale de l'Ukraine, a déclaré à BBC HistoryExtra Geoffrey Hosking, l'un des principaux historiens de la Russie et de son influence, "a eu une histoire complètement différente" de celle de l'est. Nombre de ses habitants ne sont pas des orthodoxes russes, mais appartiennent plutôt à l'Église uniate ou aux Églises catholiques orientales, qui pratique son rite en ukrainien et reconnaît le pape comme son chef spirituel. La Crimée est une autre partie de l'Ukraine d'aujourd'hui au passé très différent, avec ses liens avec la Grèce et les Tatars, ainsi que ses périodes sous domination ottomane et russe. Au XVIIe siècle, la guerre entre le Commonwealth polono-lituanien et le Tsardom russe a placé les terres situées à l'est du Dniepr sous le contrôle impérial russe. Cette région était connue sous le nom de "rive gauche" de l'Ukraine. Au même siècle, un État cosaque ukrainien existait dans les régions du centre et du nord-ouest de l'actuelle Ukraine, mais en 1764, l'impératrice russe Catherine la Grande y mit fin et procéda à l'acquisition de vastes étendues de terres ukrainiennes détenues par la Pologne. Au cours des années qui ont suivi, une politique connue sous le nom de russification a interdit l'utilisation et l'étude de la langue ukrainienne, et les gens ont été poussés à se convertir à la foi orthodoxe russe, pour constituer l'une des "petites tribus" du grand peuple russe. Pendant ce temps, le patriotisme prenait racine dans les terres plus occidentales, qui passaient de la Pologne à l'Empire autrichien, où beaucoup ont commencé à s'appeler "Ukrainiens" pour se différencier des Russes. Mais avec le 20e siècle, la révolution russe et la création de l'Union soviétique ont entraîné leur propre réorganisation du puzzle ukrainien. L'Ukraine occidentale a été définitivement reprise à la Pologne par le dirigeant soviétique Joseph Staline à la fin de la Seconde Guerre mondiale. La Crimée a été transférée par Moscou à la république ukrainienne au sein de l'URSS dans les années 1950, mais elle conserve des liens étroits avec la Russie, symbolisés par la base russe de la flotte de la mer Noire à Sébastopol. Et le gouvernement soviétique a lié l'Ukraine plus étroitement que jamais à l'influence russe, souvent à un coût terrible. Des millions d'Ukrainiens qui faisaient déjà partie de l'URSS dans les années 1930 sont morts dans une famine orchestrée par Staline pour forcer les paysans à rejoindre les fermes collectives. Staline a ensuite importé un grand nombre de citoyens soviétiques, dont beaucoup ne parlaient pas l'ukrainien et avaient peu de liens avec la région, pour aider à repeupler l'Est. Cependant, le Moscou soviétique n'a jamais dominé culturellement l'Ukraine. Les décisions économiques, politiques et militaires étaient imposées par le centre, explique Hosking, mais l'Ukraine "disposait d'une certaine autonomie" en matière de culture et d'éducation. Bien que le russe ait été la langue dominante, les enfants de l'école primaire ont appris l'ukrainien, de nombreux livres ont été publiés dans cette langue et, dans la seconde moitié du XXe siècle, "un fort mouvement national ukrainien s'est développé en Union soviétique parmi les personnes qui avaient reçu une éducation ukrainienne". En 1991, l'Union soviétique s'est effondrée et, en 1997, un traité entre la Russie et l'Ukraine a affirmé l'intégrité des frontières de l'Ukraine. Mais les différents héritages dans les différentes régions du pays ont laissé des failles qui ressemblent souvent à des gouffres. Il existe des contrastes de chaque côté du Dniepr, marqués par la durée de la domination russe. À l'est, les liens avec Moscou sont plus forts, et sa population tend à être plus orthodoxe et à parler russe. À l'ouest, les siècles passés sous la domination de puissances européennes, comme la Pologne et l'Empire austro-hongrois, font que ses habitants sont plus catholiques et parlent leur propre langue. Chacun a son propre rêve : certains aspirent à retourner au sein de ce qu'ils considèrent comme leur mère patrie, d'autres souhaitent ardemment emprunter des chemins indépendants.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60558247</field>
  </doc>
</add>
