<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Hamane Niang : le président de la Fiba se retire à cause d'une enquête pour harcèlement sexuel</field>
    <field name="text">Le président malien de la Fiba, Hamane Niang, accepte de se retirer pendant qu'une enquête est menée sur les allégations de harcèlement sexuel systémique au sein de la Fédération malienne de basketball (FMB). Des inquiétudes sont soulevées le 10 juin par le New York Times et Human Rights Watch, ce qui a conduit l'organe directeur mondial du basketball à ouvrir une enquête sur ces allégations. Le responsable de l'intégrité de la Fiba, le professeur Richard McLaren, confirme que le rapport devrait être remis peu après les Jeux olympiques. En plus de la mise à l'écart de Niang, la Fiba suspend également trois personnes liées à la FMB de "toutes les activités de la Fiba pendant que l'enquête est menée : l'entraîneur Amadou Bamba, l'entraîneur Oumar Sissoko et l'officiel Hario Maiga". A lire sur BBC Afrique : La déclaration de la Fiba explique également qu'il est signalé que Niang "connaissait ou aurait dû connaître les abus sexuels au sein de la Fédération malienne de basketball, en particulier lorsqu'il était à la tête de cette fédération de 1999 à 2007." Niang, qui est président de la FIBA depuis 2019, "nie fermement les allégations et prend la décision de se retirer temporairement pendant que l'enquête est menée. Il offre également sa pleine collaboration à l'enquête." Dans l'intervalle, le premier vice-président de la Fiba, le cheikh Saud Ali Al-Thani, prendra le relais et assurera la présidence par intérim. "Fiba souligne le droit du président à la présomption d'innocence et ne fera aucun autre commentaire en attendant les résultats de l'enquête", ajoute le communiqué. "Fiba a une tolérance zéro pour toutes les formes de harcèlement et d'abus et exprime sa compassion sincère pour les victimes de tels comportements. Fiba s'engage à ce que les rapports sur de tels comportements soient pris au sérieux et fassent l'objet d'une enquête appropriée."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-57483271</field>
  </doc>
</add>
