<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Ce que le président ghanéen a dit au sujet des réparations qui ont suscité tant de réactions</field>
    <field name="text">Le président ghanéen Nana Akufo-Addo a déclaré que le paiement de réparations aux Africains pour les dommages causés par la traite des esclaves il y a des siècles était "attendu depuis longtemps". Dans une série de tweets, il a réitéré un discours qu'il a prononcé lors d'un sommet sur les réparations et la guérison raciale qui a exposé les arguments en faveur du versement d'argent au continent. "Il est temps que l'Afrique, dont 20 millions de fils et de filles ont vu leurs libertés réduites et ont été vendus comme esclaves, reçoive également des réparations", a-t-il déclaré. Le dirigeant ghanéen a déclaré que les effets de la traite des esclaves étaient "dévastateurs" pour le continent et la diaspora et que toute la période d'esclavage a étouffé "le progrès économique, culturel et psychologique de l'Afrique". La traite transatlantique des esclaves, qui a touché des millions d'Africains, a été la plus grande migration forcée de l'histoire et l'une des plus inhumaines, selon l'ONU. L'exode des Africains s'est étendu à de nombreuses régions du monde sur une période de 400 ans. Le dirigeant ghanéen a déclaré que le sujet des réparations "ne devient un débat" que lorsqu'il s'agit de l'Afrique et des Africains, notant que les soi-disant propriétaires d'Africains réduits en esclavage ont reçu des réparations.  Il a également cité les survivants juifs de l'Holocauste comme ayant reçu des réparations, ainsi que les Amérindiens "qui ont reçu et continuent de recevoir des réparations". Outre les réparations, il a déclaré que "l'ensemble du continent africain mérite des excuses officielles de la part des nations européennes impliquées dans la traite des esclaves pour les crimes et les dommages qu'elle a causés à la population, à la psyché, à l'image et au caractère de l'Africain dans le monde entier". Il a exhorté l'Union africaine à engager la diaspora à faire avancer la cause des réparations. Le Ghana était l'un des points de départ d'un grand nombre de personnes réduites en esclavage en Afrique occidentale.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/cd1jvm73j74o</field>
  </doc>
</add>
