<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Covid : la course scientifique pour trouver des personnes résistantes à l'infection au coronavirus</field>
    <field name="text">Avez-vous été en contact étroit avec des personnes atteintes de Covid-19 et n'avez jamais été infecté ? Avez-vous fait des tests PCR ou immunologiques et ils sont revenus négatifs ? Si votre réponse est oui, vous pourriez être l'une des rares personnes au monde à posséder une résistance génétique au SRAS-Cov-2, le virus à l'origine du Covid-19. Et si c'est le cas, vous pourriez détenir des informations "très précieuses" sur la manière de prévenir cette maladie qui a causé plus de cinq millions de décès dans le monde. C'est pourquoi un groupe de scientifiques de 10 pays mène une recherche pour trouver ces personnes résistantes au SRAS-Cov-2. A surtout lire sur BBC Afrique : Les chercheurs l'ont annoncé dans la revue Nature et ont depuis recruté plus de 500 personnes à tester pour savoir si elles sont porteuses de cette résistance génétique. "Nous recherchons les membres d'une famille, un couple marié, par exemple, dont l'un était gravement malade et l'autre s'en occupait, sans avoir contracté l'infection à aucun moment", explique à BBC Mundo Sara Espinosa, de l'Institut national de pédiatrie du Mexique. "Il peut aussi s'agir d'un travailleur de la santé, par exemple un médecin qui a été exposé en s'occupant de patients malades et positifs et qui n'a jamais eu l'infection", ajoute Mme Espinosa, qui coordonne le Consortium international Covid pour les études génétiques humaines au Mexique. "Dans ces cas, nous pourrions parler d'un patient qui est peut-être résistant. En d'autres termes, une personne qui possède dans ses gènes un mécanisme par lequel le virus ne peut pas provoquer le processus infectieux." Le candidat "idéal", expliquent les chercheurs, est une personne qui a été exposée à plusieurs reprises au virus et qui n'a jamais été infectée. Cette personne devait avoir obtenu un résultat négatif aux tests PCR après avoir été exposée au virus. Et une fois soumise à un test d'anticorps, celui-ci doit être négatif et montrer que la personne n'a pas développé d'anticorps contre le virus car, même si elle a été exposée au virus, elle n'a jamais été infectée. "La personne résistante devait avoir été en contact étroit avec la personne infectée et ne présenter aucun symptôme, mais nous devons également confirmer que le virus n'a pas confirmé l'infection avec un test PCR négatif et un test d'anticorps immunologique négatif", explique le Dr Espinosa. Nous savons maintenant que de nombreuses personnes peuvent être infectées par le virus et ne pas développer de symptômes de la maladie. Mais les chercheurs soulignent que ces personnes ne présentant pas de symptômes ne sont pas nécessairement résistantes au SRAS-Cov-2, et qu'elles peuvent avoir le virus et le transmettre à d'autres. "Une personne asymptomatique peut être infectée, avoir le virus et le transmettre à d'autres personnes", explique l'immunologiste Evangelos Andreakos de la Fondation de recherche biomédicale d'Athènes, qui fait également partie du Consortium Covid pour les études génétiques humaines (COVIDHGE). "Le processus biologique d'un patient asymptomatique est différent et nous ne recherchons pas ces personnes pour cette étude. "La catégorie que nous recherchons est celle des personnes résistantes qui ne sont pas infectées par le virus. Autrement dit, bien que le virus puisse être en contact avec les voies respiratoires de cette personne, il ne parvient pas à pénétrer dans les cellules et à s'y répliquer", explique le chercheur. L'introduction du SRAS-Cov-2 dans des populations du monde entier a permis aux scientifiques d'étudier les grandes différences dans les processus d'infection du virus, allant des infections asymptomatiques aux infections potentiellement mortelles. Depuis décembre 2019, date à laquelle le virus a été détecté pour la première fois, les connaissances sur la maladie covid-19, potentiellement mortelle, et sur la susceptibilité génétique qui rend certaines personnes plus malades que d'autres, se sont accrues. Cependant, on sait encore peu de choses sur la base génétique de la résistance au SRAS-Cov-2. Les scientifiques soulignent que cette résistance, bien que rare, existe, car elle a été observée avec d'autres maladies infectieuses. "Nous pensons que cette résistance est très rare car c'est ce que nous avons constaté avec d'autres maladies infectieuses. Nous avons vu des cas d'individus présentant des variantes génétiques qui les ont rendus résistants à l'infection par le VIH", explique le Dr Andreakos. "Et nous avons également des précédents pour la résistance à la malaria et à la drépanocytose", ajoute-t-il. Les chercheurs procèdent à une analyse de l'ADN des volontaires dans le but de détecter les régions différentes et de les comparer avec les personnes qui ont été infectées par le virus. L'objectif ultime, selon les chercheurs, est de pouvoir développer une thérapie ou un traitement pour prévenir l'infection par le SRAS-Cov-2. "L'objectif principal est de comprendre et de connaître le mécanisme par lequel certains changements génétiques n'entraînent pas le processus infectieux", explique le Dr Sara Espinosa à BBC Mundo. "Et ces connaissances peuvent permettre de trouver des médicaments efficaces contre le SRAS-Cov-2. "Parce que jusqu'à présent, les médicaments dont nous disposons servent à réduire les complications de la maladie, mais nous n'avons pas de médicaments contre le micro-organisme en tant que tel". "Et cette recherche a également pour but d'aider à trouver ces médicaments. Les chercheurs soulignent que l'identification de ces personnes résistantes au SRAS-Cov-2 est "une tâche énorme", mais ils sont convaincus qu'ils les trouveront. "Nous savons qu'il y a un certain nombre de personnes qui ont peut-être cette immunité, ce changement génétique qui confère une résistance. Nous avons déjà recruté environ 500 personnes et les études génétiques sont déjà en cours", explique Sara Espinosa. "La recherche n'est pas facile, mais elle est très importante et même si nous identifions quelques personnes, elles peuvent fournir beaucoup d'informations précieuses. Et c'est pourquoi cet effort est fait dans le monde entier". En Amérique latine, outre le Mexique, l'étude génétique humaine de Covid est également menée en Colombie et au Brésil.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-59416506</field>
  </doc>
</add>
