<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">COP26 : ce que les experts africains du climat veulent que vous sachiez</field>
    <field name="text">L'Afrique est le continent qui risque de subir le plus les effets du changement climatique, même si les études montrent qu'elle a le moins contribué à cette crise. Ainsi, même si l'Afrique a rejeté dans l'atmosphère des quantités relativement faibles de gaz à effet de serre, ceux qui vivent sur le continent risquent d'être les victimes des catastrophes liées à l'urgence climatique. A lire aussi sur BBC Afrique : L'Afrique souffre déjà de phénomènes météorologiques extrêmes et de modifications du régime des précipitations liées au changement climatique, qui entraînent des sécheresses et des inondations. L'augmentation rapide de la population a des répercussions sur l'alimentation et la pauvreté, et donne lieu à des migrations et des conflits. Cinq experts du climat expliquent à Dickens Olewe, de la BBC, les questions que les chefs d'Etat et de gouvernements du monde doivent garder à l'esprit lorsqu'ils élaborent des solutions pour lutter contre le rapide changement climatique lors de la COP26. Dr Rose Mutiso, Kenyane - directrice de recherche de Energy for Growth Hub : L'Africain moyen utilise moins d'électricité chaque année que ce que consomme un réfrigérateur aux Etats-Unis ou en Europe. Mais cette situation va s'aggraver - surtout avec la hausse des températures - car les Africains devront disposer de plus d'énergie pour refroidir leurs maisons et irriguer les fermes. L'Afrique aussi doit être autorisée à se développer et à construire ses infrastructures - ce qui nécessite davantage d'énergie. Nous devons donc à la fois disposer de plus d'énergie pour une croissance économique rapide et trouver rapidement des alternatives aux combustibles fossiles pour fournir cette énergie. Pourtant, les pays africains sont freinés par les nations riches qui font de grandes déclarations sur leurs engagements tout en continuant à brûler des combustibles fossiles chez eux. Le Kenya produit déjà une part bien plus importante de son énergie renouvelable que les États-Unis ou l'Europe. Cela s'explique par l'existence de programmes qui permettent aux pays riches de compenser leurs émissions en payant les plus pauvres pour qu'ils passent à des combustibles plus propres. Si l'Afrique est favorable aux partenariats, les pays du continent ne peuvent sacrifier leurs ambitions. Il convient de réfléchir davantage aux besoins de l'Afrique en termes d'industrialisation et de création d'emplois. Cela signifie que les nations les plus riches doivent réellement réduire leurs propres émissions et tenir leurs promesses de financement - dans le passé, il y a eu des promesses, mais peu d'argent. Dr Youba Sokona, Malien - vice-président du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'évolution du climat Les universitaires spécialistes du changement climatique dans les institutions africaines ne sont souvent pas consultés par les décideurs politiques ou les gouvernements du continent. Leurs recherches et leurs solutions potentielles sont mises de côté pendant trop longtemps et n'entrent presque jamais dans les débats politiques. Cette approche fragmentée a également des répercussions sur les politiques gouvernementales. Différents ministères poursuivent souvent des idées différentes conçues par les donateurs, sans coordination politique systématique au plus haut niveau. Cela conduit à des solutions fragmentées. Les donateurs ne doivent donc pas dicter leur politique, mais travailler plus étroitement avec les gouvernements sur une approche coordonnée. C'est l'occasion pour l'Afrique de réfléchir de manière créative à la façon de se développer et de faire face au changement climatique en même temps. Prof Chukwumerije Okereke, Nigérian - spécialiste de la gouvernance climatique et du développement international : Malgré l'impact profond et à grande échelle du changement climatique sur l'Afrique, le soutien apporté aux pays pour s'adapter est minime. Au lieu de cela, les partenaires internationaux se concentrent sur la prévention ou la réduction des émissions de gaz à effet de serre - trois fois plus d'argent est dépensé dans ce domaine. Le consensus mondial semble être que tous les pays doivent rapidement atteindre un objectif de zéro net - ce qui signifie ne pas ajouter de gaz à effet de serre dans l'atmosphère, de sorte que toute émission est compensée par l'élimination des gaz à effet de serre par des plantes ou de nouvelles technologies. C'est négliger les énormes défis auxquels l'Afrique est confrontée en matière de développement et d'énergie. En clair, les émissions du continent pourraient devoir augmenter considérablement à court terme avant de diminuer. De nombreux pays riches semblent attendre de l'Afrique qu'elle adopte des technologies propres pour produire de l'énergie, mais ils ne sont pas aussi enthousiastes à l'idée d'engager l'ampleur des investissements nécessaires pour y parvenir, même si le récent accord conclu avec l'Afrique du Sud pour réduire sa dépendance au charbon est un pas dans la bonne direction. Les nations africaines riches en combustibles fossiles doivent savoir que le monde évolue rapidement et créer des institutions et des politiques pour assurer une transition vers les énergies vertes. Le Rwanda et l'Éthiopie en sont de bons exemples. Mais il reste encore beaucoup à faire et la mauvaise gouvernance reste un obstacle majeur. Dr Christopher Trisos, Sud-Africain - Initiative africaine sur le climat et le développement : De nombreux pays d'Afrique comptent déjà beaucoup sur les énergies renouvelables - l'hydroélectricité pour la production d'électricité. Mais les récentes sécheresses, comme El Niño de 2015-16, ont provoqué des pénuries d'électricité généralisées. La recherche montre que le changement climatique futur pourrait réduire considérablement la capacité hydroélectrique dans les principaux bassins fluviaux africains - et frapper le secteur agricole où de nombreuses personnes sont employées. La combinaison du changement climatique et de l'urbanisation rapide aura des effets dévastateurs. Limiter le réchauffement de la planète à 1,5 °C réduirait considérablement les dommages futurs causés aux moyens de subsistance, à la santé, aux infrastructures, aux économies et aux écosystèmes de l'Afrique. La Banque mondiale estime que le changement climatique pourrait plonger environ 40 millions d'Africains supplémentaires dans l'extrême pauvreté d'ici à 2030 si aucune mesure n'est prise. Pour y parvenir, il faut réduire considérablement les émissions, en particulier celles des pays fortement émetteurs hors d'Afrique. Pourtant, les investissements destinés à aider les pays africains à s'adapter aux changements météorologiques, connus sous le nom de financement de l'adaptation, sont cruciaux. Entre 2014 et 2018, seuls 46 % de ce qui a été engagé par les pays de l'Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) pour l'adaptation en Afrique ont été décaissés. La qualité des financements compte également, car la plupart d'entre eux sont fournis pour l'instant via des prêts plutôt que des subventions. Cela signifie que des pays qui ont peu contribué à la crise climatique s'endettent davantage pour s'adapter au changement climatique. Les responsables politiques africains doivent également adopter une approche à l'échelle du gouvernement afin que tous les secteurs puissent devenir plus résistants au climat. Dr Kgaugelo Chiloane, Sud-Africain, fondateur de KEC Environmental Solutions, déclare : Les communautés africaines vulnérables et pauvres ont besoin d'aide pour s'adapter à l'impact inévitable du changement climatique - mais leurs voix doivent également être entendues. Il y a beaucoup de connaissances et d'expertise traditionnelles sur le terrain qui sont ignorées. Les politiques sont souvent mises en œuvre sans la participation des communautés locales et sans leur adhésion. En Afrique, l'approche ascendante doit faire partie de la politique globale des gouvernements en matière de changement climatique. Et le "principe du pollueur-payeur" doit être une stratégie clé pour tous les gouvernements. L'article 8 de l'accord de Paris de 2015 reconnaît l'importance de prendre en compte les pertes et les dommages liés aux effets néfastes du changement climatique, mais aucun financement n'a été alloué à cet effet. Les grandes entreprises émettrices de carbone devraient être tenues de prendre leurs responsabilités et de payer pour les pertes et dommages qu'elles ont causés en tant que gros pollueurs, étant donné qu'elles ont généré des profits pendant des décennies.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-59192709</field>
  </doc>
</add>
