<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Christiane Amanpour : la star de CNN annonce qu'elle a un cancer des ovaires</field>
    <field name="text">La présentatrice internationale en chef de CNN, Christiane Amanpour, a annoncé qu'elle avait reçu un diagnostic de cancer des ovaires. "Comme des millions de femmes dans le monde, on m'a diagnostiqué un cancer des ovaires", a révélé la présentatrice de 63 ans. Amanpour a déclaré aux téléspectateurs qu'elle avait subi "une opération chirurgicale majeure pour enlever ce cancer" et qu'elle subirait plusieurs mois de chimiothérapie. La journaliste chevronnée a fait cette annonce à l'antenne depuis son home studio à Londres après quatre semaines d'absence. Amanpour a passé des décennies à faire des reportages à travers le monde, couvrant un large éventail de conflits et de crises. Dans l'annonce de lundi, Mme Amanpour a déclaré avoir voulu s'ouvrir sur sa maladie "par souci de transparence", et qu'elle partageait cette information "pour appeler toutes les femmes à se faire diagnostiquer au plus tôt". Notant les "millions" de personnes dans le monde atteintes d'un cancer de l'ovaire, Amanpour a exhorté les femmes à s'informer sur la maladie, passer régulièrement des examens de dépistage et à " veiller à ce que leurs préoccupations médicales légitimes ne soient pas ignorées". Le cancer des ovaires est difficile à diagnostiquer car les symptômes - comme un estomac ballonné ou douloureux - sont facilement confondus avec des problèmes de santé moins graves. Il s'agit du septième cancer le plus fréquent chez les femmes dans le monde, selon le World Cancer Research Fund. Le cancer des ovaires est généralement mortel et est la huitième cause de décès imputable au cancer chez les femmes à travers le monde. Amanpour a déclaré qu'elle était "confiante" en l'avenir, ajoutant qu'elle avait la chance d'avoir une assurance maladie pour son traitement "soutenu par l'excellent NHS", le système de santé britannique. Santé et sexualité : 24 choses sur le vagin que toute femme doit savoir La journaliste primée prévoit de présenter son émission qui porte son nom du lundi au mercredi tandis qu'elle fait face à des mois de traitements de chimiothérapie, a déclaré CNN. Elle a également trois semaines de congés précédemment programmées, selon le réseau. Elle anime l'émission phare de CNN sur les affaires mondiales ainsi qu'une émission en semaine pour PBS.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-57484229</field>
  </doc>
</add>
