<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : qu'est-ce que l'OTAN et comment la Finlande et la Suède peuvent-elles y adhérer ?</field>
    <field name="text">La Suède et la Finlande ont confirmé qu'elles postuleraient pour rejoindre l'alliance de sécurité occidentale de l'OTAN. Leur décision a été motivée par l'invasion de l'Ukraine par la Russie. Il est bien accueilli par la plupart des 30 pays de l'OTAN. Cependant, la Turquie s'oppose à ce que l'un ou l'autre pays rejoigne le pacte, affirmant que les deux pays soutiennent les terroristes anti-turcs. L'OTAN - l'Organisation du Traité de l'Atlantique Nord - est une alliance militaire défensive. Elle a été formée en 1949 par 12 pays, dont les États-Unis, le Royaume-Uni, le Canada et la France. Les membres acceptent de s'entraider s'ils font l'objet d'une attaque armée. La Finlande portera le nombre de membres à 31. L'objectif initial de l'OTAN était de contrer l'expansion russe en Europe après la Seconde Guerre mondiale. Après l'effondrement de l'Union soviétique en 1991, nombre de ses anciens alliés d'Europe de l'Est ont rejoint l'OTAN. Les deux pays sont neutres depuis de nombreuses années, mais le soutien public à l'adhésion à l'OTAN s'est accru depuis que la Russie a envahi l'Ukraine. Cela peut prendre un an pour postuler et devenir membre de l'OTAN, et tous les États membres doivent accepter qu'un nouveau pays puisse adhérer. Pour rejoindre l'OTAN , les pays doivent être des démocraties, traiter les minorités équitablement et s'engager à résoudre pacifiquement les conflits. Ils doivent également fournir un soutien militaire à l'alliance. La Finlande - qui a une frontière de 1 340 km avec la Russie - et la Suède ont des armées très compétentes. Les membres de l'OTAN acceptent de consacrer 2 % de leur PIB à la défense. La Finlande atteint déjà cet objectif et la Suède affirme qu'elle le fera "dès que possible". Cependant, un membre de l'OTAN, la Turquie, a déclaré qu'il refuserait de laisser entrer la Suède ou la Finlande. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a déclaré que les deux pays hébergeaient des membres du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), un groupe qu'il considère comme une organisation terroriste. M. Erdogan dit également qu'ils hébergent des partisans de Fethullah Gulen, qu'il accuse d'avoir orchestré une tentative de coup d'État en 2016. L'Ukraine n'étant pas membre, l'OTAN n'est pas obligée de prendre sa défense. Les pays de l'OTAN craignent que si leurs troupes affrontent les forces russes, cela ne conduise à un conflit total entre la Russie et l'Occident. C'est aussi pourquoi l'OTAN a rejeté une zone d'exclusion aérienne au-dessus de l'Ukraine . Pourquoi la Russie est-elle opposée à l'OTAN ? L' OTAN a offert à l'Ukraine une voie vers l'adhésion en 2008. Après l'annexion de la Crimée par la Russie en 2014 , l'Ukraine a fait de l'adhésion une priorité. Mais cela ne s'est pas produit, principalement à cause de l'opposition de longue date de la Russie. La Russie pense que l'OTAN a empiété sur sa zone d'influence politique en acceptant de nouveaux membres d'Europe de l'Est - et admettre l'Ukraine amènerait l'OTAN dans son arrière-cour. Le président ukrainien Zelensky a accepté que son pays ne puisse pas rejoindre l'OTAN pour le moment, déclarant : "Il est clair que l'Ukraine n'est pas membre de l'OTAN. Nous le comprenons." La Russie a mis en garde la Finlande et la Suède contre leur adhésion . Initialement, les pays de l'OTAN ont limité leurs approvisionnements aux armes défensives. Le Royaume-Uni et les États-Unis ont envoyé des milliers de missiles antichars et de missiles antiaériens. La Slovaquie a envoyé son système de défense anti-aérienne S-300, qui peut détruire des avions jusqu'à 400 km. Les États-Unis et la Turquie ont tous deux envoyé des drones armés de missiles. Plusieurs pays de l'OTAN envoient désormais des armes plus lourdes, pour permettre à l'Ukraine de contre-attaquer l'armée russe. Les États-Unis envoient des hélicoptères, de l'artillerie et des véhicules blindés de transport de troupes. Il prévoit d'offrir une subvention de 33 milliards de dollars pour la sécurité et l'assistance économique à l'Ukraine en plus des 3,7 milliards de dollars déjà dépensés . Le Royaume-Uni offre un soutien militaire supplémentaire de 300 millions de livres sterling à l'Ukraine et prévoit d'envoyer des véhicules blindés, du matériel de guerre électronique et des systèmes radar anti-artillerie. L'UE a déclaré qu'elle dépenserait jusqu'à 450 millions d'euros pour financer la fourniture d'armes à l'Ukraine - la première fois que l'UE a aidé à fournir des armes à une zone de guerre. L'OTAN avait déjà des troupes s'étendant de la Baltique au nord à la Roumanie au sud. Elles y avaient été stationnées en 2014, après l'annexion de la Crimée par la Russie. L'OTAN a maintenant envoyé des éléments de sa force de réaction forte de 40 000 hommes dans les pays frontaliers de la Russie et de l'Ukraine. Il dispose d'avions de chasse en alerte et de navires de guerre, y compris des groupes de porte-avions, patrouillant les mers.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60141023</field>
  </doc>
</add>
