<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Teodorin Obiang : une lourde amende infligée au vice-président de la Guinée équatoriale</field>
    <field name="text">La plus haute cour d'appel en France a confirmé la condamnation condamné du vice-président de la Guinée équatoriale à une amende de 30 millions d'euros (33 millions de dollars) pour avoir utilisé l'argent public pour financer son train de vie somptueux. Cette décision de justice marque la fin des efforts déployés par Teodorin Obiang pour conserver l'immense fortune qu'il avait accumulée en France. Le fils du président de la Guinée équatoriale, âgé de 52 ans, est connu depuis longtemps pour ses goûts extravagants.  Ses voitures de luxe comprenaient trois Bugatti, une Rolls-Royce et deux Maserati. L'une des propriétés saisies de M. Obiang à Paris vaut plus de cent vingt millions de dollars. Teodorin Obiang  avait contesté sa condamnation de 2017 pour détournement de fonds, mais le tribunal lui a infligé une peine plus lourde en refusant de suspendre l'amende. Le tribunal a confirmé la décision d'une juridiction inférieure de saisir ses biens en France. Teodorin Obiang est le fils du président équatorial,Teodoro Obiang Nguema, qui est le plus ancien dirigeant d'Afrique,  au pouvoir depuis 1979. Il a nommé son fils comme son numéro deux en 2012. Lire aussi: La procédure contre Teodorin Obiang a été déclenchée par le groupe de campagne anti-corruption Transparency International et une organisation non gouvernementale similaire, appelée Sherpa. Transparency International a déclaré qu'il était clair que la France n'accueillait plus l'argent détourné par de hauts dirigeants étrangers. Obiang a nié les accusations, affirmant que sa richesse provenait de sources légitimes. Il n'était pas présent au tribunal pour son procès ou son appel. Ses avocats avaient auparavant accusé la France de "s'ingérer dans les affaires d'un État souverain". Selon une loi française, toutes ces richesses doivent être redistribuées au peuple de Guinée équatoriale Entre 2000 et 2011, Obiang a acquis un ensemble d'actifs et de propriétés de luxe en France, dont l'hôtel de l'avenue Foch, d'une valeur de 25 millions d'euros. Il possédait également 18 voitures de luxe, des œuvres d'art, des bijoux et des vêtements de haute couture, a estimé le tribunal. Le sort du manoir n'est pas clair, les avocats d'Obiang ayant déposé un recours auprès de la Cour internationale de justice, arguant qu'il devrait bénéficier de la même protection qu'un bâtiment diplomatique, rapporte l'AFP. En 2016, les procureurs suisses ont saisi 11 voitures de luxe appartenant à Teodorin Obiang. En 2019, les voitures, parmi lesquelles des Lamborghini, des Ferrari, des Bentley et des Rolls Royce, ont été vendues aux enchères pour environ 27 millions de dollars. Dans le cadre d'un accord avec les procureurs, quelque 23 millions de dollars seront consacrés à des projets sociaux en Guinée équatoriale. Les procureurs ont déclaré qu'Obiang avait pillé les richesses pétrolières de son pays pour acheter des produits de luxe, notamment un jet privé et des souvenirs de Michael Jackson.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-51455238</field>
  </doc>
</add>
