<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Le Soudan va envoyer plus de troupes au Darfour après des attaques meurtrières</field>
    <field name="text">Le gouvernement soudanais envoie plus de troupes dans la région du Darfour, qui est en proie à des troubles, suite à une flambée de violence. Le Premier ministre Abdalla Hamdok a déclaré que les forces protégeraient les populations pendant la saison agricole. Des hommes armés non identifiés ont tué plus de 60 personnes dans la région samedi, et 20 autres la veille, selon les Nations unies. Des centaines de milliers de personnes sont mortes dans les combats entre les forces gouvernementales et les rebelles depuis 2003. Des millions de personnes ont été forcées de quitter leurs foyers. Lors de la dernière vague, plusieurs villages ont été brûlés, et les marchés et les magasins pillés, a déclaré le Bureau des Nations unies pour la coordination des affaires humanitaires (OCHA). Le Soudan découvre un charnier d'officiers militaires Pour 9 millions de dollars d'arriéré le Soudan du Sud suspendu par l'UA Un nouveau groupe rebelle au Soudan du Sud Omar al-Bashir en procès pour son coup d'Etat de 1989 "L'escalade de la violence dans différentes parties de la région du Darfour entraîne une augmentation des déplacements, compromet la saison agricole, provoque des pertes de vies et de moyens de subsistance et entraîne des besoins humanitaires croissants", a-t-il déclaré dans une déclaration. Aucun groupe n'a jusqu'à présent déclaré avoir mené ces attaques. L'ancien président Omar el-Bechir, qui a été renversé l'année dernière, est recherché par la Cour pénale internationale (CPI) pour crimes de guerre et génocide présumés dans la région. La semaine dernière, cet homme de 76 ans a été jugé à Khartoum, la capitale soudanaise, en relation avec le coup d'État militaire de 1989 qui l'a porté au pouvoir. Il pourrait être condamné à la peine de mort s'il est reconnu coupable. Omar el-Bechir a déjà été reconnu coupable de corruption.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-53552901</field>
  </doc>
</add>
