<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Environnement : A qui appartient l'Arctique et pourquoi est-il controversé d'exploiter ses ressources?</field>
    <field name="text">La recherche de ressources naturelles et le besoin de sources d'énergie alternatives est un thème récurrent dans le monde, surtout lorsque plusieurs pays sont confrontés à une crise énergétique, comme cela s'est produit ces derniers mois. L'Arctique est une région de la planète où l'on estime qu'il existe une quantité importante - et inexplorée - de pétrole et de gaz naturel. Mais l'accès à ces ressources est une question controversée en raison des dommages environnementaux et des conflits territoriaux qu'elle peut provoquer. A lire aussi sur BBC Afrique : Il n'y a qu'une seule affaire judiciaire en cours pour décider si les sociétés énergétiques ont le droit de forer dans les calottes glaciaires de l'Arctique à la recherche de pétrole et de gaz. Il s'agit d'un procès intenté par un groupe d'activistes écologistes contre le gouvernement norvégien devant la Cour européenne des droits de l'homme (CEDH) pour exploitation dans l'Arctique. Ce cas peut indiquer dans quelle mesure il sera possible d'exploiter les ressources naturelles dans cette zone à l'avenir. Le cercle polaire arctique, situé au pôle Nord de la Terre, pourrait contenir environ 160 milliards de barils de pétrole non découverts et 30 % de gaz naturel, selon les estimations de l'US Geological Survey. Les pays ayant un territoire ou des eaux territoriales dans le cercle polaire arctique sont la Norvège, la Russie, la Suède, la Finlande, l'Islande, les États-Unis, le Canada et le Danemark (qui possède également le Groenland). Comme l'Arctique est une zone essentiellement aquatique, aucun traité international ne le protège du développement économique, comme dans le cas de l'Antarctique au pôle Sud. Le réchauffement climatique a fait fondre une partie de la région à l'extrême nord de la planète, facilitant le forage, l'exploration et l'extraction des ressources. La Norvège est le plus grand producteur de pétrole d'Europe occidentale. Depuis 2016, le gouvernement a accordé une série de licences pour explorer les sources de pétrole et de gaz dans la mer de Barents, dans le cercle polaire arctique. Mais en 2021, six jeunes Norvégiens et deux groupes écologistes, Greenpeace Nordic et Young Friends of the Earth, ont décidé de saisir la justice européenne pour tenter de faire cesser les concessions. Les militants affirment qu'"en autorisant de nouveaux forages pendant une crise climatique, la Norvège viole les droits humains fondamentaux". Ils disent que le forage dans l'Arctique peut contaminer les calottes polaires et accélérer la vitesse à laquelle elles fondent. Les jeunes citent l'article 2 de la Convention européenne des droits de l'homme, qui protège le droit à la vie, et l'article 8, qui protège le droit à la vie de famille et au domicile. "En nous plaignant, nous pouvons avoir une chance d'arrêter ce forage pétrolier catastrophique", déclare Mia Chamberlain, l'une des militantes. Lasse Eriksen Bjoern, un militant du peuple indigène sami du nord de la Norvège, a déclaré à l'agence de presse Reuters que le forage pourrait nuire à la pêche et à leur mode de vie. Trois tribunaux norvégiens ont rejeté la plainte, mais la Cour européenne des droits de l'homme à Strasbourg, en France, a décidé d'examiner l'affaire et a demandé au gouvernement norvégien de prendre position sur les arguments des militants. La Norvège a répondu le 26 avril en déclarant qu'elle était en mesure de continuer à explorer le pétrole et le gaz sans affecter son objectif d'atteindre zéro émission de carbone d'ici 2050. En outre, il a ajouté qu'il serait préjudiciable à la société norvégienne d'arrêter la production de pétrole et de gaz avant que des énergies renouvelables plus fiables ne soient disponibles. Le gouvernement a également demandé au tribunal de rejeter l'affaire, affirmant qu'il y aura une demande croissante de ressources de la Norvège en raison de l'invasion russe de l'Ukraine. La Cour européenne des droits de l'homme envisage d'en faire une "affaire d'impact", ce qui signifie qu'elle pourrait créer un précédent pour des affaires similaires dans l'Union européenne. Si oui, il pourrait y avoir une peine dans les prochains mois. Ces dernières années, les militants écologistes se sont de plus en plus tournés vers les tribunaux pour obliger les gouvernements et les entreprises à adopter une approche plus verte. En 2021, un tribunal néerlandais a statué que d'ici 2030, les émissions de Royal Dutch Shell devaient être inférieures de 45 % à celles de 2019, une réduction bien plus importante que ce que l'entreprise avait promis auparavant. Le cas a été présenté par l'ONG Les Amis de la Terre. Trois ans plus tôt, la Cour suprême de Colombie avait ordonné au gouvernement de prendre des mesures urgentes pour arrêter la déforestation de la forêt amazonienne, affirmant qu'elle restreignait les droits des enfants à un environnement sain. Les compagnies pétrolières russes opèrent dans l'Arctique depuis plus d'une décennie. En 2020, il y a eu un important déversement de carburant diesel sur son territoire arctique. Les États-Unis envisagent d'autoriser leurs compagnies pétrolières à forer dans le nord de l'Alaska malgré la marée noire catastrophique du pétrolier Exxon Valdez en Alaska en 1989. Tous les pays ayant des territoires dans le cercle polaire arctique ont des droits sur le fond de l'océan près de leurs côtes. Ils peuvent également établir des zones économiques exclusives, jusqu'à 370 kilomètres de la côte. Dans ces zones, ils ont le droit de pêcher, de construire des infrastructures et d'extraire des ressources naturelles. Les pays peuvent étendre ces zones s'ils montrent que leur masse terrestre s'enfonce plus loin dans l'eau. Il y a actuellement un différend sur une chaîne de montagnes de 1 721 kilomètres sous la mer, la soi-disant chaîne de Lomonosov, qui traverse le pôle Nord. Le Canada, la Russie et le Groenland revendiquent ce territoire comme le leur. Celui qui sortira vainqueur pourrait également revendiquer 55 000 milles carrés de mer autour du pôle Nord. En 2007, des explorateurs russes ont alarmé leurs voisins arctiques en plantant leur drapeau national au fond de la mer du pôle Nord.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61468680</field>
  </doc>
</add>
