<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">La pollution par le plastique pèsera 1,3 milliard de tonnes d'ici 2040</field>
    <field name="text">On estime que 1,3 milliard de tonnes de plastique sont destinées à notre environnement - tant sur terre que dans l'océan - d'ici 2040, à moins que des mesures ne soient prises au niveau mondial. C'est ce que révèle un modèle mondial de l'ampleur du problème du plastique au cours des 20 prochaines années. Le Dr Costas Velis, de l'université de Leeds, a déclaré que le chiffre était "stupéfiant" mais que nous avions "la technologie et la possibilité d'endiguer la marée". Le rapport est publié dans la revue Science. "C'est la première évaluation complète de ce que pourrait être la situation dans 20 ans", a expliqué le Dr Velis. Lire aussi : Les sacs en plastique interdits au Kenya CI : l'alcool en sachet plastique banni L'interdiction des emballages en plastique "pourrait nuire à l'environnement" "Il est difficile d'imaginer une telle quantité de plastique, mais si vous pouviez imaginer la disposition de tout ce plastique sur une surface plane, cela couvrirait une fois et demie la superficie du Royaume-Uni. C'est complexe [à calculer] parce que le plastique est partout et, dans chaque partie du monde, il est différent en termes d'utilisation et de traitement". Pour transformer ce problème complexe en chiffres, les chercheurs ont suivi la production, l'utilisation et l'élimination du plastique dans le monde entier. L'équipe a ensuite créé un modèle permettant de prévoir la pollution future du plastique. Ce qu'ils ont appelé un scénario "business as usual" - basé sur la tendance actuelle à l'augmentation de la production de plastique et sans changement significatif dans la quantité de réutilisation et de recyclage - a produit l'estimation de 1,3 milliard de tonnes. En ajustant leur modèle, les chercheurs ont pu prévoir dans quelle mesure différentes interventions affecteraient ce chiffre ; ils ont modifié leur modèle pour augmenter le recyclage, réduire la production et remplacer le plastique par d'autres matériaux disponibles. Winnie Lau, du Pew Charitable Trusts, basé aux États-Unis, qui a financé la recherche, a déclaré à BBC News qu'il était vital de mettre en place toutes les solutions possibles. "Si nous faisons cela", a-t-elle déclaré, "nous pouvons réduire la quantité de plastique qui va dans l'océan - d'ici 2040 - de 80%". Les mesures que les chercheurs ont demandées ont été incluses : - réduire la croissance de la production et de la consommation de plastique; - remplacer le plastique par du papier et des matériaux compostables; - la conception de produits et d'emballages destinés au recyclage; - l'augmentation des taux de collecte des déchets dans les pays à revenu moyen/faible et le soutien au secteur de la "collecte informelle; - la construction d'installations permettant d'éliminer les 23 % de plastique qui ne peuvent être recyclés de manière économique, à titre de mesure transitoire; - réduire les exportations de déchets plastiques. Lire aussi : Quand de vieux réfrigérateurs en fabriquent de nouveaux Comment le CO2 peut être transformé? Mais même si "toutes les mesures possibles" étaient prises, a expliqué le Dr Velis, le modèle a montré qu'il y aurait 710 millions de tonnes supplémentaires de déchets plastiques dans l'environnement au cours des deux prochaines décennies. Il n'y a pas de "solution miracle" pour le problème du plastique. Mais un problème souvent négligé que cette étude a mis en évidence est le fait qu'environ 2 milliards de personnes dans les pays du Sud n'ont pas accès à une gestion appropriée des déchets. "Ils doivent se débarrasser de tous leurs déchets, ils n'ont donc pas d'autre choix que de les brûler ou de les jeter", a déclaré le Dr Velis. Et bien qu'ils jouent un rôle majeur dans la réduction des déchets plastiques au niveau mondial, les quelque 11 millions de ramasseurs de déchets - des personnes qui collectent et vendent des matériaux réutilisables dans les pays à faible revenu - ne bénéficient souvent pas des droits fondamentaux en matière d'emploi et de conditions de travail sûres. Le Dr Velis a déclaré : "Les ramasseurs de déchets sont les héros méconnus du recyclage - sans qui la masse de plastique entrant dans l'environnement aquatique serait considérablement plus importante". Il a ajouté que les politiques visant à les soutenir et à rendre leur travail plus sûr étaient une partie essentielle de la solution à ce problème. Le Dr Ian Kane, de l'Université de Manchester, qui a récemment fait partie d'une équipe ayant calculé la quantité de microplastique dans les fonds marins, a décrit le tableau que les chercheurs ont brossé comme "horrifiant". "Les auteurs sont clairs sur le fait qu'il y a de grandes incertitudes dans les données et les analyses, mais quels que soient les chiffres exacts, le taux croissant de production de plastique pour répondre à la demande mondiale croissante a des conséquences assez désastreuses pour l'environnement", a-t-il déclaré à BBC News. e Dr Velis : "Les ramasseurs de déchets sont les héros méconnus du recyclage - sans qui la masse de plastique entrant dans l'environnement aquatique serait considérablement plus importante". Il a ajouté que les politiques visant à les soutenir et à rendre leur travail plus sûr étaient une partie essentielle de la solution à ce problème. Le Dr Ian Kane, de l'Université de Manchester, qui a récemment fait partie d'une équipe ayant calculé la quantité de microplastique dans les fonds marins, a décrit le tableau que les chercheurs ont brossé comme "horrifiant". "Les auteurs sont clairs sur le fait qu'il y a de grandes incertitudes dans les données et les analyses, mais quels que soient les chiffres exacts, le taux croissant de production de plastique pour répondre à la demande mondiale croissante a des conséquences assez désastreuses pour l'environnement", a-t-il déclaré à BBC News. Autres sujets sur l'environnement : Journée sans voiture à Addis-Abeba Environnement: nouveau record de concentration de CO2 Le professeur Jamie Woodward, également de l'université de Manchester, a souligné l'ironie de ce scénario élaboré pendant la pandémie. "Le plastique a permis à de nombreux travailleurs de première ligne de rester en sécurité pendant cette période", a-t-il déclaré. "Mais les déchets d'EPI pourraient être horribles au cours de la prochaine décennie. "Il y a des parallèles avec le problème du changement climatique dans le fait que le statu quo sera désastreux. Nous devons changer radicalement notre comportement".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-53528772</field>
  </doc>
</add>
