<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Effondrement d'un immeuble à Miami : Que s'est-il passé, et à quelle vitesse ?</field>
    <field name="text">Un immeuble résidentiel de 12 étages au nord de Miami s'est effondré, emprisonnant des personnes à l'intérieur. Les sauveteurs cherchent désespérément des survivants dans les décombres. Voici ce que nous savons sur ce qui s'est passé. Une grande partie des tours Champlain, situées en bord de mer dans la ville de Surfside, s'est effondrée aux petites heures de jeudi. Cela n'a pris que quelques secondes. Lire aussi Les gens disent avoir entendu un bruit de tonnerre avant de voir un énorme nuage de poussière. L'un d'eux a comparé la scène aux attaques du 11 septembre 2001 contre les tours jumelles de New York. L'immeuble contenait 136 appartements et 55 d'entre eux se sont effondrés, laissant des tas de débris. Des images prises avant et après l'effondrement montrent l'étendue des dégâts. Lire aussi Les couches brisées et compressées des étages effondrés du bâtiment sont visibles au sol. L'effondrement s'est produit alors que beaucoup dormaient encore. On pouvait voir les meubles et les effets personnels des résidents dans ce qui restait de leurs maisons. Au moins quatre personnes ont été tuées, mais des dizaines d'autres sont portées disparues. Alors que les familles attendent désespérément des nouvelles, les équipes de recherche travaillent jour et nuit à l'aide de caméras sonar et de chiens spécialement entraînés pour fouiller les décombres à la recherche de survivants. Des dizaines de personnes ont été libérées. Des équipes ont également creusé un tunnel à partir d'un parking souterrain situé sous le bâtiment afin d'atteindre les victimes. Mais les responsables affirment que ces efforts sont dangereux car d'autres décombres pourraient s'effondrer sur eux. On ne sait toujours pas ce qui a provoqué l'effondrement de ce bâtiment vieux de 40 ans. Mais il était soumis à un processus standard de "recertification" et nécessitait des réparations, selon les autorités. Selon des experts qui ont étudié la zone où se trouvait le bâtiment, le terrain sur lequel il a été construit s'est affaissé dans les années 1990. L'étude d'un chercheur de l'Université internationale de Floride a révélé que la zone entourant le bâtiment, construit sur des zones humides récupérées, s'était affaissée de deux millimètres par an au cours des trois dernières décennies. Toutefois, l'auteur du rapport, le professeur Shimon Wdowinski, a mis en garde contre le fait que l'étude n'était qu'un instantané dans le temps et a déclaré que l'affaissement du terrain n'était pas susceptible de provoquer à lui seul l'effondrement d'un bâtiment. Par Dominic Bailey, David Brown, Ana Lucía González, Mike Hills, Tom Housden, Sana Jasemi, Lucy Rodgers, Joy Roxas et Sean Willmott.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-57618895</field>
  </doc>
</add>
