<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : ce que Poutine attend des votes dans les zones occupées</field>
    <field name="text">Des responsables soutenus par la Russie dans quatre régions occupées d'Ukraine organisent des référendums autoproclamés sur l'adhésion à la Russie. Dénoncés comme illégitimes et fictifs par l'Ukraine et l'Occident, ces soi-disant votes se déroulent sur cinq jours alors que les quatre zones - deux à l'est et deux au sud - sont en première ligne. Une annexion pourrait conduire la Russie à affirmer que son territoire est attaqué par des armes occidentales fournies à l'Ukraine. Cela pourrait encore aggraver la guerre. A lire aussi sur BBC Afrique : Sept mois après le début de l'invasion russe, Vladimir Poutine est en retrait. La contre-offensive de l'Ukraine a repris des pans entiers de territoire saisis depuis l'invasion du 24 février. Un vote sur l'annexion est l'une des trois mesures prises par le Kremlin pour tenter de réinitialiser la guerre. En annexant 15 % supplémentaires de l'Ukraine souveraine, la Russie pourra prétendre que son territoire est attaqué par des armes fournies par l'OTAN et d'autres pays occidentaux à l'Ukraine. En appelant 300 000 soldats supplémentaires, il peut défendre une ligne de front de 1 000 km (620 miles). Le Kremlin a également criminalisé la désertion, la reddition et l'absence sans permission pendant la mobilisation. Si l'annexion du territoire par le dirigeant russe vous semble familière, c'est le cas. Lorsqu'il a ordonné aux troupes de s'emparer de la Crimée en 2014, il l'a suivi d'un vote rejeté comme une imposture illégitime par la communauté internationale. Ce dernier événement a également été dénoncé comme illégal par de nombreux pays occidentaux, dont le groupe international de surveillance, l'OSCE, et les médias russes ont déjà déclaré qu'un oui ne faisait aucun doute. Il se déroule sur cinq jours dans les deux zones intermédiaires de la Russie à Lougansk et Donetsk à l'est, et dans les parties occupées de Kherson et de Zaporizhzhia au sud. Nous avons déjà vu comment la Crimée a été annexée par la Russie en 2014. Alors que le Kremlin revendiquait un soutien de 96,7 %, un rapport divulgué du Conseil des droits de l'Homme russe indiquait qu'environ 30 % seulement avaient voté et à peine la moitié soutenaient l'annexion. Pas un coup de feu n'avait été tiré en Crimée, et pourtant, dans ce dernier cas, le vote devrait avoir lieu en pleine guerre. Les quatre régions concernées sont partiellement ou totalement sous occupation. Au sud, la ville de Kherson n'est pas un endroit sûr en ce moment, avec des soldats russes qui luttent pour contenir une grande contre-offensive ukrainienne. Le bâtiment de l'administration centrale n'a été touché par une série de missiles que la semaine dernière. Un vote sécurisé est impossible, et pourtant les responsables parlent de 750 000 personnes inscrites et envisagent d'incorporer des parties occupées d'une autre région ukrainienne, Mykolaïv, dans la zone annexée. Les médias russes ont rapporté que les responsables électoraux feraient du porte-à-porte avec des urnes portables du vendredi au lundi. Les bureaux de vote ne fonctionneront que le cinquième jour, le 27 septembre, les responsables invoquant des raisons de sécurité. Des centaines de stations devraient ouvrir ce jour-là, les électeurs pouvant également voter dans des régions extérieures à la leur - et les réfugiés éligibles pour voter dans certaines parties de la Russie même. Ensuite, il y a la capitale de Zaporizhzhia , qui reste solidement entre les mains des Ukrainiens, donc tout vote pour annexer cette région n'a guère de sens. Donetsk , à l'est, n'est occupée qu'à 60 % par la Russie et se trouve au cœur du conflit. La Russie contrôle la majeure partie de Lougansk dans le nord-est même si elle a commencé à perdre du terrain. Les agences de presse russes ont montré des dépliants distribués intitulés "La Russie est l'avenir". Une grande partie de la population d'avant-guerre a fui le conflit. Le chef de l'autorité russe par procuration à Donetsk, Denis Pushilin, a ordonné une évacuation massive quelques jours avant l'invasion. Les dirigeants soutenus par la Russie tiennent à organiser des votes depuis plusieurs mois, mais la décision de tenir le vote a été prise seulement trois jours à l'avance et sent le désespoir. Il n'y aura pas d'observateurs indépendants. Une grande partie du vote se fera en ligne, bien que les responsables aient promis une sécurité supplémentaire dans les bureaux de vote. Le conseiller du ministère ukrainien de la Défense, Yuriy Sak, a déclaré à la BBC que les soi-disant référendums étaient condamnés. "Nous constatons que les populations locales sont toutes favorables au retour en Ukraine, et c'est pourquoi il y a tant de résistance de la guérilla dans ces territoires." Quoi qu'il en soit, Kiev dit que rien ne changera et que ses forces continueront de pousser pour libérer les territoires. Selon l'analyste russe Alexander Baunov, la simple redéfinition des zones occupées en tant que territoire russe est peu susceptible d'arrêter l'armée ukrainienne, mais cela envoie un message d'intention aux populations sous leur contrôle. Et l'espoir du Kremlin est que l'Occident rechigne à faire tirer ses armes sur des terres déclarées par Moscou comme russes. De façon alarmante, le président Poutine a parlé d'utiliser tous les moyens à sa disposition « pour protéger la Russie ». Et au cas où il y aurait le moindre doute. le chef adjoint du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, a précisé que les armes nucléaires pourraient également être utilisées pour protéger les territoires annexés. Le secrétaire d'État américain Antony Blinken a parlé d'une "escalade dangereuse", mais a réaffirmé la position de Washington selon laquelle aucune revendication russe sur le sol ukrainien ne pourrait retirer à l'Ukraine le droit de se défendre. Même la Turquie, qui a cherché à jouer un rôle de médiateur, a condamné le vote comme illégitime.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63009303</field>
  </doc>
</add>
