<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Ukraine : quelle est l'ampleur du renforcement militaire de la Russie ?</field>
    <field name="text">La Russie a déplacé environ 100 000 soldats - équipés de tout, des chars à l'artillerie en passant par les munitions et la puissance aérienne - à la frontière de l'Ukraine, mais elle nie préparer une invasion. Environ 35 000 membres du personnel russe sont stationnés en permanence près du territoire ukrainien. Mercredi, le ministère russe de la défense a publié des photos d'unités militaires se rendant sur un site d'entraînement à Rostov, près de la frontière ukrainienne. Certaines unités nouvellement arrivées ont parcouru près de 6437 km, depuis l'Extrême-Orient russe. La plupart des estimations chiffrent à environ 100 000 le nombre de troupes russes déployées autour de l'Ukraine - au nord, au sud et à l'est du pays. Mais une évaluation ukrainienne, rapportée par CNN, indique qu'il y a 106 000 troupes terrestres et 21 000 membres de la marine et de l'armée de l'air. Mardi, le Premier ministre britannique Boris Johnson a déclaré : "les renseignements sont très clairs : il y a 60 groupements tactiques russes aux frontières de l'Ukraine", soit environ un tiers du total des effectifs disponibles. En plus des troupes russes régulières, il y aurait environ 15 000 séparatistes russes dans les régions ukrainiennes de Louhansk et de Donetsk. Mais certains analystes occidentaux estiment qu'il n'est pas certain que la Russie ait réuni tout ce qui est nécessaire à une invasion terrestre. Ils soulignent l'absence d'hôpitaux de campagne mobiles dotés d'effectifs complets dans certaines régions. L'arrivée de personnel médical, disent-ils, pourrait indiquer que la Russie est prête à attaquer. Les images satellites fournissent des indices supplémentaires. La présence de troupes peut parfois être détectée par la couleur des tentes. Celles qui sont occupées sont chauffées, faisant fondre la neige sur leurs toits et apparaissant plus sombres vues d'en haut. Les véhicules blindés peuvent être identifiés par leurs formes. Et les traces de pneus ou de boue indiquent les véhicules en mouvement. Une force russe de plusieurs milliers de personnes a été déplacée en Biélorussie pour un exercice militaire conjoint qui atteindra son apogée entre le 10 et le 20 février. Le dirigeant du pays, Alexandre Loukachenko, soutient le président russe Vladimir Poutine. La capitale ukrainienne, Kiev, se trouve à moins de 150 km de la frontière biélorusse. Les observateurs occidentaux estiment que l'exercice, Allied Resolve, pourrait être l'occasion de répéter une mission contre l'Ukraine. Des images mises en ligne prétendent montrer des équipements militaires, notamment des véhicules blindés, des chars et des systèmes de roquettes, se dirigeant vers la zone. La Russie a annoncé le déploiement d'avions de combat avancés Su-35 au Belarus, ainsi que de systèmes de défense aérienne, de munitions et de soutien médical. La Russie organise des exercices navals dans le monde entier, de l'Atlantique au Pacifique, à partir de ce mois-ci et jusqu'en février : Six navires de la marine russe, capables de débarquer des chars de combat principaux, du personnel et des véhicules blindés, ont traversé la Manche pour se rendre à des exercices en mer Méditerranée. Mais il n'est pas certain que la mer Noire et les côtes ukrainiennes soient leur destination finale. Certains analystes estiment qu'un débarquement amphibie de troupes russes serait extrêmement difficile et que les forces navales pourraient constituer une "feinte" visant à détourner les forces terrestres ukrainiennes de voies d'attaque terrestres plus probables. Graphiques : Sandra Rodriguez Chillida et Prina Shah</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60169124</field>
  </doc>
</add>
