<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Ziona Chana : le chef de la "plus grande famille du monde" meurt dans l'État indien de Mizoram</field>
    <field name="text">Un homme de 76 ans, considéré comme le chef de la plus grande famille du monde, est décédé dans l'État indien de Mizoram. Ziona Chana, chef d'une secte religieuse qui pratique la polygamie, est décédé dimanche, laissant derrière lui 38 épouses, 89 enfants et 36 petits-enfants. La nouvelle est confirmée par le ministre en chef du Mizoram, Zoramthanga, qui présente ses condoléances sur Twitter "le cœur lourd". Chana souffrait apparemment de diabète et d'hypertension. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Les médecins expliquent à l'agence de presse PTI que l'état de Chana s'est détérioré chez lui, dans son village de Baktawng Tlangnuam. Il a été transporté d'urgence à l'hôpital le dimanche soir, où son décès a été constaté à son arrivée. Il est difficile de dire si Chana était effectivement le chef de la plus grande famille du monde, car d'autres personnes revendiquent ce titre. Il est également difficile d'estimer la taille exacte de la famille de Chana. Selon au moins un rapport, il avait 39 épouses, 94 enfants, 33 petits-enfants et un arrière-petit-enfant, ce qui représente 181 personnes. Bien que divers reportages locaux aient indiqué qu'il détenait le "record mondial" d'une famille aussi nombreuse, on ignore de quel record il s'agit. Il a également été largement rapporté que la famille a été présentée à deux reprises dans l'émission de télévision populaire Ripley's Believe it or Not. Mais record mondial ou pas, Chana et sa famille sont une sorte de sensation locale, attirant les touristes dans leur village du nord-est de l'Inde. Et la vie fascinante de Chana a fait plusieurs fois la une des journaux au fil des ans. L'énorme famille vit ensemble dans une maison à quatre étages appelée "Chuuar Than Run" ou Maison de la nouvelle génération, qui compte 100 pièces. Ses épouses partagent un dortoir près de la chambre privée de Chana, selon les médias locaux. Le manoir est une attraction touristique majeure dans l'État, et des touristes se pressent dans le village pour avoir un aperçu du mode de vie de la famille. Selon Reuters, Chana est né en 1945. Il a rencontré sa première femme, qui a trois ans de plus que lui, lorsqu'il avait 17 ans. La famille appartient à une secte chrétienne - Chana Pawl - qui compte environ 2 000 adeptes. Ils vivent tous autour de la maison de Chana à Baktawng Tlangnuam, à environ 55 km de la capitale du Mizoram, Aizawl. La secte, qui autorise la polygamie pour les hommes, a été fondée par le grand-père de Chana en 1942.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-57468727</field>
  </doc>
</add>
