<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2019 : le Maroc, l'un des favoris</field>
    <field name="text">Le Maroc est l'une des équipes qui est suivi de très près par les fans de football pour cette édition de la Coupe d'Afrique des nations de football. Pourtant, même si la sélection a participé à cette compétition 17 fois, elle ne l'a remporté qu'une seule fois, en 1976. En 1980, les Lions de l'Atlas ont fini troisième, puis en demi-finale en 1986 ainsi qu'en 1988. Le Maroc est dans le groupe C avec la Côte d'Ivoire, la Namibie et l'Afrique du Sud. Lire aussi : Can 2019 : l'Algérie, une équipe à surveiller de près CAN 2019 : l'Égypte, le plus titré du continent Coach : depuis 2016, le Français Hervé Renard est le manager de l'équipe. Il a été vainqueur de la Coupe d'Afrique des Nations avec deux sélections auparavant : en 2012 avec la Zambie et en 2015 avec la Côte d'Ivoire. Lire aussi : Le Portugal élimine le Maroc du Mondial-2018 Le Maroc conteste l'arbitrage Surnom de l'équipe nationale : les Lions de l'Atlas Participation à la CAN : 17 participations Lire aussi : CAN 2019 : Le Nigeria, un poids lourd CAN 2019 : le Sénégal toujours en quête du premier trophée Participation au Mondial : 5 participations Classement Fifa actuel : 47ème au niveau mondial et au 4ème niveau africain (14 juin 2019). Le Maroc a été finaliste de la Coupe d'Afrique des nations à Radès en Tunisie en 2004, l'année même où la Tunisie a remporté la compétition. En 1980, les Lions de l'Atlas ont fini troisième, puis en demi-finale en 1986, ainsi qu'en 1988. La sélection marocaine devra mouiller le maillot cette année pour atteindre un stade supérieur à l'édition 2017 où elle est sortie dès les quarts de finale. Lire aussi : CAN 2019 : les premiers pas de Madagascar CAN 2019 : à la rencontre des Léopards de la RDC Quelques joueurs : Le coach comptera notamment sur des joueurs phares tels que : - Medhi Benatia : défenseur et capitaine (Al Duhail - Qatar) ; - Nabil Dirar, attaquant (Fenerbahçe - Turquie) ; - Hakim Ziyech, milieu de terrain (Ajax Amsterdam - Pays-Bas) ; -  Younès Belhanda, milieu de terrain (Galatasaray - Turquie). Voir aussi :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48435065</field>
  </doc>
</add>
