<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus et stigmatisation: "On m’évitait par peur du coronavirus"</field>
    <field name="text">Une infirmière kenyane s'est sentie exclue  de sa communauté et harcelée après avoir pratiqué un test Covid-19  sur un patient alors qu'elle était en service de nuit. Eunice Mwabili affirme que le cas a été traité de manière professionnelle - elle a porté un équipement de protection individuelle pendant qu'elle s'occupait de l'homme, qui a été placé en isolement à l'hôpital. Le lendemain matin, ses amis et voisins de la capitale, Nairobi, ont commencé à l'éviter, craignant qu'elle ne soit infectée par le coronavirus. On ne sait pas exactement qui a divulgué l'information qu'elle avait réalisé le  test  sur le patient - mais son nom et son numéro ont été divulgués sur les réseaux sociaux. Le patient a fini par être déclaré négatif, mais cette nouvelle n'a jamais fuitée- le mal était fait. Elle a commencé à recevoir des appels téléphoniques d'étrangers - certains voulant savoir où elle travaillait - et d'amis anxieux voulant connaître son statut. "Là-bas, c'était comme si j'étais déjà un cas suspect de Covid. Cela m'a vraiment affectée. L'histoire est même passée dans la presse. C'était à la télévision", a déclaré Mme Mwabili à la BBC. Un voisin lui a dit : "j'ai entendu dire que vous faites partie de ceux qui ont attrapé le coronavirus." Une connaissance a dit à son mari qu'elle avait vraiment pitié de lui "à cause de ce qui est arrivé à votre femme". "Vous imaginez, jusqu'à aujourd'hui, cette amie n'a jamais pris la peine de m'appeler pour savoir comment je vais après cet incident", a-t-elle dit. Elle n'est pas la seule Kenyane à avoir été confrontée à la stigmatisation liée au coronavirus. Même certains de ceux qui se sont rétablis ont eu du mal à être acceptés dans leur communauté. Récemment, le ministre de la santé Mutahi Kagwe a parlé d'une personne qui s'était complètement rétablie mais qui n'avait pas été autorisée à réintégrer sa chorale. Selon le ministère, d'autres personnes ont découvert qu'après avoir quitté l'hôpital, même leurs familles ont été stigmatisées. Et la peur est omniprésente. Un homme que j'ai contacté pour en savoir plus sur la vie dans un centre de quarantaine a refusé de répondre à mes questions car il craignait la stigmatisation dont il ferait l'objet par la suite. Il avait été envoyé au centre par mesure de précaution pendant 14 jours après que certaines personnes de l'immeuble dans lequel il vivait ont été testées positif au coronavirus - bien qu'il n'ait jamais contracté le virus. Avant même que le pays n'enregistre sa première infection au  coronavirus, le message xénophobe d'un député sur Facebook s'est propagé en février, appelant ses électeurs à éviter les ressortissants chinois, pays d'où selon lui le virus était originaire. En avril, Brenda Cherotich, l'une des premières victimes de coronavirus à se rétablir, a été interviewée à la télévision sur son expérience. Les autorités voulaient qu'elle soit une lueur d'espoir, pour montrer que les gens pouvaient survivre à la maladie - au lieu de cela, elle a été victime de cyber-harcèlement. Peu de temps après, un homme de 27 ans de la ville côtière de Mombasa a été "condamné à mort par des médecins" qui l'ont abandonné dans un moment de détresse, craignant qu'il n'ait le Covid-19, a déclaré son père au journal The People Daily. 'J'avais peur de sortir' Pour l'infirmière, Mme Mwabili, tout a commencé lorsque Davis Muturi est entré dans l'hôpital privé géré par l'Église catholique où elle travaillait fin mars. Le chef cuisinier, âgé de 40 ans, était rentré des États-Unis une semaine auparavant. Il s'était isolé à son retour, demandant à sa famille de s'installer chez des proches par précaution. "J'avais un bébé d'un mois que je n'avais jamais vu, et ma femme était choquée et inquiète que je renvoie la famille et ne veuille pas les voir. Mais après lui avoir expliqué, elle a compris que c'était pour le bien de la famille", a-t-il déclaré à la BBC. Au bout de sept jours, il est allé à l'hôpital pour un test parce qu'il était effrayé par les informations qu'il voyait sur les réseaux  sociaux sur le virus - et il voulait être sûr de ne pas l'avoir. "La façon dont ils le présentent, c'est comme si tous ceux qui sont rentrés au pays étaient déjà touchés", a-t-il dit. Mais après avoir fait le test, son nom et son numéro de téléphone ont également été divulgués, des personnes prétendant en ligne qu'il était porteur du coronavirus. Bien que le test ait été négatif, il avait peur de quitter sa maison, de peur d'être accusé d'avoir délibérément essayé d'infecter d'autres personnes. Que font les pays africains pour freiner le coronavirus ? Premier essai sur l'homme d'un vaccin contre le Covid-19 en Europe Il a contacté Mme Mwabili pour voir si elle savait comment leurs informations avaient été partagées : "Elle m'a dit que ses collègues lui demandaient même pourquoi elle ne s'isolait pas. Mais je n'ai même pas été testé positif". Fuite d'un mémo de la police Mme Mwabili ne peut que signaler une visite de la police le soir du contrôle de M. Muturi. Les policiers voulaient obtenir des informations sur des patients suspectés d'être atteints de Covid-19 dans le cadre d'une enquête en cours sur une évasion survenue dans un centre de quarantaine des malades du coronavirus. Il semble qu'un mémo de la police concernant leur visite ait fait l'objet d'une fuite. "Je ne sais pas exactement comment elle a été divulguée avec mon nom et mes coordonnées, ainsi que celles de mon client", a-t-elle déclaré. L'hôpital s'est plaint de la fuite, et la police dit qu'une enquête est en cours. Mme Mwabili dit que ce qui a rendu les choses plus difficiles, c'est qu'après la fuite, elle s'est retrouvée avec une angine pendant une semaine. "Lorsque j'ai repris le travail, certains de mes collègues m'ont demandé si j'étais en quarantaine... Vous pouvez juste imaginer  ce qui leur passait par la tête." Plus d'un mois plus tard, Mme Mwabili dit qu'elle est plus forte après avoir vécu cette expérien Cela l'a rendue plus déterminée à bien faire son travail car "chaque personne, qu'elle soit positive ou négative, a besoin de nos services". Pour M. Muturi, dès qu'il a appris qu'il n'avait plus de Covid-19, il a eu hâte de rencontrer son nouveau-né. "Ce jour-là, ils sont revenus immédiatement, je ne pouvais pas laisser ma famille passer une autre nuit loin de moi".ce.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-52693226</field>
  </doc>
</add>
