<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Coupe du Monde U-17 de la FIFA : le fils de Samuel Eto'o exclu de l'équipe camerounaise</field>
    <field name="text">Etienne Eto'o, fils du légendaire Samuel Eto'o, ne participera pas à la Coupe du Monde U-17 de la FIFA au Brésil. Il a été exclu de la liste finale des 21 derniers joueurs de l'équipe du Cameroun, publiée par l'entraîneur Thomas Libiih. Eto'o et l'attaquant romain Barel Fotso font partie d'un groupe de joueurs basés en Europe qui n'ont pas été intégrés dans l'équipe. Eto'o, qui est dans les livres du géant espagnol Mallorca, a rejoint les champions d'Afrique en titre pour un stage d'entraînement à Brasilia. Il a marqué un but dans un match amical contre le Brésil FC. Un décret signé par le président camerounais Paul Biya en septembre 2014 stipule que les équipes U-15 et U-17 du pays doivent être réservées aux joueurs des championnats nationaux. Lire aussi: Kenya : l'Église catholique refuse l'argent des politiciens Football: Giannelli Imbula peut désormais jouer pour la RDC Dans une lettre adressée au président de la Fédération camerounaise de football, Fecafoot, Seidou Mbombo Njoya, le sélectionneur camerounais Thomas Libiih avait déjà exprimé ses inquiétudes quant à l'éligibilité des joueurs étrangers à la Coupe du Monde U-17. Libiih, ancien international camerounais qui a participé à la Coupe du Monde 1990, a également exclu cinq joueurs de son équipe victorieuse de la Coupe des Nations 2019. En tête d'affiche, le milieu de terrain Steve Mvoue, qui a été le capitaine du Cameroun à son deuxième titre continental en avril, pour finalement être sacré meilleur joueur de la compétition. Pour leur deuxième Coupe du Monde, les Camerounais affronteront l'Argentine, l'Espagne et le Tadjikistan dans le Groupe E au Brésil. Le Sénégal, le Nigeria et l'Angola représenteront également l'Afrique à l'événement mondial 2019 qui se tiendra au Brésil du 26 octobre au 17 novembre. Gardiens de but : Ekoi Manfred Mekumba (Académie des Meilleures Etoiles),Tiwa Yvan Lafont (Fondation Tafi), Beubap Mbiadjeu Jacques Bruno (EFBC) Défenseurs : Nang Toni (AS Ngueng), Bere Laoumbo François (Oyili FC), Ndzie Mezama Fabrice (Fondation Tafi), Ze Essono Severn (Academy Ahala), Ngatchou Kamtchouang Ricky (AS Fortuna), Aoudou Moussa (Real Academy New Bell), Ngolna PATRICE (AS Milet) Milieu de terrain : Mvoue Steve Regis (Azur Star), Ben Hamed Ndongo (Dauphine Fc), Dibongue Kingue Gael (AS Milet), Medou Bella Marc Franck (APEJES Mfou), Daouda Amadou (Oyili FC), Onana Etoga Cyril Loic (Academy Hala) Attaquants : Yannick Noah (Sahel FC), Ismaila Seidou (International), Wamba Djuffo Leonel (AS Menoua), Nongoh Samuel Bakia (Dauphine de Douala), Eba Tchecegna Arnold Adrien</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-50098506</field>
  </doc>
</add>
