<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre en Syrie : Pourquoi dure-t-elle depuis 11 ans ?</field>
    <field name="text">Il y a onze ans, un soulèvement pacifique contre le président syrien s'est transformé en une véritable guerre civile. Le conflit a fait plus de 380 000 morts, dévasté des villes et attiré d'autres pays. Avant même le début du conflit, de nombreux Syriens se plaignaient du taux de chômage élevé, de la corruption et du manque de liberté politique sous la présidence de Bachar el-Assad, qui a succédé à son père, Hafez, après sa mort en 2000. En mars 2011, des manifestations pro-démocratie ont éclaté dans la ville de Deraa, dans le sud du pays, inspirées par les soulèvements dans les pays voisins contre des dirigeants répressifs. Lorsque le gouvernement syrien a eu recours à une force meurtrière pour écraser la dissidence, des manifestations exigeant la démission du président ont éclaté dans tout le pays. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Les troubles se sont étendus et la répression s'est intensifiée. Les partisans de l'opposition ont pris les armes, d'abord pour se défendre, puis pour débarrasser leurs zones des forces de sécurité. M. Assad promet d'écraser ce qu'il appelle le "terrorisme soutenu par l'étranger". La violence s'est rapidement intensifiée et le pays a sombré dans la guerre civile. Des centaines de groupes rebelles ont vu le jour et il n'a pas fallu longtemps pour que le conflit devienne plus qu'une bataille entre Syriens pour ou contre M. Assad. Des puissances étrangères ont commencé à prendre parti, envoyant de l'argent, des armes et des combattants, et à mesure que le chaos s'aggravait, des organisations djihadistes extrémistes ayant leurs propres objectifs, comme le groupe État islamique (EI) et Al-Qaïda, se sont impliquées. Cela a renforcé l'inquiétude de la communauté internationale, qui les considère comme une menace majeure. Les Kurdes de Syrie, qui revendiquent le droit à l'autonomie mais n'ont pas combattu les forces de M. Assad, ont ajouté une autre dimension au conflit. Les Nations unies ont vérifié qu'au moins 350 209 civils et combattants ont été tués entre mars 2011 et mars 2021, mais elles ont prévenu qu'il s'agissait d'un "sous-comptage du nombre réel". La commissaire des Nations unies aux droits de l'homme, Michelle Bachelet, a déclaré que 26 727 victimes étaient des femmes et 27 126 des enfants. L'Observatoire syrien des droits de l'homme (OSDH), un groupe de surveillance basé au Royaume-Uni et disposant d'un réseau de sources sur le terrain, avait recensé la mort de 494 438 personnes en juin 2021. Il a déclaré qu'au moins 159 774 civils avaient été tués, le gouvernement syrien et ses alliés étant responsables de la plupart de ces décès. Le groupe a estimé que le bilan réel de la guerre s'élevait à plus de 606 000 personnes, précisant que 47 000 civils seraient morts sous la torture dans les prisons gérées par le gouvernement et qu'il n'avait pas été en mesure de documenter près de 53 000 décès signalés en raison d'un manque d'informations. Un autre groupe de surveillance, le Centre de documentation des violations, qui s'appuie sur les informations fournies par des activistes à travers le pays, a recensé 238 716 décès liés aux combats, dont 144 956 civils, en février 2022. Il a attribué 165 490 de ces décès aux forces gouvernementales syriennes et 35 610 aux factions de l'opposition. Les principaux soutiens du gouvernement ont été la Russie et l'Iran, tandis que la Turquie, les puissances occidentales et plusieurs États arabes du Golfe ont soutenu l'opposition à des degrés divers au cours du conflit. La Russie - qui disposait de bases militaires en Syrie avant la guerre - a lancé une campagne aérienne en soutien à M. Assad en 2015 qui a été cruciale pour faire basculer le cours de la guerre en faveur du gouvernement. L'armée russe affirme que ses frappes ne visent que les "terroristes", mais les activistes affirment qu'elles tuent régulièrement des rebelles traditionnels et des civils. L'Iran aurait déployé des centaines de soldats et dépensé des milliards de dollars pour aider M. Assad. Des milliers de miliciens chiites armés, entraînés et financés par l'Iran - provenant pour la plupart du mouvement Hezbollah du Liban, mais aussi d'Irak, d'Afghanistan et du Yémen - ont également combattu aux côtés de l'armée syrienne. Les États-Unis, le Royaume-Uni et la France ont initialement apporté leur soutien à ce qu'ils considéraient comme des groupes rebelles "modérés". Mais ils ont donné la priorité à l'assistance non létale depuis que les djihadistes sont devenus la force dominante de l'opposition armée. Une coalition mondiale dirigée par les États-Unis a également mené des frappes aériennes et déployé des forces spéciales en Syrie depuis 2014 pour aider une alliance de milices kurdes et arabes appelée les Forces démocratiques syriennes (FDS) à s'emparer de territoires autrefois détenus par les militants de l'EI dans le nord-est et à empêcher le groupe djihadiste de se reconstituer. La Turquie est un soutien majeur de l'opposition, mais elle s'est surtout attachée à utiliser les factions rebelles pour contenir la milice kurde YPG qui domine les FDS, l'accusant d'être une extension d'un groupe rebelle kurde interdit en Turquie. Les troupes turques et les rebelles alliés se sont emparés de pans entiers de territoire le long de la frontière nord de la Syrie et sont intervenus pour empêcher un assaut généralisé des forces gouvernementales contre le dernier bastion de l'opposition, Idlib. L'Arabie saoudite, qui tient à contrer l'influence iranienne, a armé et financé les rebelles au début de la guerre, tout comme le Qatar, rival du royaume dans le Golfe. Israël, quant à lui, est tellement préoccupé par ce qu'il appelle le "retranchement militaire" de l'Iran en Syrie et les livraisons d'armes iraniennes au Hezbollah et à d'autres milices chiites qu'il a mené des frappes aériennes de plus en plus fréquentes pour tenter de les contrecarrer. Onze années de guerre ont infligé d'immenses souffrances au peuple syrien. Plus de la moitié des 22 millions d'habitants que comptait la Syrie avant la guerre ont fui leur foyer. Quelque 6,9 millions de personnes sont déplacées à l'intérieur du pays, dont plus de deux millions vivent dans des camps de tentes avec un accès limité aux services de base. Six autres millions sont des réfugiés ou des demandeurs d'asile à l'étranger. Le Liban, la Jordanie et la Turquie voisins, qui accueillent 84 % d'entre eux, ont eu du mal à faire face à l'un des plus grands exodes de réfugiés de l'histoire récente. En février 2022, 14,6 millions de personnes à l'intérieur de la Syrie avaient besoin d'une forme d'aide humanitaire, selon les Nations unies, dont environ 5 millions classées comme ayant un besoin extrême ou catastrophique. Plus de 12 millions de personnes ont du mal à trouver suffisamment de nourriture chaque jour - une augmentation de 51 % depuis 2019 - et un demi-million d'enfants souffrent de malnutrition chronique. Au cours des deux dernières années, la crise humanitaire a été aggravée par un ralentissement économique sans précédent, déclenché par les strictes sanctions américaines, la crise économique libanaise et la pandémie de Covid-19. La monnaie syrienne a perdu près de 80 % de sa valeur en 2021 et l'hyperinflation, proche de 140 % au début de 2022, a fait exploser les prix des produits de base. Le taux de pauvreté a atteint un niveau sans précédent de 90%. La Syrie a également été l'un des pays du Moyen-Orient les plus touchés par le Covid-19, bien que l'ampleur réelle ne soit pas connue en raison de la capacité de test limitée et d'un système de santé dévasté. Plus de 3 100 décès confirmés avaient été signalés en mars 2022, alors que seulement 7,4 % de la population avait été entièrement vaccinée. Des quartiers entiers et des infrastructures vitales à travers le pays restent également en ruines. L'analyse satellitaire de l'ONU a suggéré que plus de 35 000 structures ont été endommagées ou détruites dans la seule ville d'Alep avant sa reconquête par le gouvernement fin 2016. Et malgré leur statut protégé, 599 attaques contre au moins 350 installations médicales distinctes ont été documentées par Physicians for Human Rights en mars 2021, entraînant la mort de 930 membres du personnel médical. Ces attaques - dont la grande majorité a été imputée au gouvernement syrien et à la Russie - n'ont laissé que la moitié des hôpitaux du pays entièrement fonctionnels. Une grande partie du riche patrimoine culturel de la Syrie a également été détruite. Les six sites du pays inscrits au patrimoine mondial de l'Unesco ont subi des dommages importants, les militants de l'EI ayant délibérément fait exploser des parties de la cité antique de Palmyre. Les enquêteurs des Nations unies sur les crimes de guerre ont accusé toutes les parties de perpétrer "les violations les plus odieuses". "Selon un rapport publié en février 2021, "les Syriens ont subi de vastes bombardements aériens de zones densément peuplées ; ils ont enduré des attaques aux armes chimiques et des sièges des temps modernes au cours desquels les auteurs ont délibérément affamé la population le temps d'un scénario médiéval, ainsi que des restrictions indéfendables et honteuses de l'aide humanitaire". Le gouvernement a repris le contrôle des plus grandes villes de Syrie, mais de grandes parties du pays sont toujours tenues par les rebelles, les djihadistes et le SDF dirigé par les Kurdes. Les lignes de front n'ont pas bougé depuis deux ans. Le dernier bastion de l'opposition se trouve dans la province d'Idlib, au nord-ouest du pays, et dans les parties adjacentes des provinces de Hama (nord) et d'Alep (ouest). La région est dominée par une alliance djihadiste appelée Hayat Tahrir al-Sham (HTS), mais elle abrite également des factions rebelles traditionnelles. On estime à 2,8 millions le nombre de personnes déplacées, dont un million d'enfants, qui y vivent, pour la plupart dans des conditions déplorables dans des camps. En mars 2020, la Russie et la Turquie ont négocié un cessez-le-feu pour mettre un terme à la tentative du gouvernement de reprendre Idlib. Cela a conduit à une longue accalmie dans la violence, mais les affrontements, les frappes aériennes et les bombardements se sont intensifiés au cours de l'année écoulée, en particulier dans le sud d'Idlib. Dans le nord-est du pays, les forces turques et les rebelles syriens alliés ont lancé une offensive contre les FDS en octobre 2019 afin de créer une "zone de sécurité" exempte de la milice kurde YPG le long du côté syrien de la frontière, et occupent depuis un tronçon de 120 km de long. Pour mettre fin à l'assaut, les FDS ont conclu un accord avec le gouvernement syrien qui a vu l'armée syrienne revenir dans la région administrée par les Kurdes pour la première fois en sept ans. Malgré la présence de troupes syriennes, des affrontements réguliers ont lieu entre les FDS et les forces dirigées par la Turquie le long de la ligne de front. Les cellules dormantes de du groupe état islamique continuent également à mener des attaques fréquentes et meurtrières. Il ne semble pas que ce soit pour bientôt, mais tout le monde s'accorde à dire qu'une solution politique est nécessaire. Le Conseil de sécurité des Nations unies a appelé à la mise en œuvre du communiqué de Genève de 2012, qui prévoit un organe de gouvernement transitoire "formé sur la base du consentement mutuel". Neuf cycles de pourparlers de paix sous l'égide de l'ONU - connus sous le nom de processus de Genève II - n'ont pas permis de progresser, le président Assad n'étant apparemment pas disposé à négocier avec les groupes d'opposition politique qui insistent sur le fait qu'il doit se retirer dans le cadre de tout règlement. La Russie, l'Iran et la Turquie ont mis en place des pourparlers politiques parallèles connus sous le nom de processus d'Astana en 2017. Un accord a été conclu l'année suivante pour former un comité de 150 membres chargé de rédiger une nouvelle constitution, menant à des élections libres et équitables supervisées par l'ONU. Le dernier cycle de pourparlers s'est tenu en octobre 2021, après quoi l'envoyé spécial de l'ONU, Geir Pedersen, a déclaré qu'il était "très décevant" que les membres du comité n'aient pas réussi jusqu'à présent à trouver une voie commune. Alors que le conflit entre dans sa 12e année, M. Pedersen a affirmé qu'"une solution militaire est une illusion" et qu'une solution politique "est parfaitement réalisable si la volonté est là". Regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-56385893</field>
  </doc>
</add>
