<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Enlèvement au Nigeria : ce que nous savons de ce nouvel enlèvement de plus de 300 écolières à Zamfara</field>
    <field name="text">Des parents et des témoins affirment que des hommes armés ont enlevé environ 300 étudiantes de l'école secondaire GGSS Jangebee dans l'État de Zamfara, dans le nord-ouest du Nigéria. L'incident s'est produit jeudi soir. Le père de l'une des élèves et un enseignant de l'école ont confirmé l'incident à la BBC, lorsque les filles ont été enlevées. Un témoin oculaire explique que l'enlèvement d'environ 300 filles est confirmé à la suite du décompte de toutes les élèves restantes après le passage des ravisseurs. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Le gouvernement de l'État de Zamfara a bien confirmé l'enlèvement. L'agence de presse du Nigéria a cité le commissaire à la sécurité de l'État, Abubakar Dauran, disant que des centaines d'élèves sont enlevées par des djihadistes, mais n'a pas précisé le nombre exact. Cela intervient alors que des efforts sont en cours pour secourir les élèves de l'école secondaire de Kagara et leurs enseignants enlevés par des hommes armés dans l'État du Niger. Qu'est-ce qui s'est passé ? Kabiru Sani, vice-président de Muryar Talaka dans l'État de Zamfara, dont les trois filles sont enlevées, explique à BBC Hausa que les assaillants ont pénétré par effraction dans l'enceinte de l'école et maîtrisé son garde de sécurité avant d'enlever les élèves. Selon lui, les assaillants ont enlevé "plus de 374 filles originaires de différents États dont Kaduna, Sokoto, Kano, Jigawa et Kebbi". "Lorsqu'ils sont entrés, ils ont encerclé l'école. Ils se positionnés là où ils pensaient que les forces de sécurité pourraient intervenir. Puis, ils ont frappé à la porte de l'école. Ensuite, un garde s'est levé et ils l'ont abattu", dit-il. A regarder : "Quand ils ont réalisé qu'ils étaient en position de force, ils sont simplement entrés dans le dortoir des filles et ont dit : "Levez-vous, levez-vous. La prière sera faite." Les filles se sont levées et les ont vues avec des fusils", ajoute-t-il. Kabiru Sani souligne que les filles restantes qui étaient regroupées à l'école "étaient au nombre de cinquante-quatre." Il révèle qu'une action de poursuite est lancée contre les ravisseurs dans la forêt. Un homme, dont la fille Bilkisu et ses deux sœurs ont été enlevées, a également affirmé que des centaines d'hommes armés qui étaient arrivés s'étaient attaqué aux gardiens, avant d'enlever les élèves. Les élèves fuient de l'école Certains rapports que nous avons reçus indiquent que les élèves restantes à l'école ont commencé à récupérer leurs effets personnels et repartir pour leur région d'origine. Cependant, des témoins nous ont confirmé que des forces de sécurité sont déployées dans l'école et ses alentours. L'État de Zamfara est l'un des États les plus touchés par les voleurs et les ravisseurs qui demandent souvent une rançon. Le gouvernement de l'État affirme que la négociation avec les ravisseurs est la solution à ces problèmes alors qu'ils continuent d'attaquer les gens, de les tuer et d'en kidnapper d'autres. Regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-56209393</field>
  </doc>
</add>
