<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Manifestation d'Endsars au Nigéria : un an après, qu'est-ce qui a changé ?</field>
    <field name="text">"Ils ont mis le feu à mon entreprise, un bâtiment de deux étages, et ont tout brûlé. J'ai perdu plus de 1,7 milliard de naira". Cette histoire est celle d'un homme d'affaires de Lagos, Okey Adibe, dont le grand magasin a été incendié par un groupe de gens lors de la manifestation contre la fin des brutalités policières (EndSARS), il y a exactement un an. A surtout lire sur BBC Afrique : Mon magasin vendait des produits céramiques et des tuiles. Selon son témoignage fait à BBC Pidgin, jusqu'à présent, il essaie toujours de relancer son activité. Okey n'est qu'un parmi des centaines de personnes dont la manifestation contre Endsars a eu un impact négatif sur leurs vies et leurs affaires. #Endsars est le hashtag qui a fait sensation lorsque les jeunes ont envahi les rues en octobre 2020 pour protester contre les brutalités policières et les mauvais traitements infligés par la Special Anti-robbery Squad (SARS), la Brigade spéciale anti-vol. La manifestation a démarré le 8 octobre de manière pacifique et s'est poursuivie pendant plusieurs jours, mais elle est ensuite devenue sanglante lorsque des voyous ont pris le contrôle de la manifestation et ont commencé à détruire des biens publics et privés dans tout le pays. Selon Amnesty International, plus de 50 personnes ont été tuées pendant la manifestation. Human Rights Watch affirme qu'au moins 15 personnes sont mortes lors de la fusillade qui a eu lieu le 20 octobre 2020 au péage de Lekki, à Lagos. L'une des plus grandes questions concernant la manifestation d'Endsars est la fusillade présumée de manifestants non armés par l'armée nigériane dans la zone du péage de Lekki, à Lagos, où les manifestants ont campé pendant plusieurs jours. Certains manifestants et victimes affirment que des personnes sont mortes pour avoir franchi le péage, mais le gouvernement nigérian affirme que personne n'est mort. Le ministre de l'information, Lai Muhammed, a déclaré à l'époque : "comment un massacre peut-il se produire sans cadavre ? " L'armée nigériane est d'accord pour dire qu'elle a tiré sur la barrière de péage de Lekki pendant la manifestation, mais elle dit " ne pas tirer de balles réelles et ne tuer personne ". Le 20 octobre marque le premier anniversaire de l'incident du péage de Lekki et les Nigérians sur les réseaux sociaux disent qu'ils vont manifester pour montrer leur colère contre ce qui s'est passé au péage et pour se souvenir des personnes qui seraient mortes pendant la manifestation. La police de Lagos a déclaré qu'elle n'autoriserait aucun type de manifestation susceptible de mettre l'État en danger. Le Conseil exécutif du Nigéria demande également aux personnes qui veulent manifester de ne pas le faire, mais plutôt de trouver des moyens légaux de montrer leur colère pour la sécurité du péage. Les manifestants dans la rue disent qu'ils veulent que le gouvernement démantèle l'escouade de police spéciale qu'ils appellent SARS. Ils accusent cette unité de police de brutaliser les jeunes, de collecter et de fouiller les téléphones par la force et de leur extorquer de l'argent. Ces jeunes portent des pancartes et chantent des mélodies de colère. Ils visitent de nombreux bureaux gouvernementaux dans tout le pays pour déposer leurs plaintes et demander des changements. Ils bloquent la barrière de péage de Lekki, où ils disent que les voitures ne peuvent pas passer tant que le gouvernement ne leur répond pas. Les jeunes bloquent également plusieurs endroits importants à travers le Nigéria, notamment le pont Ojota à Lagos, le pont Berger à Abuja et le rond-point de la route Okigwe dans l'État d'Imo. Ces manifestations ont eu un résultat positif puisque le Président Buhari a ordonné le démantèlement de l'unité de police "avec effet immédiat". La manifestation devient violente et des voyous se joignent à elle. Les bandits commencent à attaquer les formations de la police et les biens des personnes. Les archives de la police indiquent que plus de 100 postes de police ont été attaqués. Les autorités policières affirment que de nombreux officiers ont été tués par les bandits armés. Les agences de sécurité répriment lourdement les manifestants, en arrêtent beaucoup et les emmènent en commando. L'avocat des droits de l'homme Femi Falana a récemment déclaré à la BBC Pidgin que plus de 300 manifestants arrêtés par la police pour la seule ville de Lagos sont toujours détenus à ce jour sans aucune forme de comparution devant un tribunal. J'ai créé avec mon équipe une ONG qui va aider à obtenir la libération des manifestants qui sont derrière les barreaux. Bien que le gouvernement ait écouté les jeunes et ait interdit le SARS, les brutalités policières qui ont suivi pour les principales causes de la protestation sont toujours présentes dans le pays. Le samedi 16 octobre, une vidéo a été diffusée sur les réseaux sociaux, montrant un policier giflant un jeune garçon dans l'État de Kogi. Tori dit que l'équipe de l'officier a également utilisé la force pour collecter 25.000 naira d'une victime au cours du même incident. L'IGP a ordonné une enquête sur l'incident et la police a ensuite arrêté l'officier. Mais les Nigérians se plaignent toujours de la façon dont certains officiers de police collectent toujours de l'argent par la force auprès de leurs victimes, tandis que d'autres arrêtent et fouillent le téléphone des personnes. Vous pourrez aussi regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-58980351</field>
  </doc>
</add>
