<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus : pourquoi certaines personnes se réunissent encore pour prier</field>
    <field name="text">Des groupes religieux dans différentes parties du monde ont défié les avis scientifiques de ne pas se réunir en raison du risque de transmission du coronavirus. Aujourd'hui, le rapporteur spécial des Nations unies sur la liberté de religion ou de conviction, Dr Ahmed Shaheed, exhorte les gouvernements "à restreindre certaines manifestations religieuses lorsqu'elles constituent une menace pour la santé publique" - une mesure qu'il estime autorisée par le droit international. S'adressant en exclusivité à la BBC, Ahmed Shaheed a déclaré qu'il pense que les chefs religieux doivent également jouer un rôle dans la sensibilisation pour la distanciation sociale. Il a déclaré que "les acteurs religieux ont la responsabilité - sinon l'obligation légale - de s'assurer qu'ils promeuvent également le bien-être de la communauté". Alors que la plupart des chrétiens ont récemment célébré Pâques sans la présence physique des autres, certaines églises aux États-Unis ont organisé des services avec des fidèles. Le pasteur de Louisiane Tony Spell aurait déclaré qu'un millier de personnes ont assisté au service du dimanche de Pâques dans son église Life Tabernacle, malgré la mesure d'interdiction prise par le gouverneur de l'État de réunir plus de 50 personnes. Au Pakistan, un certain nombre d'ecclésiastiques musulmans ignorent l'interdiction du gouvernement de réunir des congrégations de cinq personnes ou plus. Le pays commence à assouplir certaines de ces restrictions et certains chefs religieux demandent que les gens soient autorisés à se rassembler pour prier, en particulier pendant le Ramadan. Le Premier ministre Imran Khan a déclaré qu'il discuterait avec les religieux des mesures à mettre en place pendant le mois saint. Certains des cas de Covid-19 au Pakistan ont été liés à des personnes revenant de pèlerinages au Moyen-Orient et de rassemblements du groupe des missionnaire islamiques Tablighi Jamaat. Les événements du Tablighi Jamaat ont également été liés à des groupes d'infection en Inde, en Indonésie et en Malaisie. En Corée du Sud, des milliers de cas positifs ont été découverts, dont beaucoup sont liés à l'église Shincheonji, un groupe secret que certains accusent d'être plutôt une secte. Ces dernières semaines, le groupe a présenté ses excuses pour son rôle dans l'épidémie et affirme qu'il a coopéré avec les autorités. Mais les autorités affirment que certains de ses membres refusent toujours d'être testés. Les scientifiques et les professionnels de la santé ont averti à plusieurs reprises que les réunions en groupe pourraient favoriser la propagation du coronavirus et mettre en danger la vie des gens. Alors qu'est-ce qui les motive à se réunir pour pratiquer leur culte malgré les avertissements ? Matthew Schmitz est un catholique actuellement basé dans l'État américain de Pennsylvanie, où toutes les messes publiques ont été annulées. Selon Matthew, l'église est un service essentiel, et les mêmes mesures de distanciation sociale utilisées dans les épiceries pourraient également être appliquées aux lieux de culte. "Quiconque défendrait le maintien des magasins ouverts et des églises fermées même si les églises prenaient les mêmes précautions indiquerait qu'il place le commerce au-dessus du culte". Il estime que la présence physique dans l'église et la participation à certains sacrements "sont des moyens particuliers de communiquer la grâce". "Le désir d'être près de son mari ou de sa femme n'indique pas une faiblesse dans votre amour pour cette personne, mais indique en fait l'intensité de votre amour. Je pense que c'est la même chose pour l'amour de Dieu". Bastiaan Rutjens est un psychologue néerlandais spécialisé dans les systèmes de religion et de croyance. Il explique que la façon dont les gens perçoivent le gouvernement influence la façon dont ils réagissent aux conseils officiels, en faisant valoir qu'aux États-Unis "il y a presque cette méfiance profonde et cultivée à l'égard de l'État". "Certaines personnes ont vraiment du mal à suivre les conseils de l'État - parce qu'elles ne lui font pas confiance au départ. Rutjens estime que cela signifie que ces personnes sont alors moins susceptibles de faire confiance aux experts associés au gouvernement, comme les scientifiques et les professionnels de la santé. "Je ne peux pas imaginer que ce genre de choses se produise aux Pays-Bas parce que nous n'avons pas ce genre de combinaison toxique de méfiance envers les institutions et les autorités". Parfois, c'est le chef de l'État qui encourage les gens à se rassembler pour le culte. Le président tanzanien John Magufuli, qui est titulaire d'un doctorat en chimie, a exhorté ses citoyens à continuer à se rendre dans les églises et les mosquées. Il s'est exprimé lors d'un service religieux : "le coronavirus est un diable, il ne peut pas vivre dans le corps du Christ, il brûlera instantanément. C'est le moment de construire notre foi". Bien que le pays ne soit pas en état de confinement, les écoles sont fermées et les autres rassemblements publics sont interdits. Le Cheikh Hassan Said Chizenga est le porte-parole du Mufti de Tanzanie, le chef Cheikh du pays. Il est d'accord avec le Président, disant que "la prière que vous faites dans une mosquée est 27 fois meilleure que celle que vous faites chez vous". "Il est donc important d'accomplir cela pendant la calamité et la lutte contre la pandémie, car nous supplions et demandons à Allah de nous aider à vaincre le virus". Mais si un confinement complet était mis en place, Sheikh Chizenga affirme que son organisation - le Conseil national musulman de Tanzanie - s'y conformerait. Pour l'instant, Sheikh Chizenga affirme que les mosquées organisent des services plus courts et ont demandé aux gens d'apporter leurs propres tapis de prière et de se laver davantage les mains. Mais le coronavirus se transmet facilement et peut rester longtemps accroché sur les surfaces. Pour de nombreux experts de la santé publique, ces mesures ne sont pas adéquates. Le fait de pouvoir se réunir pour le culte a également été invoqué comme une question de liberté religieuse. Mais selon Ahmed Shaheed, de l'ONU, la liberté religieuse a des limites. "Le droit de manifester ses convictions religieuses est limité par la mesure dans laquelle on peut porter préjudice aux autres en termes de droits et libertés ou de santé publique. Dire "c'est ma liberté religieuse" n'est donc pas vraiment comprendre ce que cela signifie". Pour Bastiaan Rutjens, le virus est tellement nouveau et inconnu qu'il est urgent d'agir. "Je pense qu'à ce stade, il est très difficile de changer [de comportement], sauf par une réglementation stricte", dit-il. "La chose la plus importante à faire est de s'assurer que les gouvernements du monde entier communiquent clairement, avec conviction et autorité sur cette situation", déclare le psychologue néerlandais. "Les gens ont besoin de sentir que le gouvernement a le contrôle, et ils doivent faire confiance aux experts qui informent le gouvernement".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-52303246</field>
  </doc>
</add>
