<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Aminata Touré, une jeune femme originaire du Mali, élue vice-présidente d'un parlement en Allemagne</field>
    <field name="text">La jeune Allemande de 26 ans a été élue vice-présidente du Parlement régional de l'Etat de Schleswig-Holstein mercredi (28 août), une grande première pour une femme d'origine africaine, constate la Deutsch Weller. Aminata Touré a recueilli 46 voix sur 69 et est officiellement, depuis ce mercredi 28 août, vice-présidente du Parlement du Land de Schleswig-Holstein, dans le nord de l'Allemagne. Dans un Tweet, la jeune parlementaire décrit ses ambitions. En Allemagne, les parlements régionaux prennent des décisions importantes pour la police, les crèches, les universités, les transports... Aminata Touré restera à ce poste pour deux ans et demi environ, jusqu'en 2022, lors des prochaines élections régionales dans sa région. Une Sud-Africaine au sommet de l'Everest La jeune femme a eu un parcours mixte : son pays d'accueil est tout aussi présent dans sa vie que son pays d'origine. "J'ai toujours eu les deux mondes en moi : l'origine de mes parents - le Mali ; et le pays où je vis - l'Allemagne. À un moment donné, je ne voulais plus avoir à me décider pour un des deux pays. Alors j'utilise un terme inventé par un mouvement féministe de femmes noires, ici en Allemagne : Afro-Allemand." Zambie : une danseuse sud-africaine expulsée L'UA lance le nom de domaine .africa Née en Allemagne de parents maliens, la jeune femme veut se battre pour une société ouverte et égalitaire. "Quand on regarde les chiffres, ce sont plus de 20% des personnes en Allemagne qui sont issues de l'immigration. Je pense que quelque chose comme ça doit aussi se retrouver dans la politique parce que sinon certaines réalités de la vie ne seront pas reflétées", explique-t-elle. Aminata Touré a étudié la politique et la philosophie. En Avril 2019, elle a participé à un programme de leadership organisé par la Fondation Obama. Elle avait eu l'honneur d'introduire le 44 ème président américain lors de la cérémonie inaugurale.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-49500637</field>
  </doc>
</add>
