<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : la condamnation à mort d'un Marocain est ignorée - sa sœur</field>
    <field name="text">La sœur du Marocain qui a été condamné à mort par un tribunal mandataire russe dans l'est de l'Ukraine dit qu'elle a le sentiment que son histoire est ignorée - et qu'il pourrait être oublié. Brahim Saadoune a été condamné aux côtés des Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner, qui ont été beaucoup plus médiatisés. Lire aussi sur BBC Afrique : M. Saadoune, 21 ans, étudiait en Ukraine mais s'est engagé à combattre à la défense de Marioupol. Lorsqu'il s'est rendu - il a été jugé, avec les deux autres, non pas en tant que soldat mais en tant que mercenaire. "Au début, quand ils les capturaient tous les deux, c'était comme si les informations étaient différentes pour chaque personne", explique Imane Saadoune. ''Il n'y avait pas beaucoup d'attention sur mon frère… il a été un peu laissé de côté. C'est peut-être à cause de mon gouvernement qui ne fait pas grand-chose à ce sujet, ils sont littéralement silencieux et personne ne le revendique." Les trois hommes ont une chance de faire appel, mais les séparatistes ont déclaré qu'ils ne voyaient aucune raison de ne pas les mettre à mort. La BBC a contacté le gouvernement marocain pour une réponse. Comme de nombreux pays d'Afrique et du Moyen-Orient, le Maroc a évité de prendre parti dans le conflit en Ukraine, appelant plutôt à une résolution pacifique de la guerre qui a commencé avec l'invasion du pays par la Russie en février de cette année. Le 13 juin, le roi du Maroc a souligné la "solide amitié" de son pays avec la Russie dans un message adressé au président Vladimir Poutine à l'occasion de la fête nationale russe, sans évoquer le cas de M. Saaudun. Il a déménagé en Ukraine pour étudier et a reçu la nationalité ukrainienne en 2020 après avoir suivi la formation militaire requise pour accéder aux études de technologie aérospatiale dans une université de Kyiv, a déclaré son père Tahar Saaudun dans un e-mail à l'agence de presse Reuters. Après sa capture aux côtés des Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner, tous trois ont été jugés par un tribunal par procuration dans la République populaire de Donetsk, une région séparatiste pro-russe située dans l'est de l'Ukraine. Ils ont été jugés comme des mercenaires et non comme des prisonniers de guerre, dont les droits sont protégés par la Convention de Genève.L'avocat des hommes a déclaré qu'ils souhaitaient tous faire appel de la sentence, a rapporté l'agence de presse russe Tass.Le tribunal n'est pas reconnu au niveau international, mais le ministre russe des Affaires étrangères a défendu les condamnations à mort prononcées contre ces hommes.Iman a déclaré qu'elle craignait que son frère ne sache pas que des personnes tentaient de l'aider."Je veux juste lui dire que tu es aimé. Je veux juste lui dire, genre, les choses vont s'arranger. N'aie pas peur. C'est mon petit frère. C'est ce qu'une grande sœur devrait faire, mais je ne peux pas le faire. Je ne peux pas le faire", a-t-elle déclaré. Des amis font maintenant campagne pour sa libération et publient sous le hashtag #SaveBrahim. "Tout le monde a le cœur brisé", a déclaré Dasha Oleynik, une amie proche de M. Saaudun, au journal Guardian. "J'aimerais qu'il sache combien de soutien il a réellement… combien de personnes s'en soucient, combien de personnes écrivent à ce sujet, combien de personnes publient à ce sujet." Iman a salué les efforts de ses amis. "Votre gouvernement vous a laissé tomber. Votre propre peuple vous a laissé tomber, mais d'autres ne l'ont pas fait et ils feront de leur mieux pour vous".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61829882</field>
  </doc>
</add>
