<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2019 : Cameroun, rester roi d’Afrique</field>
    <field name="text">Privé de l'organisation de la CAN 2019, le Cameroun ne renonce pas à rester "roi d'Afrique". Le Cameroun, vainqueur de la CAN en 2017, s'est officiellement vu retirer l'organisation de la compétition en raison du retard constaté par la Confédération africaine de football (CAF) dans la réalisation des infrastructures devant accueillir la Coupe d'Afrique des nations. Les Lions qui devaient évoluer devant leur public, disputeront finalement leur 19ème CAN en Egypte. Le Cameroun est dans le même groupe que le Bénin, le Ghana et la Guinée-Bissau. Le Cameroun Champion d'Afrique 2017 CAN 2019 : le champion tenu en échec aux Comores Benjamin Moukandjo quitte les lions indomptables A savoir sur l'équipe : Coach : l'équipe est dirigée par le hollandais Clarence Seedorf. Surnom de l'équipe nationale : Les Lions indomptables Participation à la CAN : La sélection compte 19 qualifications à une phase finale de la CAN. Participation au mondial : 7 participations à la coupe du monde (1982, 1990, 1994, 1998, 2002, 2010 et 2014). Classement Fifa actuel: Afrique :  7ème Mondial :  51ème A retenir : Rigobert Song est le footballeur camerounais qui a le plus joué à la CAN avec un total de 137 sélections. Samuel Eto'o Fils est quant à lui meilleur buteur de l'histoire du Cameroun avec 56 buts et meilleur buteur de la CAN avec 18 buts en 29 matchs joués. Quelques joueurs Andre Onana, gardien de but, 23 ans (Ajax Amsterdam) ; Gaetan Bong, défenseur, 31 ans (Brighton) ; Jerome Onguene, défenseur, 21 ans (Salzbourg) ; Andre Zambo Onguissa, milieu de terrain, 23 ans (Fulham) ; Christian Bassogog, attaquant, 23 ans, (Henan Jianye, Chine) ; Eric Maxim Choupo Moting, attaquant, 30 ans (Paris Saint Germain), Clinton Njie, attaquant, 25 ans (Marseille).</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48561859</field>
  </doc>
</add>
