<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Le prix du pétrole américain devient négatif en raison de la baisse de la demande</field>
    <field name="text">Le prix du pétrole américain a baissé pour la première fois de l'histoire car les mesures de confinement à travers le monde ont maintenu les gens chez eux. Cela signifie que les producteurs de pétrole paient les acheteurs pour se débarrasser de cette matière première, craignant que la capacité de stockage ne soit épuisée en mai. La demande de pétrole s'est pratiquement asséchée, car les mesures de confinement dans le monde entier ont maintenu les gens à l'intérieur. En conséquence, les compagnies pétrolières ont eu recours à la location de pétroliers pour stocker l'excédent de l'offre, ce qui a poussé le prix du pétrole américain en territoire négatif. Le prix du baril de West Texas Intermediate (WTI), la référence pour le pétrole américain, est tombé jusqu'à moins 37,63 dollars (22 617 FCFA) le baril. "C'est une situation farfelue", a déclaré Stewart Glickman, un analyste de l'équité énergétique chez CFRA Research. "Le choc de la demande a été si important qu'il a dépassé tout ce que les gens auraient pu attendre. La forte baisse de lundi est due en partie à une technicalité du marché mondial du pétrole. Le pétrole est négocié sur son prix futur et les contrats à terme de mai doivent expirer mardi. Les négociants ont tenu à se décharger de ces avoirs pour éviter de devoir prendre livraison du pétrole et d'encourir des frais de stockage. En juin, les prix du WTI étaient également en baisse, mais s'échangeaient à plus de 20 dollars (12 112 FCFA)  le baril. Pendant ce temps, le Brent - la référence utilisée par l'Europe et le reste du monde, qui se négocie déjà sur la base des contrats de juin - était également plus faible, en baisse de 8,9 % à moins de 26 dollars (15 745 FCFA) le baril. M. Glickman a déclaré que le renversement historique des prix rappelait les tensions auxquelles est confronté le marché du pétrole et a averti que les prix de juin pourraient également baisser, si les verrouillages restent en place. "Je ne suis vraiment pas optimiste quant aux perspectives des compagnies pétrolières ou des prix du pétrole", a-t-il déclaré. OGUK, le lobby des entreprises du secteur pétrolier et gazier offshore britannique, a déclaré que le prix négatif du pétrole américain affecterait les entreprises opérant en mer du Nord. "La dynamique de ce marché américain est différente de celle du Brent produit au Royaume-Uni, mais nous n'échapperons pas à l'impact", a déclaré Deirdre Michie, la patronne d'OGUK. "Notre marché n'est pas seulement un marché commercial ; chaque centime perdu entraîne une plus grande incertitude pour l'emploi", a-t-elle déclaré. L'industrie pétrolière est confrontée à la fois à une chute de la demande et à des luttes intestines entre producteurs pour réduire la production. Au début de ce mois, les membres de l'OPEP et ses alliés ont finalement conclu un accord record pour réduire la production mondiale d'environ 10%. Cet accord est la plus importante réduction de la production pétrolière jamais convenue. Mais de nombreux analystes affirment que les réductions n'ont pas été assez importantes pour faire la différence. "Il n'a pas fallu longtemps pour que le marché reconnaisse que l'accord Opec+ ne suffira pas, dans sa forme actuelle, à équilibrer les marchés pétroliers", a déclaré Stephen Innes, stratège en chef du marché mondial chez Axicorp. Par Andrew Walker Correspondant économique Les principaux exportateurs - l'OPEP et des alliés tels que la Russie - ont déjà accepté de réduire leur production d'un montant record. Aux États-Unis et ailleurs, les entreprises productrices de pétrole ont pris des décisions commerciales pour réduire la production. Mais le monde dispose toujours de plus de pétrole brut qu'il ne peut en utiliser. Et il ne s'agit pas seulement de savoir si nous pouvons l'utiliser. Il s'agit aussi de savoir si nous pouvons le stocker jusqu'à ce que les mesures de verrouillage soient suffisamment souples pour générer une demande supplémentaire de produits pétroliers. Les capacités se remplissent rapidement sur terre et en mer. À mesure que ce processus se poursuit, il est probable que les prix baissent encore. Il faudra une reprise de la demande pour que le marché se redresse réellement et cela dépendra de l'évolution de la crise sanitaire. Il y aura d'autres réductions de l'offre à mesure que les producteurs du secteur privé réagiront aux prix bas, mais il est difficile d'imaginer que cela soit à une échelle suffisante pour avoir un impact fondamental sur le marché. Pour les conducteurs américains, la baisse des prix du pétrole - qui ont chuté d'environ deux tiers depuis le début de l'année - a eu un impact à la pompe, bien que pas aussi dramatique que la baisse de lundi pourrait le suggérer. "Le point positif est que si, pour diverses raisons, vous devez être sur les routes, vous faites le plein pour beaucoup moins que ce que vous auriez fait il y a quatre mois", a déclaré M. Glickman. "Le problème pour la plupart d'entre nous est que même si vous pouviez faire le plein, où iriez-vous ? Le président américain Donald Trump a déclaré que le gouvernement achètera du pétrole pour la réserve nationale du pays. Mais on craint toujours que les installations de stockage aux États-Unis ne soient à court de capacité, les stocks à Cushing, le principal point de livraison de pétrole aux États-Unis, ayant augmenté de près de 50 % depuis le début du mois de mars, selon la banque ANZ. M. Innes a déclaré : "C'est un dépotoir à tout prix car personne, et je dis bien personne, ne veut de livraison de pétrole avec les installations de stockage de Cushing qui se remplissent à la minute près."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-52370628</field>
  </doc>
</add>
