<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">La FIFA bannit un ancien officiel de la Fédération zimbabwéenne de football pour harcèlement sexuel</field>
    <field name="text">Un ancien responsable de la Zimbabwe Football Association (Zifa) est banni de ce sport pendant cinq ans et condamné à une amende de 20 000 francs suisses pour avoir harcelé sexuellement trois arbitres féminines. Le comité d'éthique de la Fifa a reconnu Obert Zhoya, qui était secrétaire général de la commission des arbitres de la Zifa, coupable d'avoir "abusé de sa position". La suspension de Zhoya prend effet immédiatement et il sera notifié des motifs de la décision dans les 60 jours à venir. Son amende s'élève à un peu plus de 20 300 $ (13 339 218 FCFA) et il n'a pas encore commenté la décision. "Après une analyse minutieuse des déclarations écrites des victimes ainsi que des diverses preuves recueillies au cours des enquêtes menées, la chambre juridictionnelle a été confortablement convaincue que M. Zhoya avait enfreint [trois articles du] code d'éthique", indique une déclaration sur le site web de la Fifa. Le Zimbabwe a été banni du football mondial par la Fifa en février en raison de l'ingérence du gouvernement dans la gestion du jeu. Cette sanction est intervenue après la suspension du conseil d'administration de la Zifa par la Commission des sports et des loisirs (SRC), nommée par le gouvernement, en novembre de l'année dernière. Le harcèlement sexuel présumé des arbitres était l'une des principales raisons de la suspension du conseil d'administration de la Zifa par la SRC, et l'affaire contre Zhoya est la première à être jugée. Plus tôt cette année, le journal The Guardian a rapporté que les allégations de harcèlement sexuel par Zhoya ont été rapportées pour la première fois au Zimbabwe en septembre 2020. Deux des victimes présumées, toutes deux arbitres, ont officiellement enregistré leurs plaintes auprès du conseil de la Zifa et les allégations ont également été envoyées à la Fifa, à la Confédération africaine de football (Caf) et au Conseil des associations de football d'Afrique australe (Cosafa). Ce n'est que lorsque les victimes présumées ont signalé les faits à la police, en décembre 2021, qu'une enquête officielle a été lancée. "La Fifa a une position stricte contre toutes les formes d'abus dans le football et le comité d'éthique traite tous ces cas conformément au code d'éthique, en tenant compte de la spécificité de chacun", ajoute le communiqué de la Fifa.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/cl7dg98wwdeo</field>
  </doc>
</add>
