<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Jonathan Pitroipa met fin à sa carrière</field>
    <field name="text">L'attaquant burkinabé Jonathan Pitroipa a annoncé qu'il mettait fin à sa carrière international de football après avoir joué pendant 13 ans pour les Stallions. Le joueur de 33 ans, qui évolue actuellement au Paris FC, le club français de deuxième division, faisait partie de l'équipe du Burkina Faso lors de cinq phases finales de la Coupe d'Afrique des Nations. Pitroipa a été nommé Joueur du tournoi lors de la Coupe d'Afrique des Nations 2013 et a aidé le Burkina Faso à terminer deuxième en Afrique du Sud. Quatre ans plus tard, au Gabon, il a aidé son équipe à décrocher une troisième place à la Coupe d'Afrique des Nations. "Bien sûr, la décision a été très difficile à prendre, mais il est temps pour moi d'écrire une autre page de ma vie", a-t-il écrit sur Facebook lundi. "Ces années passées avec l'équipe nationale ont été incroyablement émouvantes et surtout une expérience de vie incroyable". "Je tiens d'abord à remercier mes coéquipiers, mes supporters, les personnes impliquées de près ou de loin et sans oublier mes proches, ma famille, qui ont rendu cette aventure si spéciale". Pitroipa va relancer sa carrière en Belgique CAN 2017 : Burkina-Egypte, une demi-finale choc Burkina Faso : une sélection sans surprise "Je suis fier d'avoir porté le maillot et d'avoir contribué à écrire les plus belles pages de l'histoire du football burkinabé". Il a ajouté qu'il espérait pouvoir aider le football burkinabé à l'avenir. "J'espère pouvoir continuer à apporter mon expérience à mes jeunes frères talentueux, afin qu'à leur tour, ils nous fassent rêver, en élevant les couleurs de notre nation la plus chère", a-t-il poursuivi. "Je serai très honoré de continuer à contribuer en dehors du terrain, au progrès du football burkinabé". Il a disputé cinq matches internationaux cette année, dont les deux premiers matches de poule du Burkina Faso en qualifications pour la Coupe d'Afrique des Nations 2021, avec un nul 0 : 0 contre l'Ouganda et une victoire 2 : 1 au Sud Soudan. Pitroipa a failli manquer la finale de la Coupe des Nations 2013 en raison d'une suspension après avoir été exclu pour deux cartons jaunes alors qu'il battait le Ghana aux tirs au but, mais son deuxième avertissement a été annulé après que l'arbitre a admis avoir commis une erreur. Sa carrière en club l'a vu évoluer pour Fribourg et Hambourg en Allemagne avant de rejoindre le club français de Rennes, il a ensuite passé trois saisons aux Emirats Arabes Unis, puis en Belgique puis au Paris FC.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-50658169</field>
  </doc>
</add>
