<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Insécurité au Nigéria : ces 300 femmes soldats déployées contre les kidnappeurs</field>
    <field name="text">L'armée nigériane annonce mercredi le déploiement de 300 femmes soldats chargées de faire face aux ravisseurs sur la route. Les femmes ont été recrutées dans la première division de l'armée nigériane dans l'État de Kaduna. Le gouverneur de l'État de Kaduna, Nasir El-Rufai, a reçu la délégation,  le premier contingent à résider à Kakau, sur la route d'Abuja. M. El-Rufa'i affirme que l'insécurité qui sévit sur la route appartiendra bientôt au passé car ces femmes travaillent à l'éliminer. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Il les a assurés du soutien total du gouvernement de l'État de Kaduna dans l'exercice de leurs fonctions. Dans une interview avec BBC Hausa, le commissaire à la sécurité intérieure de l'État de Kaduna, Samuel Aruwan, estime que ces femmes sont toutes des héroïnes qui excellent dans leurs domaines respectifs. A regarder : "L'armée nigériane va déployer 300 agents de sécurité à l'avenir, mais mercredi nous avons reçu le premier contingent de 100 soldats, le reste arrivera à Kaduna dans quelques jours", a dit M. Aruwan. "L'armée et les militaires seront une force avec laquelle il faudra compter et un soutien pour ceux qui sont dans les services aériens et terrestres", ajoute-t-il. Interrogé sur son affirmation selon laquelle la route était sûre, M. Samuel Aruwan  fait valoir qu'il y a beaucoup d'informations qui ne peuvent pas être expliquées dans les médias, mais qu'il ne fait aucun doute que ces femmes soldats contribuent davantage à la lutte contre les ravisseurs. Lire aussi : De nombreuses régions de l'État de Kaduna ont récemment été le théâtre d'attaques de bandits, et la route Kaduna-Abuja est également devenue un piège mortel pour les voyageurs. Les ravisseurs ont enlevé plusieurs voyageurs sur la route, tuant un grand nombre d'entre eux. De nombreux Nigérians évitent la route, préférant prendre le train et d'autres l'avion pour échapper aux ravisseurs. Prendre la route signifie s'exposer au risque de rencontres avec des hommes armés qui sortent de la brousse à la recherche d'une rançon. Les forces de sécurité et le gouvernement ont dit à plusieurs reprises qu'ils travaillaient dur pour maintenir la sécurité sur la route, mais cela n'a pas empêché les enlèvements. Mais les experts en sécurité affirment que cette mesure pourrait réduire ou éliminer les barrages routiers si les 300 femmes soldats reçoivent à terme l'équipement et le mandat  adéquats. A regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55846416</field>
  </doc>
</add>
