<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus : un médecin noir américain meurt, alléguant des soins hospitaliers racistes</field>
    <field name="text">Un médecin noir d'Indianapolis est mort avec Covid-19 quelques semaines après avoir accusé un médecin de lui refuser des soins médicaux appropriés en raison de sa race. Dans une vidéo tournée depuis son lit à l'hôpital universitaire d'Indiana Nord, Susan Moore a déclaré qu'elle avait dû "supplier" pour se faire soigner. En présentant ses condoléances, l'hôpital a déclaré qu'il prenait très au sérieux les accusations de discrimination mais qu'il ne pouvait pas faire de commentaires sur des patients spécifiques. Des études montrent que les Noirs sont plus exposés au risque de Covid que les Blancs. Lire aussi : Le Dr Moore, 52 ans, est décédé dimanche dans un autre hôpital local. Dans son message du 4 décembre sur Facebook, elle a décrit comment sa douleur avait été minimisée par le médecin, qu'elle disait être blanc, bien qu'elle ait pleuré et qu'elle ait eu des difficultés à respirer: "Il n'a même pas écouté mes poumons, il ne m'a pas touchée d'aucune manière. Il n'a procédé à aucun examen physique. Je lui ai dit : vous ne pouvez pas me dire ce que je ressentais", a-t-elle écrit. Selon une déclaration de l'hôpital, "en tant qu'organisation engagée dans l'équité et la réduction des disparités raciales dans les soins de santé, nous prenons les accusations de discrimination très au sérieux et nous enquêtons sur chaque allégation". "Nous sommes fidèles à l'engagement et à l'expertise de nos soignants et à la qualité des soins prodigués à nos patients chaque jour", a-t-elle ajouté. Le Dr Moore laisse dans le deuil son fils de 19 ans, Henry, et ses parents, qui souffrent de démence, selon une page GoFundMe mise en place pour aider à couvrir les dépenses de la famille. Cette page a déjà permis de récolter plus de 55 millions FCFA (102 000 dollars). A regarder aussi : C'est ainsi que les Noirs se font tuer Le Dr Moore a été testé positif pour le Covid-19 le 29 novembre et a été admis avec une forte fièvre alors qu'elle crachait du sang et avait du mal à respirer. Mais même en tant que médecin elle-même, elle a déclaré avoir eu du mal à se faire soigner. Le médecin a dit qu'elle avait dû plaider pour des doses d'antiviral Remdesivir et demander un scanner de sa poitrine. Le médecin lui aurait dit à un moment donné qu'elle n'avait pas droit à ce médicament et qu'elle devait rentrer chez elle. "Il m'a fait sentir comme si j'étais une droguée", a déclaré le Dr Moore dans une vidéo sur Facebook. "Et il savait que j'étais un médecin. Je ne prends pas de narcotiques. J'avais mal." Ecouter aussi : Le Dr Moore a écrit qu'elle avait demandé un avocat médical et avait demandé à être transférée ailleurs. Elle a finalement été libérée mais a dû revenir quelques heures plus tard après avoir subi une baisse de la pression sanguine et de la fièvre. "C'est ainsi que les noirs se font tuer", a déclaré le Dr Moore. "Quand vous les renvoyez chez eux et qu'ils ne savent pas comment se battre pour eux-mêmes." Son poste a ensuite inclus une mise à jour indiquant que le médecin-chef de l'hôpital avait déclaré que le personnel recevrait une formation sur la diversité. Mais une promesse d'excuses de la part du médecin qu'elle accusait de discrimination est tombée à l'eau. "J'ai dit et je maintiens que si j'étais blanche, je n'aurais pas à subir cela", a-t-elle déclaré. L'expérience et le décès du Dr Moore ont provoqué un tollé à propos des disparités dans les soins de santé aux États-Unis auxquelles sont confrontés les Noirs américains. Lire aussi : Le virus a touché de manière disproportionnée les communautés noires et d'autres minorités aux États-Unis. Les Noirs américains ont trois fois plus de chances de mourir du virus que les Blancs américains. Une analyse de la Brookings Institution a indiqué que "dans chaque catégorie d'âge, les Noirs meurent du Covid à peu près au même rythme que les Blancs de plus de dix ans". Selon un article publié en 2015 dans l'American Journal of Public Health, "la plupart des prestataires de soins de santé semblent avoir des préjugés implicites en termes d'attitudes positives envers les Blancs et d'attitudes négatives envers les personnes de couleur". A regarder aussi :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-55448049</field>
  </doc>
</add>
