<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : les États-Unis souhaitent affaiblir la Russie pour éviter que la crise ukrainienne ne se reproduise</field>
    <field name="text">Le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, dit espérer que les pertes subies par la Russie en Ukraine dissuaderont ses dirigeants de répéter leurs actions ailleurs. ''L'Ukraine peut encore gagner la guerre si elle reçoit le soutien adéquat'', ajoute-t-il. Il annonce également que les États-Unis alloueront une aide militaire supplémentaire de 713 millions de dollars (44 796 658 000 FCFA) à l'Ukraine et à d'autres pays européens. Le président russe Vladimir Poutine accuse l'Occident de tenter de "diviser la société russe et de détruire la Russie de l'intérieur". M. Austin, général quatre étoiles à la retraite, s'exprimait après avoir rencontré le président ukrainien Volodymyr Zelensky à Kiev. Cette visite, à laquelle participait également le secrétaire d'État Antony Blinken, marque le plus haut niveau de déplacement de responsables américains en Ukraine depuis le début de l'invasion, il y a plus de deux mois. A surtout lire sur BBC Afrique : La réunion entre les parties américaine et ukrainienne, qui a duré plus de trois heures, intervient alors que la Russie intensifie sa campagne militaire dans le sud et l'est du pays. Lors d'une conférence de presse en Pologne après la visite, M. Austin confie aux journalistes que les États-Unis souhaitent voir "la Russie affaiblie au point qu'elle ne puisse plus faire le genre de choses qu'elle a faites en envahissant l'Ukraine". Le chef du Pentagone ajoute que les responsables américains restent convaincus que l'Ukraine peut gagner le conflit avec "le bon équipement" et "le bon soutien". Le correspondant diplomatique de la BBC, James Landale, fait remarquer que les commentaires de M. Austin appelant à un affaiblissement de la Russie sont inhabituellement forts pour un secrétaire américain à la défense. C'est une chose d'aider l'Ukraine à résister à l'agression russe, c'en est une autre de parler d'affaiblir les capacités de la Russie, dit-il. Les accusations de M. Poutine selon lesquelles l'Occident tenterait de "détruire la Russie", formulées lors d'un discours lundi, semblent être une réponse aux commentaires de M. Austin. Les responsables de la défense américaine affirment que sur les millions annoncés de nouveaux financements militaires, près de 332 millions de dollars (environ 203 775 500 000 FCFA) seront alloués à l'Ukraine. Cela porte le total de l'aide américaine à la sécurité fournie à l'Ukraine depuis le début de l'invasion à plus de 3,7 milliards de dollars (environ 2 billions 270 milliards 666 millions 400 mille FCFA). Depuis des semaines, M. Zelensky supplie les dirigeants occidentaux d'augmenter le flux d'équipements militaires, affirmant que ses forces peuvent vaincre l'armée russe si elles reçoivent des avions de chasse et d'autres véhicules. La semaine dernière, les États-Unis ont confirmé avoir fourni aux troupes ukrainiennes, pour la première fois, des canons d'artillerie obusiers et des radars anti-artillerie. L'ambassadeur de Russie à Washington indique que Moscou a envoyé une note diplomatique exigeant la fin des livraisons d'armes américaines à l'Ukraine. M. Blinken annonce que certains membres du personnel diplomatique américain commenceront à retourner en Ukraine à partir de la semaine prochaine. Ils devraient être basés à Lviv dans un premier temps, avec un projet à plus long terme de réouverture de l'ambassade américaine dans la capitale, Kiev. Le président Joe Biden a l'intention de nommer Bridget Brink, diplomate de carrière, au poste d'ambassadeur des États-Unis en Ukraine, poste qui est resté vacant pendant plus de deux ans. M. Blinken défend également l'approche diplomatique des États-Unis, déclarant aux journalistes que l'alliance occidentale que l'administration Biden a réunie a fait pression sur le gouvernement du président Poutine. "La stratégie que nous avons mise en place, un soutien massif à l'Ukraine, une pression massive contre la Russie, la solidarité avec plus de 30 pays engagés dans ces efforts, donne de vrais résultats", affirme M. Blinken. "Et nous constatons qu'en ce qui concerne les objectifs de guerre de la Russie, la Russie échoue, l'Ukraine réussit". "Une Ukraine souveraine et indépendante existera bien plus longtemps que la présence de Vladimir Poutine sur la scène", ajoute M. Blinken. S'exprimant à l'issue de la réunion, M. Zelensky souligne que son gouvernement apprécie "l'aide sans précédent" de Washington et ajoute qu'il "souhaite remercier le président Biden personnellement et au nom de l'ensemble du peuple ukrainien pour son leadership dans le soutien à l'Ukraine". Analyse par Jonathan Beale, Correspondant en matière de défense Le président Biden a toujours précisé que les États-Unis n'interviendraient pas directement dans la guerre en Ukraine. Il n'enverra pas de troupes américaines pour se joindre à la bataille. Mais la vérité est que les États-Unis s'impliquent de plus en plus profondément, comme le soulignent les propos du secrétaire américain à la défense. Les États-Unis ont considérablement augmenté la fourniture d'armes à l'Ukraine ces dernières semaines. Malgré les avertissements russes, ils ont clairement indiqué qu'ils allaient en envoyer davantage. Les mots de M. Austin soulignent que l'Amérique n'est pas un spectateur dans cette guerre. L'Amérique veut voir la Russie vaincue. Plus que cela, elle veut voir la machine militaire russe réduite à un point tel qu'elle ne pourra plus menacer aucun autre allié européen à l'avenir. La crainte, partagée par les alliés de l'OTAN, est que toute défaite de l'Ukraine ne fasse que renforcer les ambitions du président Poutine. M. Austin a maintenant clairement indiqué que les États-Unis ont leurs propres objectifs stratégiques dans cette guerre, même s'ils n'y participent pas en théorie. L'objectif est d'arrêter le président Poutine et d'affaiblir l'armée russe à un point tel qu'elle ne sera plus en mesure de menacer d'autres nations. Dans une certaine mesure, c'est déjà le cas. Les experts militaires estiment déjà qu'il faudra des années à la Russie pour se remettre de ses pertes militaires. Cela pourrait également envoyer un signal à une autre nation qui préoccupe de plus en plus les États-Unis, à savoir la Chine. Pour le président Poutine, c'est une preuve supplémentaire qu'il n'est pas seulement en guerre contre l'Ukraine. Il ne fait aucun doute que cela alimentera sa propre narration à des fins de soutien interne. Il dépeint depuis longtemps l'OTAN comme une menace pour la Russie. Ces derniers jours, la Russie a recentré son avancée sur la région orientale de Donbas, en Ukraine, et des sources américaines estiment que Moscou a engagé plus de 76 groupes tactiques de bataillons à l'intérieur de l'Ukraine. Lundi, le ministère britannique de la défense a signalé dans une note d'information que Moscou avait réalisé des avancées mineures dans la région, mais qu'elle n'avait pas encore réussi à "percer" en raison de problèmes logistiques. La note d'information indique que "la défense de Marioupol par l'Ukraine a également épuisé de nombreuses unités russes et réduit leur efficacité au combat." En savoir plus sur la guerre en Ukraine :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61229370</field>
  </doc>
</add>
