<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Boris Johnson démissionne : 5 choses qui ont conduit à la chute du Premier ministre britannique</field>
    <field name="text">Il y a moins de trois ans, Boris Johnson menait les conservateurs à leur plus grande victoire électorale depuis 1987. Maintenant, le Premier ministre a perdu le soutien de ses députés et démissionne de la tête du parti conservateur. Comment en est-on arrivé là ? Lire aussi : Le mercredi 29 juin, le député Chris Pincher - à l'époque chef de file adjoint des conservateurs - s'est rendu dans un club privé de Londres. Selon ses propres termes, il a "bu beaucoup trop" et "s'est mis dans l'embarras". Il a été accusé d'avoir peloté deux hommes, ce qui a conduit à une vague d'allégations, certaines remontant à des années. Cela a déclenché une chaîne d'événements qui s'est terminée par la chute du Premier ministre. Premièrement, Downing Street affirme que M. Johnson n'était pas au courant d'"allégations spécifiques" concernant M. Pincher avant de le nommer whip en chef de file adjoint en février. Les ministres ont ensuite réitéré cette ligne - même si elle s'est avérée inexacte. Le 4 juillet, la BBC rapporte que M. Johnson a eu connaissance d'une plainte officielle. Le lendemain, un ancien fonctionnaire - Lord McDonald - explique que le Premier ministre en personne était informé de la plainte. M. Johnson a ensuite admis qu'il avait été informé en 2019, et s'est excusé d'avoir nommé M. Pincher au poste de chef de file adjoint. En avril de cette année, le Premier ministre a été condamné à une amende pour avoir enfreint les règles de confinement, après avoir assisté à un rassemblement le jour de son anniversaire en juin 2020. Il s'est également excusé d'être allé à une soirée "apportez votre propre alcool" dans le jardin du Downing Street lors du premier confinement. Plus largement, la police métropolitaine a infligé 126 amendes à 83 personnes pour avoir enfreint les règles du confinement à Downing Street et Whitehall. Et un rapport de Sue Gray - une haut fonctionnaire - a décrit une série d'événements sociaux organisés par le personnel politique qui ont enfreint les règles de verrouillage. "La haute direction du centre, à la fois politique et officielle, doit assumer la responsabilité de cette culture", a-t-elle écrit. En décembre dernier, M. Johnson a déclaré aux Communes que "toutes les directives ont été complètement suivies dans le n° 10". Il fait actuellement l'objet d'une enquête par un comité des Communes pour savoir s'il a sciemment induit le Parlement en erreur. L'inflation a fortement augmenté en 2022, au taux actuel de 9,1 %. De nombreuses raisons échappaient au contrôle de Boris Johnson. L'invasion de l'Ukraine par la Russie, par exemple, a entraîné une hausse des prix du pétrole et du prix des denrées alimentaires. Et, alors que le gouvernement a pris certaines mesures - par exemple, en réduisant les taxes sur le carburant de 5 pence par litre - il a également procédé à une augmentation des taxes en avril. L'assurance nationale a augmenté de 1,25 pence dans la livre. Le gouvernement a déclaré que la hausse des impôts paierait pour les soins de santé et les services sociaux, et les changements intervenus cette semaine ont atténué le coup - mais toute personne gagnant plus de 34 000 £ par an paiera toujours plus. "Au milieu de la pire crise du coût de la vie depuis des décennies", a déclaré le leader travailliste Sir Keir Starmer en avril, "le gouvernement choisit d'augmenter les impôts des travailleurs". En octobre 2021, un comité de la Chambre des communes a recommandé une suspension de 30 jours pour le député conservateur de l'époque, Owen Paterson. Le comité a déclaré qu'il avait enfreint les règles du lobbying, pour essayer de profiter aux entreprises qui l'avaient payé. Mais les conservateurs - menés par le Premier ministre - ont voté pour suspendre sa suspension et ont mis en place un nouveau comité pour examiner la manière dont les enquêtes étaient menées. Après un tollé, M. Paterson a fini par démissionner. M. Johnson a admis plus tard qu'il avait "accidenté la voiture" dans sa gestion de l'affaire. Boris Johnson a remporté sa majorité écrasante grâce à une politique claire et facile à suivre - Get Brexit Done (Réussir le Brexit). Mais depuis lors, estiment ses détracteurs, il y a un manque de concentration et d'idées à Downing Street. Son ex-conseiller devenu critique en chef, Dominic Cummings, l'a accusé à plusieurs reprises d'être un caddie incontrôlable, virant d'un poste à l'autre. D'autres ont remis en question la philosophie du Premier ministre - ou, en fait, s'il en avait une. En juin, le député conservateur et ancien ministre Jeremy Hunt a accusé M. Johnson de manquer "d'intégrité, de compétence et de vision". M. Hunt parlait avant un vote de confiance, que M. Johnson a remporté - mais les plaintes devenaient de plus en plus fortes. Les défaites aux élections partielles s'enchaînent. Après la dernière, M. Johnson a déclaré qu'il ne subirait pas de "transformation psychologique". Mais ce n'est plus la préoccupation des députés conservateurs. Ils ont parlé, et le Premier ministre s'en va.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-62078700</field>
  </doc>
</add>
