<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Boris Johnson : il va démissionner de son poste de chef des conservateurs aujourd'hui</field>
    <field name="text">Boris Johnson démissionnera de son poste de chef des conservateurs aujourd'hui - il restera Premier ministre jusqu'à l'automne. Une course à la direction du parti conservateur aura lieu cet été et un nouveau premier ministre sera en place à temps pour la conférence du parti conservateur en octobre. Lire aussi : Des mois de turbulences politiques incessantes ont culminé mardi lorsque le secrétaire à la Santé et le chancelier ont démissionné à moins de 10 minutes d'intervalle à cause de la gestion par le Premier ministre des allégations d'inconduite sexuelle contre un député conservateur (MP). Cela a déclenché un filet de démissions et de lettres de censure de ministres et de députés subalternes qui, mercredi, sont devenus une inondation. Ce soir-là, un groupe de hauts ministres s'est rendu à Downing Street pour tenter de persuader le Premier ministre de démissionner. Mais jusqu'à présent, M. Johnson reste provocateur et dit qu'il n'a pas l'intention de démissionner compte tenu de son "mandat colossal" des électeurs lors des dernières élections. L'allié du cabinet Jacob Rees-Mogg a qualifié la campagne contre lui de "rafale". Le député conservateur Andrew Mitchell a déclaré à la BBC: "C'est un peu comme la mort de Raspoutine. Il a été empoisonné, poignardé, il a été abattu, son corps a été jeté dans une rivière glaciale et il vit toujours." Alors, comment en sommes-nous arrivés là ? Jeudi dernier, Noa Hoffman, une jeune femme de 24 ans à peine quatre jours après son entrée en fonction en tant que journaliste politique pour le journal Sun, a annoncé qu'un député conservateur avait démissionné de son poste de whip du parti après une soirée bien arrosée au Carlton private club des membres. Dans sa lettre de démission, Chris Pincher a déclaré au Premier ministre qu'il avait "beaucoup trop bu" et "gêné moi-même et les autres". Mais l'affaire s'est avérée bien plus grave : il aurait attrapé deux hommes dans un club privé, touchant au moins l'un d'entre eux à l'aine. Deux choses se sont alors produites. Le gouvernement a informé les médias que M. Pincher avait reconnu qu'il s'était mal comporté et qu'il conserverait donc son poste de député et ne ferait face à aucune autre action. Mais dans les coulisses, les députés conservateurs étaient furieux. Des allégations similaires d'inconduite sexuelle avaient été faites contre M. Pincher dans le passé. Pourtant, M. Johnson l'avait placé au pouvoir en tant que whip en chef adjoint du parti - des exécuteurs qui assurent la discipline des députés mais qui sont également responsables des questions pastorales. L'histoire est alors devenue ce que Boris Johnson savait de M. Pincher et quand il l'a su. Pendant des jours, les ministres et le porte-parole de M. Johnson ont insisté sur le fait que le Premier ministre n'était pas au courant d'allégations spécifiques contre M. Pincher lors de sa nomination au poste de whip en chef adjoint. Lundi soir, cette histoire s'est effondrée lorsque le correspondant politique Ione Wells a révélé que M. Johnson avait en fait été informé d'une plainte officielle pour "comportement inapproprié" de M. Pincher lorsqu'il était ministre des Affaires étrangères de 2019 à 2020. Mardi a vu une intervention publique dramatique de l'ancien haut fonctionnaire du ministère des Affaires étrangères, Sir Simon McDonald, qui a déclaré que M. Johnson avait été informé en personne de la plainte. Downing Street a ensuite déclaré aux journalistes que M. Johnson avait en fait su - mais avait "oublié". Le mécontentement a éclaté lorsque le chancelier Rishi Sunak - responsable de l'économie - et le secrétaire à la Santé Sajid Javid ont démissionné. Dans sa lettre, M. Sunak a déclaré que le public "attend à juste titre que le gouvernement soit dirigé correctement, avec compétence et sérieux". Dans une déclaration ultérieure au Parlement mercredi, M. Javid a déclaré - sous les yeux de M. Johnson - que le problème "commence au sommet" et "cela ne changera pas". Mardi après-midi, M. Johnson a appelé le reste de son cabinet pour savoir qui restait et qui partait - jusqu'à présent, le reste du cabinet est resté fidèle.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-62077147</field>
  </doc>
</add>
