<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Mo Farah : la star olympique révèle le trafic d'êtres humains dont il a été victime</field>
    <field name="text">Sir Mo Farah a révélé qu'il avait été amené illégalement au Royaume-Uni lorsqu'il était enfant et forcé de travailler comme domestique. La star olympique a déclaré à la BBC que ceux qui l'ont fait venir de Djibouti lui ont donné le nom de Mohamed Farah. Son vrai nom est Hussein Abdi Kahin. Une femme qu'il n'a jamais rencontrée l'a fait venir de ce pays d'Afrique de l'Est à l'âge de neuf ans et l'a obligé à s'occuper des enfants d'une autre famille, dit-il. "Pendant des années, j'ai continué à faire abstraction de tout cela", dit l'athlète de l'équipe de Grande-Bretagne. "Mais vous ne pouvez le faire que pendant un certain temps". A lire aussi : Le coureur de fond a déjà dit qu'il était arrivé au Royaume-Uni de Somalie avec ses parents en tant que réfugié. Mais dans un documentaire de la BBC et de Red Bull Studios diffusé mercredi, il dit que ses parents ne sont jamais allés au Royaume-Uni - sa mère et ses deux frères vivent dans la ferme familiale dans l'État sécessionniste du Somaliland. Son père, Abdi, a été tué par des tirs perdus lorsque Sir Mo avait quatre ans, lors de la violence civile en Somalie. Le Somaliland a déclaré son indépendance en 1991 mais n'est pas reconnu internationalement. Sir Mo dit qu'il avait environ huit ou neuf ans lorsqu'il a été emmené chez des parents à Djibouti. Il a ensuite été emmené par avion au Royaume-Uni par une femme qu'il n'avait jamais rencontrée et avec laquelle il n'avait aucun lien de parenté. Elle lui a dit qu'il était emmené en Europe pour y vivre avec des membres de sa famille, ce qui l'a "emballé". "Je n'étais jamais monté dans un avion auparavant", dit-il. La femme lui a dit de dire qu'il s'appelait Mohamed. Il dit qu'elle avait sur elle de faux documents de voyage sur lesquels figurait sa photo à côté du nom "Mohamed Farah". Lorsqu'ils sont arrivés au Royaume-Uni, la femme l'a emmené dans son appartement à Hounslow, dans l'ouest de Londres, et lui a pris un morceau de papier sur lequel figuraient les coordonnées de ses proches. "Juste devant moi, elle l'a déchiré et l'a mis à la poubelle. À ce moment-là, j'ai su que ça n'allait pas", raconte-t-il. Sir Mo dit qu'il devait faire le ménage et s'occuper des enfants "si je voulais manger". Il dit que la femme lui a dit : "Si tu veux revoir ta famille un jour, ne dis rien." "Souvent, je m'enfermais dans la salle de bain et je pleurais", dit-il. Les premières années, la famille ne lui a pas permis d'aller à l'école, mais à l'âge de 12 ans, il s'est inscrit en septième année au Feltham Community College. On a dit au personnel que Sir Mo était un réfugié de Somalie. Son ancienne tutrice Sarah Rennie raconte à la BBC qu'il est arrivé à l'école "négligé et sans soins", qu'il parlait très peu l'anglais et qu'il était un enfant "solitaire et dépossédé de sa culture". Elle affirme que les personnes qui ont déclaré être ses parents n'ont assisté à aucune réunion de parents. Le professeur d'éducation physique de Sir Mo, Alan Watkinson, a remarqué une transformation chez le jeune garçon lorsqu'il a rejoint la piste d'athlétisme. "Le seul langage qu'il semblait comprendre était celui de l'éducation physique et du sport", dit-il. Sir Mo dit que le sport a été une bouée de sauvetage pour lui, car "la seule chose que je pouvais faire pour m'éloigner de cette [situation de vie] était de sortir et de courir". Il a fini par se confier à M. Watkinson sur sa véritable identité, ses origines et la famille pour laquelle il était contraint de travailler. Le professeur d'éducation physique a contacté les services sociaux et a aidé Sir Mo à être accueilli par une autre famille somalienne. "Ma vraie famille me manquait encore, mais à partir de ce moment-là, tout s'est amélioré", raconte Sir Mo. "J'ai eu l'impression qu'on m'avait enlevé un grand poids des épaules et que je me sentais moi-même. C'est à ce moment-là que Mo s'est révélé - le vrai Mo." Sir Mo a commencé à se faire un nom en tant qu'athlète et, à 14 ans, il a été invité à concourir pour les écoles anglaises lors d'une course en Lettonie - mais il n'avait pas de papiers pour voyager. M. Watkinson l'a aidé à demander la citoyenneté britannique sous le nom de Mohamed Farah, qui lui a été accordée en juillet 2000. Dans le documentaire, l'avocat Allan Briddock déclare à Sir Mo que sa nationalité a été techniquement "obtenue par fraude ou par de fausses déclarations". Légalement, le gouvernement peut retirer la nationalité britannique à une personne si elle l'a obtenue par fraude. Toutefois, M. Briddock explique que le risque est faible dans le cas de Sir Mo. "Fondamentalement, la définition de la traite est le transport à des fins d'exploitation", dit-il à Sir Mo. "Dans votre cas, vous avez été obligé, en tant que tout petit enfant vous-même, de vous occuper de petits enfants et d'être domestique. Et puis vous avez dit aux autorités compétentes : 'ce n'est pas mon nom'. Tous ces éléments se combinent pour réduire le risque que le ministère de l'Intérieur vous retire votre nationalité." Un porte-parole du ministère de l'Intérieur a déclaré à BBC News que le ministère ne prendrait aucune mesure concernant l'entrée illégale de Sir Mo au Royaume-Uni. Sir Mo dit qu'il veut raconter son histoire pour remettre en question les perceptions du public sur le trafic et l'esclavage. "Je n'avais aucune idée qu'il y avait tant de personnes qui vivaient exactement la même chose que moi. Cela montre simplement la chance que j'ai eue", dit-il. "Ce qui m'a vraiment sauvé, ce qui m'a rendu différent, c'est que je pouvais courir". La femme qui a amené Sir Mo à Londres a été contactée par la BBC pour un commentaire, mais n'a pas répondu. Le chancelier Nadhim Zahawi, qui a été forcé de fuir l'Irak avec sa famille quand il avait 11 ans, a déclaré qu'entendre l'histoire de Sir Mo était "déchirante et douloureuse". Il a déclaré à BBC Breakfast : "Je salue Mo Farah. Quel être humain incroyable, pour avoir vécu ce traumatisme dans son enfance, pour s'en sortir et être un si grand modèle. C'est vraiment inspirant".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-62137975</field>
  </doc>
</add>
