<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : les Russes endeuillés ne peuvent pas croire que l'on parle de crimes de guerre en Ukraine</field>
    <field name="text">Dans le cimetière de Stavropol, il y a une nouvelle ligne de tombes. Les monticules de terre fraîche sont recouverts d'une mer de fleurs. Des bannières militaires portant les emblèmes des unités d'élite russes décorent les tombes et flottent au gré de la brise. Sur des croix en bois sont fixés les portraits des soldats, leurs noms et les dates de leur mort. Les militaires enterrés ici ont perdu la vie après le 24 février, date du début de l'"opération militaire spéciale" du président Poutine en Ukraine. A lire aussi sur BBC Afrique : Au cimetière, je rencontre Dmitry. Il dépose des œillets rouges sur la tombe de son ancien camarade parachutiste, un officier appelé Sergei Tysyachny. "Il était comme un second père pour moi et les gars", me dit Dmitry. "Nous l'aimons, nous le respectons et nous le pleurons". Un tel éloge d'un soldat russe détonne avec les événements sur le terrain en Ukraine. Le Kremlin peut insister sur le fait que son offensive militaire est nécessaire et justifiée. Mais le secrétaire général des Nations unies la qualifie d'"invasion à part entière... en violation de la charte des Nations unies". Les rapports faisant état d'atrocités militaires russes et de crimes de guerre présumés suscitent également l'indignation internationale. "Je ne crois pas à ces contrefaçons", déclare Dmitry à propos des allégations de crimes de guerre formulées à l'encontre de certains soldats russes. "Je ne les croirai jamais. "Je sais comment mon commandant, Sergei, nous a appris à agir. J'ai confiance en mes camarades et en mon armée. Ils ne feraient jamais de telles choses." "Mais des enquêtes sont en cours", je continue. "Et si on vous montrait des preuves irréfutables que des crimes ont été commis ? Le croiriez-vous alors ?" "Je suis sûr qu'il n'y aura pas de preuves", répond-il. "Je suis certain." Cette certitude que la Russie a raison (et l'Occident tort) est enracinée dans des années de messages similaires ici par les médias d'État. Le Kremlin utilise son contrôle de la télévision pour convaincre les Russes qu'ils vivent dans une forteresse assiégée, entourée d'ennemis - l'OTAN, les États-Unis, la Grande-Bretagne, l'UE, pour n'en citer que quelques-uns - qui complotent du matin au soir pour semer le chaos dans leur pays. Le monopole médiatique du président Poutine l'a également aidé à persuader de nombreuses personnes ici que les Russes en Ukraine combattent les "nazis", les "néonazis", les "ultra-nationalistes" et "libèrent l'Ukraine du fascisme" - créant ainsi une réalité parallèle autour des événements qui s'y déroulent. Depuis que toutes les sources d'information russes indépendantes ont été bloquées ou fermées, il est de plus en plus difficile d'accéder à des points de vue alternatifs en Russie. La veuve de Sergei Tysyachny, Lada, accepte de me rencontrer dans le centre de Stavropol. "Je ne voulais pas y croire. Je n'arrive toujours pas à y croire", dit Lada au sujet du moment où elle a appris que son mari avait été tué. Elle aussi refuse de croire que les soldats russes ont commis des atrocités. "Je sais que le monde entier est contre nous maintenant", dit Lada. "Ils sont prêts à accuser la Russie de n'importe quoi." Et il s'avère que la Russie est prête à accuser l'Occident - et les journalistes occidentaux - de n'importe quoi. En fin de journée, à Stavropol, nous nous retrouvons à faire l'actualité, et pas seulement à la couvrir. Un site Internet local populaire a publié un article sur la visite de la BBC, accompagné d'une photo de mon caméraman et de moi-même interviewant Lada sur un banc du parc. En voici un extrait : "Il est facile de deviner ce que cette habitante de Stavropol, récemment veuve, a dû ressentir en parlant à des journalistes d'un pays complice de la mort de son mari." Cette tentative de lier la Grande-Bretagne à la mort de soldats russes en Ukraine montre comment les journalistes occidentaux en Russie sont considérés, de plus en plus, comme l'ennemi. Et comment les autorités ici cherchent des boucs émissaires pour les horreurs qui se déroulent en Ukraine.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61096467</field>
  </doc>
</add>
