<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Enceinte à 13 ans et capable de fréquenter l'école</field>
    <field name="text">Le mois dernier, le gouvernement tanzanien a été poursuivi en justice pour avoir interdit aux écolières enceintes et aux jeunes mères de fréquenter l'école. C'est l'un des rares pays au monde qui applique activement une telle interdiction. Il y a un an ce mois-ci, un autre tribunal a ordonné à la Sierra Leone de lever son interdiction. Alors, comment les choses ont-elles changé dans ce pays d'Afrique de l'Ouest ? A ne pas manquer sur BBC Afrique : Fatu (ce n'est pas son vrai nom) a 13 ans et est enceinte de quatre mois. Elle a été victime d'abus sexuels. Jusqu'à cette année, elle aurait dû quitter l'école et très probablement être contrainte au mariage. Au lieu de cela, elle continue de rêver d'être infirmière un jour. En mars, la Sierra Leone a annulé l'interdiction faite aux jeunes filles enceintes et aux jeunes mères de fréquenter l'école, trois mois après que le tribunal de la Communauté économique des États de l'Afrique de l'Ouest (Cedeao) - le plus haut tribunal de la région - a jugé que cette mesure est "discriminatoire" et viole le droit d'un enfant à l'éducation. Le pays connaît depuis longtemps un problème de grossesse chez les adolescentes : plus de 35 % des filles de moins de 18 ans ont accouché en 2013. Les chiffres ont atteint des sommets - jusqu'à 65 % dans certaines régions - lors de la pandémie d'Ebola de 2014/2015, lorsque les écoles ont été contraintes de fermer. La réponse du gouvernement, alors que la Sierra Leone émergeait de la crise Ebola, a été de déclarer comme politique officielle l'interdiction pour les filles enceintes d'aller à l'école ordinaire, de peur qu'elles n'encouragent d'autres filles à faire de même. Alors que les chiffres officiels en 2015 suggéraient qu'environ 3 000 filles étaient touchées par cette interdiction, certains ont suggéré que ce nombre pourrait être bien plus élevé. Bien que des centres d'apprentissage parallèles aient été créés pour maintenir les filles enceintes et les jeunes mères dans le système éducatif, ils ne se réunissaient que trois jours par semaine et enseignaient quatre matières ; le tribunal de la Cedeao a jugé en décembre 2019 que ces centres constituent eux aussi "une autre forme de discrimination" et a ordonné leur suppression. Pour toute une génération de filles, cela signifie qu'elles sont effectivement exclues des examens du Basic Education Certificate Examination (BECE), nécessaire pour aller à l'école secondaire ou dans d'autres centres d'enseignement supérieur, et du West African Senior School Certificate Examinations (WASSCE), nécessaire pour entrer à l'université ou au collège et important pour trouver un emploi. "Nous avons laissé tomber ces filles", dit Hannah Fatmata Yambasu, de Women Against Violence and Exploitation in Sierra Leone (WAVES), l'une des organisations qui ont poursuivi le gouvernement en justice pour faire annuler l'interdiction. "Tout le monde était concentré sur la lutte contre le virus Ebola et nous n'avons pas remarqué la violence perpétrée contre les jeunes filles. Mais nous avons appris notre leçon. Nous avons dit aux filles que nous ne les abandonnerions pas pendant cette pandémie de coronavirus". Changer le cœur et la mentalité des gens Et les choses ont été différentes cette fois-ci, en grande partie parce que le gouvernement a reconnu le problème. L'année dernière, le président Julius Maada Bio indiquait que le viol est une urgence nationale et s'est engagé à prendre des mesures. Le ministre de l'Education David Moinina Sengeh, qui a levé l'interdiction en mars dernier, annonce ce qu'il appelle une nouvelle ère d'"inclusion radicale" dans laquelle "tous les enfants sont encouragés et soutenus pour réaliser leur droit à l'éducation universelle, sans discrimination". Pour la première fois, environ 1 000 jeunes filles enceintes ont pu passer leurs examens. Cependant, pour Hannah et des organisations comme WAVES, la bataille n'a pas seulement consisté à changer le cœur et l'esprit des dirigeants du pays, mais aussi au sein de la communauté elle-même. L'interdiction de scolarisation des filles enceintes était populaire parmi beaucoup de gens en Sierra Leone. Lorsque l'interdiction a été annulée en mars, une femme a dit à Umaru Fofana de la BBC qu'elle "ne permettrait pas à sa fille de s'asseoir en classe avec une fille enceinte - c'est une très mauvaise influence". Les parents de Fatu, Francis et Iye, sont heureux que leur jeune fille puisse continuer à fréquenter l'école pendant sa grossesse. Ils soulignent que la levée de l'interdiction a changé leur point de vue sur la question, et leur espoir est maintenant de voir Fatu éduquée, alors qu'il y a un an, ils avaient peut-être envisagé un mariage pour elle. Mais ils disent que la réaction de leur petite communauté agricole dans la chefferie de Nyawa Lenga, dans le district de Bo, a été mitigée. "Certains ont salué notre décision de signaler le cas [d'abus sexuel] de notre fille à WAVES et à la police afin de mettre un terme à l'impunité des hommes qui abusent de nos filles", racontent-ils à la BBC, en répondant aux questions qui leur ont été posées par WAVES. "Mais certains ne soutiennent pas l'idée que notre fille aille à l'école dans son état actuel". Lire aussi : Fatu elle-même dit que la vie est devenue un peu plus difficile à l'école même. Elle se fatigue facilement et trouve inconfortable de rester assise pendant de longues périodes pour étudier, donc "j'ai tendance à ne pas participer pleinement à la classe". Mes amis "ne me choisissent plus pour les jeux et les activités sportives, surtout à l'heure du déjeuner, parce qu'ils disent que je ne serai pas performante". Mais elle ajoute : "j'aimerais continuer à aller à l'école à la naissance du bébé parce que je veux terminer l'école et m'instruire. "J'espère devenir infirmière à l'avenir. Quand je serai plus âgée, je souhaite me considérer comme un mentor pour de nombreuses filles et une femme à imiter". Son école dit que cela a été une grande adaptation de l'interdiction, tant sur le plan pratique qu'émotionnel. La directrice a observé que certains élèves "discriminent" Fatu en dehors de la classe, et a également admis que certains enseignants ont fait preuve d'une "attitude déraisonnable" à l'égard de ses performances en classe. Entre-temps, elle a constaté que certaines des mères adolescentes qui retournaient à l'école avaient mûri avant leur temps et "se comportaient comme des adultes... et avaient parfois tendance à manquer de respect à leurs professeurs". L'école et les parents de Fatu révèlent à la BBC, toujours par le biais de questions envoyées à WAVES, qu'un centre de santé efficace fonctionnant en partenariat avec l'école est nécessaire pour s'assurer qu'elle et les autres filles dans sa situation puissent rester en forme et en bonne santé, non seulement pour leurs bébés mais aussi pour qu'elles puissent continuer à aller à l'école. La ferme position de la Tanzanie Equality Now (Égalité maintenant), qui a contribué à l'action en justice contre la Sierra Leone, a maintenant porté le combat en Tanzanie, de l'autre côté du continent. Le mois dernier, elle a intenté un procès à la Cour africaine des droits de l'homme et des peuples, espérant ainsi faire annuler l'interdiction faite aux filles enceintes de fréquenter l'école dans ce pays d'Afrique de l'Est. Mais, selon Judy Gitau de Equality Now, la Tanzanie est un cas très différent de la Sierra Leone et un résultat juridique similaire n'est pas garanti. "En Sierra Leone, la politique était héritée et les dirigeants ne s'y sont pas investis", explique-t-elle. Lire aussi : "Mais, alors que d'autres pays se sont éloignés d'une telle interdiction, les dirigeants tanzaniens l'ont délibérément appliquée ces dernières années", affirme-t-elle. Elle fait référence à l'avertissement du président John Magufuli en 2017 : "tant que je serais président... aucune écolière enceinte ne sera autorisée à retourner à l'école. Après être tombée enceinte, c'est fini". Il a été applaudi lors d'un rassemblement à Dar es Salaam : "si nous autorisions les filles à retourner à l'école, un jour nous trouverions toutes les filles de Standard One (classe de CM2) rentrant chez elles pour allaiter leurs bébés". Il a également menacé d'une peine de 30 ans de prison les hommes qui ont mis des jeunes filles enceintes. La Tanzanie a l'un des taux de grossesse chez les adolescentes les plus élevés au monde. Selon le FNUAP, en 2016, une fille sur quatre entre 15 et 19 ans était enceinte ou avait accouché. Les données gouvernementales de cette même année montrent que 36 % des femmes ont été mariées avant d'avoir 18 ans, alors que seulement 5 % des garçons du même âge l'ont été. La Banque mondiale, qui a accordé cette année à la Tanzanie un prêt de plus de 267 milliards FCFA (500 millions de dollars), affirme que la moitié des 60 000 élèves qui abandonnent l'école chaque année sont des filles, dont 5 500 pour cause de grossesse. La Tanzanie a reconnu le problème et a mis en place des programmes et des services dans les écoles afin de fournir davantage d'éducation sur la santé sexuelle et reproductive. Elle s'est engagée à offrir un accès plus large à l'enseignement secondaire dans le cadre du prêt de la Banque mondiale. Mais, selon Mme Gitau, cela ne va pas assez loin pour garantir que toutes les filles recevront une éducation. Lire plus : Et elle s'oppose à l'opinion traditionnelle selon laquelle le fait de permettre aux filles visiblement enceintes d'aller à l'école encouragera d'autres filles. "Nous pensons qu'en fait, cela révèle aux filles le fardeau de la grossesse et, le cas échéant, cela pourrait servir de guide aux autres pour... comprendre leurs propres droits en matière de procréation". Et il y a des preuves pour étayer son point de vue. Le journal médical britannique Lancet a examiné les données de neuf pays africains qui ont annulé leur interdiction de scolarisation des filles entre 1993 et 2015. Elle a constaté que le taux moyen de grossesse chez les filles âgées de 14 à 20 ans a en fait diminué dans les deux années qui ont suivi la levée de l'interdiction. Et les analystes suggèrent également que la perte de l'éducation d'une fille ne coûte pas seulement à elle et à sa famille sur le plan économique. Le rapport du FNUAP suggère que la Tanzanie pourrait perdre jusqu'à plus de 2796 milliards FCFA (5,22 milliards de dollars) par an en raison du nombre d'adolescentes qui abandonnent l'école. Equality Now affirme qu'elle a plaidé pendant plus de trois ans pour que le gouvernement tanzanien lève l'interdiction, sans succès, et que le procès devant la Cour africaine est le dernier recours. "La procédure judiciaire pourrait prendre des années", a déclaré Mme Gitau. "Nous sommes dans le long terme, même si nous espérons pour les filles que cela ne prendra pas trop de temps". Vous aimeriez peut-être aussi voir :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55474714</field>
  </doc>
</add>
