<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">L'Ouganda à l'assaut des "fimbu" de la RDC</field>
    <field name="text">L'Ouganda, placé 79e au classement FIFA le 4 avril 2019, a pourtant été l'une des premières équipes du continent africain à s'organiser autour d'une fédération. Malgré son premier match officiel disputé le 1er mai 1926, le pays est l'une des plus irrégulières à la Coupe d'Afrique des Nations. Et pourtant, en 1962, l'Ouganda avait terminé à la 4e place de la CAN. Cependant, il a souvent essuyé de très larges défaites face à ses adversaires. Lire aussi: Ouganda: Desabre nouveau sélectionneur Une vingtaine de footballeurs disparus dans un chavirement sur le lac Albert Le  30 juillet 1995, l'Ouganda se fait corriger par l'Egypte sur le score de 6-0. L'équipe subit la même défaite le 28 juillet 1999 face à la Tunisie. Toutefois, plus fort que Djibouti, l'Ouganda a laminé celui-ci sur le score de 10-1, sa plus large victoire, le 9 décembre 2001. Les Grues ont participé à six phases finales de Coupe d'Afrique des Nations dont une finale perdue en 1978 devant le Ghana, pays organisateur, sur le score de 2-0. Le 14 mars 1978 au Ghana, l'Ouganda avait défait le Nigéria sur le score de 2-1 (buts de Nasour et de Omondi). L'attaquant ougandais Omondi était élu meilleur buteur de la CAN avec 4 buts devant l'Ougandais Kisitu (3 buts), le Ghanéen Afriyie (3 buts) et le Nigérian Odegbami (3 buts). Lire aussi: Un match de Coupe du monde vire au drame en Ouganda L'Ouganda a remporté 14 fois la CECAFA la coupe des pays d'Afrique centrale et d'Afrique de l'Est. Il est aujourd'hui porté par son attaquant Geofrey Massa qui évolue depuis 2013 à l'équipe de l'Université de Pretoria en Afrique du Sud. Le 28 décembre 2017, le français Sébastien Desabre, ancien entraineur de l'ASEC Mimosas en Côte d'Ivoire, du Coton Sport de Garoua au Cameroun et de l'Espérance de Tunis, est nommé sélectionneur de l'Ouganda. Le français a remporté plusieurs trophées nationaux et continentaux en club. L'Ouganda a été nominé comme la meilleure équipe masculine de l'année 2018 dans le CAF Awards. Il s'est qualifié pour la CAN 2019 dès la 5e journée des éliminatoires en battant le Cap Vert à domicile sur le score de 1-0, sans encaisser le moindre but. La RDC affronte l'une des meilleures défenses du continent cet après-midi.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48730747</field>
  </doc>
</add>
