<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Barcelone-Real Madrid: le Classico reporté en raison de craintes d'agitations</field>
    <field name="text">Ce mois-ci, le Classico entre Barcelone et le Real Madrid est reporté. La Liga craint que la rencontre ne provoque de troubles civils. Le match était prévu pour le 26 octobre. Mais il y a eu des journées de protestation à Barcelone après l'arrestation de neuf dirigeants séparatistes catalans emprisonnés lundi dernier. Barcelone et le Real Madrid n'étaient pas d'accord avec les appels en faveur du transfert du jeu à Madrid. Les clubs doivent convenir d'une nouvelle date avant lundi 21 octobre. Lire aussi: Le Sénégal nie avoir fraudé sur l'âge des footballeurs Football : le Nigérian Sunday Mba a l'intention de revenir après deux ans d'absence L'entraîneur Ernesto Valverde avait déclaré que le FC Barcelone n'était pas favorable à un transfert à Madrid lors de sa visite au Slavia Prague en Ligue des champions le 23 octobre, trois jours avant la date prévue pour le Classico. La Liga a fait cette demande de report en raison de "circonstances exceptionnelles indépendantes de notre volonté", car d'autres manifestations sont prévues à Barcelone le jour du match. Les manifestations contre l'arrestation des dirigeants séparatistes catalans se sont poursuivies dans la région espagnole de Catalogne. Des manifestants se sont heurtés à la police anti-émeute. Des centaines de milliers de personnes ont participé à des marches à travers la Catalogne vendredi dernier. Ils brandissaient des drapeaux indépendantistes et scandaient "la liberté des prisonniers politiques" Au moins 96 personnes ont été blessées dans la région. La Catalogne est une région du nord-est de l'Espagne dont l'indépendance a été actée par un référendum organisé le 1er octobre 2017 par des séparatistes. Ce référendum a été déclaré illégal par la Cour constitutionnelle espagnole. Environ 90% des votes catalans ont soutenu l'indépendance avec un taux de participation était de 43 %. Les neuf dirigeants séparatistes ont été reconnus coupables de sédition pour leur rôle dans le référendum. Ils ont été condamnés à des peines d'emprisonnement allant de 9 à 13 ans par la Cour suprême espagnole.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-50088517</field>
  </doc>
</add>
