<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : en quoi consiste la "formule de paix" de Zelensky et qu'a répondu la Russie ?</field>
    <field name="text">"Je dépasse peut-être le temps qui m'est imparti, mais la question de la paix en vaut la peine". C'est par ces mots que le président ukrainien Volodymyr Zelensky a commencé son discours au sommet du G20 mardi, dans lequel il a présenté son plan pour mettre fin à la guerre avec la Russie qui dure depuis le 24 février. "Je veux que cette guerre russe agressive prenne fin de manière équitable et sur la base de la Charte des Nations unies et du droit international", a déclaré M. Zelensky, qui s'est adressé par vidéoconférence à ses collègues des 20 plus grandes économies du monde, réunis dans la station balnéaire indonésienne de Nusa Dua. Lire aussi : Zelensky a toutefois prévenu qu'il n'accepterait pas la paix "à n'importe quel prix", ce qui est clairement exprimé dans sa "formule de paix". Moscou a immédiatement rejeté cette proposition. La proposition de Zelensky comporte 10 points, dont la "restauration de l'intégrité territoriale" de son pays et le retrait des troupes russes. Depuis que le Kremlin a lancé son "opération spéciale" le 24 février sous le prétexte de "dénazifier et démilitariser" son voisin occidental, ses soldats ont occupé près de 20 % du territoire ukrainien. "La Russie doit réaffirmer l'intégrité territoriale de l'Ukraine dans le cadre des résolutions de l'ONU et des documents juridiquement contraignants. Cela ne fait pas l'objet de négociations", a-t-il déclaré. Zelensky a alors de nouveau appelé Moscou à ordonner à son armée de retourner sur son territoire. "La Russie doit retirer toutes ses troupes et formations du territoire de l'Ukraine, le contrôle de l'Ukraine sur toutes nos frontières avec la Russie doit être rétabli. Cela conduira à une cessation réelle et complète des hostilités". Toutefois, il a déclaré qu'une éventuelle fin des hostilités ne serait pas suffisante et que l'indépendance de son pays resterait "en danger". La raison ? L'Ukraine ne fait partie d'aucune alliance et exige donc un nouveau traité international pour garantir sa sécurité et sa souveraineté. Une proposition que Moscou a rejetée d'emblée. "Il (Zelensky) complique la possibilité de parvenir à un accord en fixant des conditions irréalistes", a déclaré le ministre russe des Affaires étrangères, Sergueï Lavrov. Et ces trois points ont déjà été rejetés par le Kremlin dans le passé. "Je veux être entendu à Kiev et en Occident : les habitants de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporiyia sont devenus nos citoyens pour toujours", a déclaré le président russe Vladimir Poutine lui-même fin septembre. "Il n'y a rien à dire sur Donetsk, Luhansk, Kherson et Zaporiyia", a-t-il averti. Le retour de milliers d'Ukrainiens qui ont été relocalisés en Russie est une autre demande de la proposition de Zelensky. "Des milliers de nos citoyens, civils et militaires, sont en captivité et subissent des tortures brutales", a-t-il déclaré. "Nous savons que onze mille enfants ont été déportés de force en Russie et sont séparés de leurs parents en sachant parfaitement qu'ils ont des familles", a-t-il ajouté, tout en assurant que ces enfants ont été identifiés. La cinquième demande du plan concerne la punition des crimes de guerre dans des endroits comme Bucha. "Chaque fois que nous libérons notre pays, nous constatons une chose : la Russie laisse derrière elle des chambres de torture et des fosses communes remplies de personnes assassinées", a déclaré M. Zelensky, qui a demandé aux dirigeants de soutenir la création d'un tribunal spécial pour punir les violations des droits de l'homme commises depuis le 24 février. La sixième demande de la feuille de route présentée par le dirigeant ukrainien est que Moscou cesse ses efforts pour "militariser le froid" et arrête ses attaques contre les centrales électriques. La septième proposition est également liée à l'énergie, mais à l'énergie atomique. M. Zelensky a demandé que la "sécurité radiologique" soit rétablie et a exigé que la Russie cesse d'utiliser la centrale nucléaire de Zaporiyia comme "une bombe radioactive" avec laquelle elle "fait chanter le monde". La poursuite indéfinie du programme qui a permis à l'Ukraine de reprendre ses exportations de céréales et des mesures visant à empêcher de nouveaux dommages aux forêts et autres sites naturels du pays sont d'autres conditions. Enfin, il a demandé que tout ce qui a été convenu soit mis sur papier. Le fait que le ministre Lavrov était dans la pièce lorsque Zelensky a présenté sa "formule de paix" a été considéré comme un bon signe, a déclaré Olga Prosvirova du service russe de la BBC. Toutefois, les réactions ultérieures du chef de la diplomatie russe et de Moscou ont clairement montré que, malgré l'avancée de l'armée ukrainienne, M. Poutine n'est pas encore prêt à changer d'avis. Le porte-parole de Poutine, Dmitry Peskov, a déclaré que l'Ukraine ne voulait pas négocier. "L'Ukraine, tant de facto que de jure, ne peut pas et ne veut pas négocier. Les objectifs de la Fédération de Russie seront réalisés par la poursuite d'une opération militaire spéciale", a déclaré M. Peskov. Quelques heures plus tard, Kiev et d'autres villes ukrainiennes ont été frappées par des missiles russes. Ces derniers jours, des alliés ukrainiens ont fait part de leur désir de voir les deux parties s'asseoir à une table pour mettre fin au conflit.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63649121</field>
  </doc>
</add>
