<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Changement climatique : cinq choses surprenantes qui ont un impact sur la planète</field>
    <field name="text">Nous connaissons tous le type de mesures qui peuvent réduire notre impact sur le réchauffement de la planète. Réduire les voyages en avion, passer idéalement aux voitures électriques et suivre un régime alimentaire plus végétal. Mais il y a certaines choses dont vous n'avez peut-être pas conscience. A surtout lire sur BBC Afrique : Voici cinq choses inhabituelles qui contribuent au changement climatique. Selon les Nations unies, le riz est l'aliment de base de plus de la moitié de la population mondiale. Mais c'est une culture problématique à exploiter. D'énormes quantités d'eau sont nécessaires pour irriguer les rizières du monde entier, ce qui amène les micro-organismes présents dans le sol humide à produire du méthane, un gaz à effet de serre nettement plus puissant que le dioxyde de carbone. La riziculture représente 1 à 2 % de toutes les émissions de gaz à effet de serre d'origine humaine, et la déforestation par brûlis nécessaire pour faire place à de nouvelles rizières contribue également à la libération de dioxyde de carbone dans l'atmosphère. Dans l'espoir de réduire l'impact de la riziculture sur le réchauffement de la planète, les chercheurs travaillent dans le monde entier à la mise au point de variétés de riz produisant de meilleurs rendements et ne nécessitant pas de rizières inondées. Une simple recherche sur Internet génère l'émission de quelques grammes de dioxyde de carbone, en raison de l'énergie nécessaire pour faire fonctionner vos appareils et alimenter votre réseau sans fil. Cela peut sembler peu, mais les derniers chiffres estiment qu'il y a 4,66 milliards d'utilisateurs de l'internet dans le monde et que cela s'additionne rapidement. Le monde diffuse environ un milliard d'heures de vidéos YouTube chaque jour et, bien que Google, qui gère la plateforme de diffusion de vidéos, fasse sa part en alimentant ses serveurs en énergie renouvelable, le visionnage de ces vidéos génère des émissions de carbone chez le spectateur. Une étude de l'université de Bristol au Royaume-Uni a révélé qu'en 2016, les personnes regardant YouTube ont généré environ 11,13 millions de tonnes d'émissions de dioxyde de carbone, soit une quantité similaire à celle des gaz à effet de serre produits par une ville de la taille de Glasgow (où se tient la semaine prochaine le sommet COP26). Lorsque des terres sont inondées pour créer des réservoirs, les plantes et toute autre matière organique qui ont été submergées commencent à pourrir et à produire du méthane, comme c'est le cas dans les rizières. Des chercheurs de l'université d'État de Washington-Vancouver ont découvert que, globalement, les réservoirs sont responsables d'environ 1,3 % des émissions de gaz à effet de serre d'origine humaine chaque année, soit à peu près le même pourcentage que les émissions totales du Canada. Cependant, de nombreux réservoirs servent également de sources d'énergie hydroélectrique. Il s'agit d'importantes sources d'électricité renouvelable et à faible teneur en carbone qui peuvent être utilisées à la place des combustibles fossiles et qui peuvent donc compenser les émissions de méthane produites par les réservoirs eux-mêmes. Vous serez peut-être surpris d'apprendre que le fromage est le troisième plus grand producteur d'émissions de carbone de l'industrie de la viande et du lait, derrière le bœuf et l'agneau. Le fromage génère 13,5 kg d'émissions équivalentes de dioxyde de carbone pour chaque kilo consommé, ce qui le place plus haut sur la liste des responsables du changement climatique que le poulet, le porc, la dinde ou le saumon. Environ 10 litres de lait sont utilisés pour produire un kilogramme de fromage en raison du processus de maturation, bien que les fromages à pâte molle contiennent moins de lait et ont donc un impact moindre sur l'environnement. Le secteur laitier mondial produit environ 4 % des émissions de gaz à effet de serre d'origine humaine, dont les vaches et autres animaux producteurs de lait sont en partie responsables, car ils émettent d'énormes quantités de méthane qui, comme nous le savons, endommage davantage l'atmosphère que le dioxyde de carbone. Des recherches ont montré que lorsque les femmes et les filles vont à l'école et bénéficient de l'égalité des chances, cela renforce les stratégies climatiques de plusieurs manières différentes. Une femme qui a terminé l'école secondaire aura probablement un enfant de moins au cours de sa vie qu'une femme qui n'a terminé que l'école primaire. Cette baisse du taux de natalité a un impact positif sur la planète en ralentissant la croissance démographique et en réduisant ainsi le nombre de personnes susceptibles de générer des émissions de carbone. L'éducation permet également aux femmes et aux filles de devenir des leaders en matière de climat. Des études ont montré que les pays comptant un nombre élevé de femmes au parlement sont plus susceptibles de ratifier des traités internationaux sur l'environnement, de créer des zones terrestres protégées et d'adopter des politiques plus strictes en matière de changement climatique. Le professeur Kimberley Nicholas, spécialiste du développement durable, déclare : "léducation et l'autonomisation des femmes dans la société sont importantes pour la planète, mais ce n'est pas seulement pour le changement climatique que les femmes et les filles devraient avoir cette possibilité - mais parce que c'est un monde dans lequel je veux vivre."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-59162662</field>
  </doc>
</add>
