<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Al Ahly : comment le cub égyptien a défait Palmeiras à la troisième place de la Coupe du monde des clubs</field>
    <field name="text">Les Égyptiens d'Al Ahly ont égalé leur meilleur résultat à la Coupe du monde des clubs de la FIFA en battant les champions sud-américains de Palmeiras après que leur match pour la troisième place se soit terminé sur un score nul et vierge. Le capitaine et gardien Mohamed El Shenawy a été le héros d'Al Ahly lors de la séance de tirs au but, en arrêtant le penalty de Felipe Melo pour assurer la victoire 3-2 des champions d'Afrique au Qatar. El Shenawy avait auparavant sauvé la tentative de Rony, tandis que Luiz Adriano manquait la cible, et qu'Ahly manquait également la cible par Amr El-Sulaya et Marwan Mohsen. Junior Ajayi pensait avoir fait la différence en deuxième période, mais son but a été exclu de justesse pour hors-jeu, alors qu'El-Sulaya aurait pu faire mieux en première période, mais sa tentative a été repoussée. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Il n'y a pas eu de prolongation à la fin du match, ce qui signifie que le match s'est joué directement aux tirs au but. "Dès le début du tournoi, nous avons tous promis que chaque joueur donnerait le maximum d'efforts pour atteindre une bonne position", a indiqué El Shenawy après le match. "Heureusement, tous nos efforts ont porté leurs fruits et nous avons réussi à remporter la médaille de bronze". "Nous avons eu un grand match et nous nous sommes battus très fort pour gagner la médaille. Notre équipe d'entraîneurs a très bien analysé Palmeiras. Chaque joueur de l'équipe se concentre uniquement sur ce qui est le mieux pour l'ensemble de l'équipe. Tout le monde s'est battu très fort pour gagner la médaille de bronze". Al Ahly, qui a réalisé une performance honorable lors de sa demi-finale contre le Bayern Munich en Allemagne, a bénéficié d'un grand soutien des tribunes grâce à l'importante communauté d'expatriés égyptiens au Qatar. Lire plus : "L'esprit des joueurs et la détermination à plaire à nos fans sont les secrets de la médaille de bronze", a ajouté El Shenawy. La meilleure performance des neuf fois champions d'Afrique à la Coupe du monde des clubs remonte à 2006, où ils ont également terminé à la troisième place. La performance d'Al Ahly est la meilleure de l'Afrique dans ce tournoi depuis 2013, lorsque le Raja Casablanca du Maroc - l'une des deux seules équipes du continent à avoir terminé deuxième, avec le TP Mazembe de la RD Congo en 2010 - a atteint la finale sur son propre terrain.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-56039722</field>
  </doc>
</add>
