<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Le deuil plane sur les rues en Afghanistan après le séisme dévastateur</field>
    <field name="text">Tom-Paul, BBC News "Deux hélicoptères sont arrivés sur le site, mais on ne sait pas ce qu'ils peuvent faire d'autre que transporter les corps", explique l'un des Afghans pour décrire la situation actuelle après le tremblement de terre dévastateur qui a frappé le pays, faisant des centaines de morts. "Deux hélicoptères sont arrivés sur le site, mais on ne sait pas ce qu'ils peuvent faire d'autre que transporter les corps", explique l'un des Afghans pour décrire la situation actuelle après le tremblement de terre dévastateur qui a frappé le pays, faisant des centaines de morts. Et ce violent tremblement de terre s'est produit aux premières heures de la matinée de mercredi, ce qui a entraîné l'effondrement de maisons et l'écrasement de ceux qui dormaient à l'intérieur. Les sauveteurs ont utilisé tout ce qu'ils avaient, même creusé à la main car il n'y avait pas d'outils de creusement, s'ils pouvaient atteindre les zones touchées par le tremblement de terre. Les zones rurales de l’est de l’Afghanistan ne sont faciles à parcourir. Le nombre de victimes devrait augmenter lorsque la situation actuelle deviendra plus claire. Le tremblement de terre s’est produit à 1h30 du matin. "J’ai eu peur et je suis sorti à la recherche de mes amis, dont certains ont perdu leurs parents et leurs proches tandis que d’autres ont survécu, mais leurs maisons se sont effondrées", raconte Ahmad Noor, un rescapé. "Vous pouvez entendre les sirènes des ambulances partout. J’ai également parlé avec de nombreuses personnes qui étaient toutes submergées par la frustration de perdre leurs proches et d’être dans une situation misérable." Des témoins oculaires ont décrit la situation actuelle après le tremblement de terre dévastateur en Afghanistan comme "dans chaque rue où vous allez, vous trouvez des gens en deuil après avoir perdu des êtres chers." Une photo prise par la BBC montre une jeune fille – de trois ou quatre ans – debout devant une maison à moitié effondrée. La jeune fille semble être étourdie, alors qu’on ne sait pas encore ce qui est arrivé à sa famille. La BBC essaie toujours de vérifier si elle reçoit des soins appropriés. Alim Wafa, 49 ans, s’est rendu dans la province de Paktika, l’une des provinces afghanes les plus durement touchées par le tremblement de terre, pour aider les personnes bloquées là-bas. "Il n’y a pas de travailleurs humanitaires du gouvernement, mais les habitants des villes et villages voisins sont venus participer à l’effort de sauvetage", explique Wafa. "Je suis arrivé ce matin et j’ai trouvé à moi seul 40 corps. La plupart d’entre eux sont de jeunes hommes et de très jeunes enfants", ajoute-t-il. L’Afghanistan est confronté à de nombreuses difficultés et crises à différents niveaux. La pauvreté sévit parmi sa population, en plus des conflits dont le pays souffre depuis des décennies. Le mouvement taliban a pris le pouvoir dans le pays l’année dernière, ce qui a conduit à la suppression de l’aide financière que l’Afghanistan recevait à des fins de développement de la part de plusieurs pays du monde. Il ne semble pas que le secteur des services du pays aura la capacité de répondre aux besoins dont le pays a besoin pour faire face à la catastrophe du tremblement de terre. "Nous n’avions pas assez de personnel et d’installations avant le tremblement de terre, et maintenant le séisme a détruit le peu que nous avions. Je ne sais pas combien de nos collègues ont survécu", ajoute-t-il. Les organisations humanitaires essaient d’aider, mais la difficulté des communications et de l’approvisionnement en eau potable dans les zones touchées augmente les défis auxquels sont confrontés ceux qui se concentrent sur la livraison de vivres, de médicaments et de fournitures d’urgence pour les abris à ceux qui en ont besoin. "Nous avons envoyé des équipes mobiles de santé et de nutrition dans les quartiers touchés pour apporter les premiers soins aux blessés", explique Sam, responsable du Fonds des Nations Unies pour l’Enfance (UNICEF). "Nous avons également des camions d’aide en route avec des marchandises, notamment des kits d’hygiène, des couvertures, des tentes et des bâches en plastique. Mais la pluie continue, ce qui complique davantage l’effort de sauvetage", ajoute-t-il. "Bien sûr, tout cela se déroule dans le contexte d’une société souffrant de la faim, de la pauvreté, de la maladie et de la sécheresse", poursuit-il.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/cn0gyy17nqqo</field>
  </doc>
</add>
