<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Changement climatique : les pays à faible revenu dépassés par l'impact des variations de température</field>
    <field name="text">Les pays à faible revenu ont du mal à se protéger contre le changement climatique, ont déclaré des responsables et des experts à la BBC. Des organisations représentant 90 pays affirment que leurs plans de prévention des dommages ont déjà été dépassés par les catastrophes d'origine climatique, qui s'intensifient et se produisent plus régulièrement. A surtout lire sur BBC Afrique : Selon les Nations unies, le nombre de pays en développement disposant de plans d'adaptation au climat a augmenté. Mais elles soulignent que les preuves que ces plans ont permis de réduire les risques sont limitées. "Nous devons adapter nos plans à l'aggravation de la crise climatique. Nos plans actuels ne sont pas suffisants pour protéger nos populations", déclare Sonam Wangdi, président du groupe des pays les moins avancés (PMA) des Nations unies sur le changement climatique. Cet appel à l'action intervient alors que l'organe scientifique des Nations unies chargé du climat publie lundi sa dernière évaluation de l'état du réchauffement de la planète. Le rapport, compilé par le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'évolution du climat, fournira une évaluation scientifique du changement climatique actuel et futur et constituera une référence essentielle pour les décideurs politiques lors du sommet des Nations unies sur le climat qui se tiendra à Glasgow en novembre prochain. Le monde s'est déjà réchauffé d'environ 1,2 °C depuis le début de l'ère industrielle, et les températures continueront d'augmenter si les gouvernements du monde entier ne réduisent pas fortement leurs émissions. L'année dernière, les Caraïbes ont connu un nombre record de 30 tempêtes tropicales, dont six ouragans majeurs. Selon l'Organisation météorologique mondiale, la région ne s'en remet toujours pas. Sur des îles comme Antigua et Barbuda, les experts affirment que de nombreux bâtiments n'ont pas pu résister aux vents intenses que ces tempêtes ont apportés. "Nous avions l'habitude de voir des ouragans de catégorie 4, c'est donc à cela que nous nous sommes préparés avec nos plans d'adaptation, mais maintenant nous sommes frappés par des ouragans de catégorie 5", explique Diann Black Layner, négociatrice en chef sur le climat pour l'Alliance des petits États insulaires. "Les ouragans de catégorie 5 apportent des vents de 290 km/h que les toits ne peuvent pas supporter car ils créent une pression plus forte à l'intérieur de nos maisons", dit-elle. Plusieurs pays insulaires du Pacifique ont été frappés par trois cyclones entre le milieu de l'année 2020 et janvier 2021. "Après ces trois cyclones, les communautés du nord de notre pays ont vu s'effriter les digues construites dans le cadre de leurs plans d'adaptation", explique Vani Catanasiga, responsable du Conseil fidjien des services sociaux - un groupe représentant les ONG fidjiennes au sein du Conseil de gestion des catastrophes du pays. "L'eau et le vent qui s'abattent de manière répétée sur les colonies ont même déplacé certains habitants." Bien qu'il soit rare de voir autant de tempêtes en si peu de temps, les experts affirment que les tempêtes de mer gagnent en puissance. Des études suggèrent que les cyclones tropicaux sont devenus plus intenses au cours des 40 dernières années, mais une augmentation du nombre total de cyclones n'a pas été établie. En Ouganda, les communautés de la région de Rwenzori ont essayé de se protéger des glissements de terrain et des inondations en creusant des tranchées et en plantant des arbres, contribuant ainsi à prévenir l'érosion des sols. Mais cela n'a pas toujours été un succès. "Les pluies sont devenues si intenses que nous avons vu des inondations énormes et soudaines balayer ces défenses", explique Jackson Muhindo, un coordinateur local du changement climatique et de la résilience pour Oxfam. "En conséquence, on a assisté à de multiples glissements de terrain sur les versants des montagnes qui ont enseveli des habitations et des fermes", ajoute-t-il. "Les travaux d'adaptation basés sur la conservation des sols s'avèrent de plus en plus inutiles face à ces phénomènes météorologiques extrêmes." Selon la convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques, plus de 80 % des pays en développement ont commencé à formuler et à mettre en œuvre leurs plans d'adaptation nationaux. Mais une étude de l'Institut international pour l'environnement et le développement (IIED), publiée le mois dernier, suggère que 46 des pays les moins développés du monde n'ont pas les moyens financiers de s'adapter au changement climatique. Selon l'IIED, ces pays ont besoin d'au moins 40 milliards de dollars par an pour leurs plans d'adaptation. Mais entre 2014 et 18, seuls 5,9 milliards de dollars de financement de l'adaptation ont été reçus. Dans le cadre de la convention des Nations unies sur le climat, l'UE et 23 pays développés se sont engagés à débloquer 100 milliards de dollars par an pour financer des projets liés au climat dans les pays en développement, tels que des programmes de réduction des émissions et des mesures d'adaptation visant à atténuer les dommages causés par les catastrophes climatiques. À partir de 2020, cet argent doit être transmis par le Fonds vert pour le climat, le Fonds pour l'environnement mondial et d'autres agences de ce type. Mais les pays en développement affirment que cette promesse n'a en grande partie pas été tenue. Un rapport de l'Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) a montré que les pays développés avaient mis à disposition près de 80 milliards de dollars en 2018 au titre du financement total du climat. Mais il a révélé que seulement 21 % de cet argent a été fourni pour l'adaptation à l'impact climatique, tandis que la plupart ont été consacrés à la réduction des émissions de carbone. Les pays en développement ont critiqué les chiffres du financement climatique fournis par les pays développés, soulignant qu'ils incluent également l'argent des paiements d'aide réguliers. Certains experts affirment que les plans d'adaptation ont été entravés par la politique. "Lorsque vous avez d'autres problèmes comme la [mauvaise] gouvernance, la pauvreté et maintenant Covid, il devient très difficile pour les plans de fonctionner. Ils ne sont tout simplement pas la priorité d'un gouvernement", explique Carlos Aguilar, expert en adaptation climatique chez Oxfam.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-58137341</field>
  </doc>
</add>
