<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Quel est le plan de Poutine maintenant que Louhansk est tombée ?</field>
    <field name="text">Par Joe Inwood BBC News, Kyiv Une fois de plus, la Russie avance. Une fois de plus, l'Ukraine recule. La bataille féroce et prolongée qui avait été prédite à Lysychansk a été évitée, selon le gouverneur régional, par un retrait stratégique. Serhiy Haidai m'a dit : "La Russie a actuellement un énorme avantage en artillerie et en munitions. Ils l'auraient simplement détruite à distance, il n'y avait donc aucun intérêt à rester." Cela semble correspondre aux récits russes de la prise de la ville, semblant avancer sans opposition. Des vidéos postées sur les réseaux sociaux dimanche montrent des combattants tchétchènes dansant dans les quartiers centraux. Et ils pourraient bien faire la fête. La prise de Lysychansk signifie que la Russie a essentiellement pris toute la région de Louhansk, un objectif stratégique clé de l'invasion de l'Ukraine par le président Poutine. Alors, qu'est-ce que cela signifie à la fois pour la bataille du Donbas, mais aussi pour la guerre dans son ensemble ?  Commençons par le point de vue des Ukrainiens. Pour eux, l'essentiel était d'éviter un encerclement, comme on l'a vu à Marioupol. Bien que leur défense de la ville portuaire du sud ait ralenti l'avancée russe de plusieurs semaines, le résultat final a été le meurtre ou la capture de milliers de soldats parmi les plus compétents de l'armée ukrainienne.  L'Ukraine voulait éviter cela à tout prix. Dans son discours du soir, le président Zelensky l'a déclaré explicitement. "Nous reconstruirons les murs, nous regagnerons la terre, mais les gens doivent être sauvés avant tout", a-t-il déclaré à la nation.  Serhiy Haidai a fait exactement la même remarque, en me disant : "Nos troupes se sont repliées sur des positions plus fortifiées... Nous avons tenu la défense de Louhansk pendant cinq mois. Pendant que cette défense tenait, nous construisions de nouvelles fortifications dans la région de Donetsk. Maintenant, les troupes sont parties là-bas." Écrivant quelques heures après la chute de Lysychansk, le conseiller présidentiel Oleksiy Arestovych est même allé jusqu'à qualifier la défense de Lysychansk-Severodonetsk d'"opération militaire réussie". Étant donné que le drapeau russe flotte aujourd'hui sur les deux villes, cette logique peut sembler un peu perverse, mais ce qu'il veut dire, c'est qu'ils jouaient un jeu long, gagnant un temps précieux. Pour comprendre cette logique, il faut comprendre l'importance des armes occidentales pour la résistance ukrainienne. En bref, sans l’aide de l'OTAN, l'Ukraine serait dans une situation encore plus difficile qu'à l’heure actuelle. Plus ils peuvent retarder l'avancée russe, plus ils peuvent apporter des systèmes de roquettes et d'artillerie avancés dans le combat. Les HIMARS fournis par les États-Unis, déjà en action, sont censés modifier radicalement l'équilibre du conflit. Plus de temps signifie plus d’armes, ce qui fait pencher la balance en leur faveur, d'autant plus que, du fait des sanctions, la Russie a du mal à remplacer son matériel et ses munitions usagés. Passons maintenant à la perspective russe. Leur objectif déclaré est la capitulation, ils parlent de la "libération", du Donbas. La prise de Louhansk les rapproche de cet objectif. Son importance a d'ailleurs été soulignée par le président Poutine aujourd'hui, lorsqu'il a fait des commandants de l'offensive des "Héros de la Russie", la plus haute distinction possible de la Fédération.  Mais quelle sera la suite ? Il semble presque certain qu'ils vont pousser pour tenter de prendre le reste du Donbas, en particulier les villes de Sloviansk et de Kramatorsk - qui ont toutes deux été bombardées ces derniers jours. On dit que Sloviansk revêt une importance particulière pour le mouvement séparatiste, car c'est là que se sont produit les premiers soulèvements en 2014. Au-delà, la stratégie russe au sens large n'est pas claire. Beaucoup dépendra de l'état de leurs forces si - quand - ils prennent le Donbas. Le président Poutine l'a tacitement reconnu aujourd'hui, en déclarant : "Les unités qui ont pris part à des hostilités actives et ont remporté des succès et des victoires en direction de Louhansk devraient certainement se reposer et augmenter leurs capacités de combat." S'ils progressent encore rapidement, ils pourraient poursuivre leur poussée pour prendre tout le sud de l'Ukraine, jusqu'à et peut-être même jusqu'à la grande ville de Dnipro ou au-delà. Si, toutefois, elles sont aussi épuisées que le prédisent de nombreux analystes, et comme l'a laissé entendre M. Poutine, il est concevable qu'elles déclarent la fin de l'"opération militaire spéciale", l'euphémisme russe pour désigner cette guerre. Ils pourraient espérer qu'un cessez-le-feu unilatéral réduise le soutien international à l'Ukraine, certains, comme la France et l'Allemagne, faisant pression pour la paix. L'Ukraine poursuivra sans doute le combat, mais sans un flux constant d'armes, il se pourrait que la ligne de front devienne un conflit gelé, comme ce fut le cas entre 2014 et 2022. Cela conviendrait à la Russie, qui maintiendrait son voisin dans un état de trouble et d'agitation. Pour l'instant, rien de tout cela n'est certain, les deux parties affirmant avoir le dessus. En effet, il convient de noter que si l'Ukraine est en retrait dans le Donbas, elle a remporté des succès récents, notamment la reprise de l'île des Serpents, où le drapeau bleu et jaune a de nouveau été hissé aujourd'hui. La seule chose dont nous pouvons être sûrs, c'est que cette guerre n'est pas près de se terminer, et que les habitants de la région de Donetsk seront les prochains à en subir les conséquences.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/cq58l2rnygzo</field>
  </doc>
</add>
