<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Ngozi Okonjo-Iweala: qui est la nouvelle directrice générale de l'OMC ?</field>
    <field name="text">Après près de six mois sans dirigeant, l'Organisation mondiale du commerce (OMC) vient de nommer lundi la Nigériane Ngozi Okonjo-Iweala comme première femme et premier dirigeant africain à la tête de l'institution. Le Dr Okonjo-Iweala était auparavant ministre des Finances du Nigeria. Elle n'est pas une experte en commerce, mais affirme qu'elle peut être apporter un nouveau regard à l'Organisation mondiale du commerce. Elle a su survivre aux eaux troubles de la politique au Nigeria. Sa mère a été enlevée une fois, pendant qu'elle était ministre, un message fort émanant de ses adversaires. Après avoir été numéro deux de la Banque mondiale, Ngozi Okonjo-Iweala ne devrait avoir aucun mal à traiter avec les négociateurs commerciaux internationaux dans le cadre de son nouveau poste à la direction de l'Organisation mondiale du commerce (OMC). A 66 ans, elle sera la première femme noire et la première Africaine à occuper ce poste. Bien qu'elle ait récemment obtenu la citoyenneté américaine, elle se réjouit d'être nigériane et fait preuve d'un patriotisme farouche, affichant son identité avec ses tenues africaines. A ne pas manquer sur BBC Afrique : En 2012, elle confie à la BBC qu'elle a en fait adopté ce look de mère de quatre enfants qui travaille, une réponse qui justifie ce look à la fois élégant et économe, puisqu'elle estime que chaque tenue coûte environ 25 dollars (13 687 FCFA). L'économiste du développement formée par Harvard est considérée comme une travailleuse acharnée et pragmatique, qui affirme à la BBC HardTalk en juillet que l'OMC a besoin d'un changement. "Ils ont besoin de quelque chose de différent, l'OMC ne peut pas continuer à fonctionner comme si de rien n'était - [ils ont besoin] de quelqu'un qui soit prêt à faire les réformes et à diriger". Au cours de ses 25 années passées à la Banque mondiale, elle a été le fer de lance de plusieurs initiatives visant à aider les pays à faible revenu, notamment en recueillant près de 50 milliards de dollars (+ de 27 375 milliards FCFA) en 2010 auprès des donateurs pour l'Association internationale de développement (IDA), le fonds de la Banque mondiale pour les pays les plus pauvres. Mais c'est de son programme de réforme au Nigeria dont elle est très fière, en particulier les deux fois où elle a été ministre des Finances du pays sous les présidents Olusegun Obasanjo et Goodluck Jonathan. L'une de ses plus grandes réussites a été de diriger l'équipe qui a négocié une énorme dette de 18 milliards de dollars (9 855 milliards FCFA) en 2005 pour le pays, aidant le Nigeria à obtenir sa toute première notation de la dette souveraine. Les dettes du pays remontaient au début des années 1980 et avaient atteint plus de 35 milliards de dollars (+ de 19 162 milliards FCFA) en raison des pénalités et des frais de retard dans les années 1990. Ses réformes économiques ont eu un impact considérable et ont sauvé le Nigéria à une période critique, selon l'éminent économiste nigérian, Bismarck Rewane. A regarder : Elle a notamment dissocié le budget du prix du pétrole, permettant au pays d'économiser de l'argent sur un compte spécial lorsque les prix du pétrole étaient élevés. "C'est ce tampon qui a assuré la survie de l'économie nigériane entre 2008 et 2009", a expliqué M. Rewane à la BBC. Mme Okonjo-Iweala a abandonné un emploi bien rémunéré à la Banque mondiale et quitté sa famille à Washington, où son mari travaille comme neurochirurgien, pour servir dans le gouvernement au Nigeria, où, contrairement à d'autres ministres, elle n'avait pas un important personnel de domestiques ni de flotte de voitures imposante. En fait, elle aimait même faire sa propre cuisine quand elle le pouvait, notamment la soupe aux poivrons et queue de bœuf, a révélé une interview du Financial Times en 2015. Mais ses réformes et surtout sa répression de la corruption dans le secteur des carburants, où certains importateurs puissants - connus sous le nom de "marketeurs" - ont réclamé au gouvernement d'énormes sommes d'argent sous forme de subventions pour des carburants qu'ils n'avaient pas vendus, ont eu un coût personnel. Sa mère, Kamene Okonjo - médecin et professeur de sociologie à la retraite - a été enlevée chez elle dans le sud du Nigeria en 2012, à l'âge de 82 ans. Le kidnapping est courant au Nigeria. Il s'agit d'une lucrative activité criminelle qui prospère car les familles doivent payer les rançons parce que bien souvent les services de sécurité ne retrouvent pas les personnes enlevées. Le ministre des Finances de l'époque a expliqué que les ravisseurs avaient d'abord exigé sa démission, puis une rançon. Mais elle dit qu'elle a refusé de faire l'un ou l'autre. "Je savais que le plus grand intérêt que j'avais récemment contrarié dans mon travail de lutte contre la corruption était le groupe, sans scrupules, des négociants en pétrole du pays", explique-t-elle. A regarder : Mme Okonjo a été libérée cinq jours plus tard dans des circonstances peu claires, mais l'approche pragmatique de sa fille a peut-être joué un rôle dans ce dénouement. L'un de ses fils - Uzodinma Iweala, auteur du roman Beast of No Nation (2005) - a parlé de son éducation stricte : " ma mère est une femme très puissante. Elle sait comment elle veut que les choses soient faites, et si vous ne le faites pas à sa façon, vous êtes dans le pétrin". Biographie Sa motivation peut venir de sa connaissance de la vraie pauvreté. Elle a vécu avec sa grand-mère jusqu'à l'âge de neuf ans, alors que ses parents étaient à l'étranger pour suivre leur scolarité. "Ils sont partis pendant près d'une décennie avant que je ne les voie et ne les connaisse vraiment. J'ai fait tout ce qu'une fille du village aurait fait, aller chercher de l'eau, aller à la ferme avec ma grand-mère, toutes les corvées, j'ai vu ce que signifiait la pauvreté, être pauvre au premier degré", a-t-elle confessé à la BBC en 2012. Lire aussi : Son expérience d'adolescente pendant la guerre civile du Biafra de 1967-1970 a cristallisé cela. Ses parents Igbo ont perdu toutes leurs économies pendant le conflit car son père, un professeur renommé, était un brigadier dans les forces biafraises. "Je peux supporter les difficultés. Je peux dormir sur le sol froid à tout moment", dit-elle. Mais toujours prompte à rire dans les interviews, elle a ajouté : "je peux aussi dormir sur un lit de plumes". Cette détermination et cette indépendance l'ont aidée à entreprendre d'autres réformes au Nigeria, comme sa décision de révéler le montant des fonds alloués mensuellement aux autorités locales pour des projets tels que la construction de routes et le fonctionnement d'écoles et de cliniques rurales. L'économiste Pat Utomi a souligné que les Nigérians n'avaient pas réalisé combien les administrateurs régionaux recevaient. "Mais elle a eu l'idée de publier les chiffres et a embarrassé beaucoup de gens",  dit le professeur Utomi. Elle a également mis en place un système qui a permis de retirer des milliers de faux travailleurs et de faux retraités de la liste de paie du gouvernement. A regarder : Mais lorsque le gouvernement a décidé de supprimer une subvention au carburant en 2012, les choses ne se sont pas bien passées. Mme Okonjo-Iweala a indiqué que cette subvention n'était pas viable car elle coûtait 8 milliards de dollars (4 380 milliards FCFA) par an et encourageait la corruption. Cependant, le gouvernement a été forcé de faire marche arrière après des manifestations nationales - la subvention n'a été supprimée qu'au début de l'année, le gouvernement ayant promis de maintenir le prix plafonné. Et certains pensent que si ses réformes au Nigeria ont été bonnes, elles n'ont pas duré longtemps. "Comme la gestion d'un foyer" Mais l'activiste nigériane Josephine Effa-Chukwuma estime que la carrière de Mme Okonjo-Iweala est d'autant plus impressionnante que les femmes sont peu respectées au Nigeria. "Elle a rendu les femmes fières qu'une femme dans un pays patriarcal et misogyne comme le Nigéria puisse se défendre et obtenir des résultats honorables, contrairement à ce que pensaient ses détracteurs", avoue-t-elle à la BBC. "Elle était honnête, transparente et responsable - des vertus que l'on ne trouve pas souvent chez les fonctionnaires au Nigeria", dit-elle. L'économiste, qui siège également au conseil d'administration de Twitter, en tant que présidente de l'alliance pour le vaccin Gavi et en tant qu'envoyée spéciale pour la lutte contre le virus Covid-19 de l'Organisation mondiale de la santé, a déjà plaisanté en disant que les femmes semblent moins corrompues. "Les femmes ont tendance à être plus honnêtes, plus directes, plus concentrées sur leur travail et à y apporter moins d'ego. Je ne sais pas si c'est un instinct féminin, mais gérer une économie est parfois comme gérer un ménage", a-t-elle confié à l'Independent en 2006. Et les femmes sont également à son programme à l'OMC. Lire aussi : Dans sa candidature, elle a déclaré : "elle devrait également relever le défi de faciliter une plus grande participation des femmes au commerce international, en particulier dans les pays en développement, où des efforts accrus devraient être faits pour inclure les entreprises détenues par des femmes dans le secteur formel". Mme Effa-Chukwuma pense que tout cela est de bon augure pour l'OMC : "nous lui faisons confiance pour tenir ses promesses et faire en sorte que les pays en développement bénéficient du commerce international". Regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55962433</field>
  </doc>
</add>
