<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Messi au PSG et les autres transferts possibles</field>
    <field name="text">Le manager du Paris St-Germain, Mauricio Pochettino, insiste sur le fait que son club et ses joueurs n'ont pas fait preuve de "manque de respect" en parlant de leur intérêt à signer l'attaquant argentin du FC Barcelone, Lionel Messi, 33 ans. (ESPN) Manchester City engagera un nouvel attaquant cet été, qu'ils réussissent ou non à faire venir Messi. L'attaquant norvégien du Borussia Dortmund, Erling Braut Haaland, 20 ans, sera une priorité. (90 Min) Dortmund envisage de vendre sept joueurs de l'équipe première cet été, dont l'ailier anglais Jadon Sancho, 20 ans. (Miroir) Le milieu de terrain belge Axel Witsel, 32 ans, l'attaquant américain Giovanni Reyna, 18 ans, le milieu de terrain anglais Jude Bellingham, 17 ans, et Haaland font partie de ceux qui pourraient être vendus, Dortmund cherchant désespérément à lever des fonds. (Waz, via Express) A ne pas manquer sur BBC Afrique : Le coach de Chelsea, Thomas Tuchel, a refusé de se laisser entraîner par les spéculations sur les mouvements pour Haaland et du défenseur français du RB Leipzig, Dayot Upamecano, 22 ans. (ESPN) Tuchel veut que le milieu de terrain français du PSG, Kays Ruiz-Atil, 18 ans, le suive à Stamford Bridge. (Foot Mercato, via Team Talk) Manchester City est sur le point de conclure un contrat de 15 millions de livres sterling pour l'attaquant Kayky de Fluminense. Le Brésilien de 17 ans rejoindra l'équipe des jeunes de la ville lorsqu'il pourra obtenir un permis de travail en 2022. (Journaliste Fabrizio Romano sur Twitter) Liverpool insiste sur le fait que Mohamed Salah, 28 ans, n'est pas à vendre après que le dirigeant du Bayern Munich, Karl-Heinz Rummenigge, ait déclaré que ce serait un "honneur" de faire signer l'attaquant égyptien. (Sun) Le manager Jose Mourinho affirme que le milieu de terrain anglais Dele Alli, 24 ans, pourrait avoir été distrait par des spéculations le liant à Tottenham Hotspur le mois dernier. (London Evening Standard) Everton et Celtic suivent les progrès de l'ailier d'Aston Villa et des moins de 19 ans de la République d'Irlande, Tyreik Wright, dont le contrat a expiré à la fin de la saison. (Courrier) Le rachat de Sunderland par Kyril Louis-Dreyfus est en voie d'achèvement, la Ligue anglaise de football ayant terminé ses derniers contrôles sur l'opération d'acquisition de la participation majoritaire de Stewart Donald. (Sky Sports) Liverpool s'attaquera cet été à l'ailier brésilien de Leeds United, Raphinha, 24 ans. (France Football, via Mail) Udinese n'a pas statué sur la vente du milieu de terrain argentin Rodrigo de Paul, 26 ans, au cours de l'été, suite aux liens avec Liverpool dans la fenêtre de transfert de janvier. (Goal) West Bromwich Albion a décidé de ne pas proposer de contrat à Ahmed Musa après le procès de l'attaquant nigérian de 28 ans avec le club. (Express & Star) John Terry, entraîneur adjoint d'Aston Villa, fait partie d'une liste de cinq candidats sélectionnés pour devenir le prochain entraîneur permanent de Bournemouth. (Courrier de Birmingham) Lire plus : L'ancien patron de Huddersfield, David Wagner, doit être interviewé alors que Bournemouth cherche à confirmer un rendez-vous cette semaine. (Sky Sports) L'ancien manager de Nice et ancien milieu de terrain d'Arsenal, Patrick Vieira, fait partie des têtes d'affiche pour devenir le prochain patron des Cherries. (TalkSport) Le défenseur français de Strasbourg Mohamed Simakan, 20 ans, qui avait été lié à Aston Villa, semble prêt à s'installer au RB Leipzig. (Courrier de Birmingham) Le patron des Wolves, Nuno Espirito Santo, affirme que l'attaquant mexicain Raul Jimenez, 29 ans, a franchi une nouvelle étape "étonnante" dans son rétablissement après une opération sur une fracture du crâne en novembre. (Express & Star) L'attaquant israélien du Shakhtar Donetsk, Manor Solomon, 21 ans, lié à Arsenal, a confirmé qu'un certain nombre de clubs de la Premier League ont exprimé leur intérêt pour le faire signer. (Goal) Tottenham et la Juventus ont été liés au milieu de terrain danois de la Sampdoria, Mikkel Damsgaard, 20 ans. (Football Italia) Les Spurs prévoient déjà un nouveau prêt en Angleterre pour le défenseur anglais Malachi Fagan-Walcott, 18 ans, qui est prêté à Dundee. (Football Insider) Le FC Barcelone est prêt à passer le reste de la saison sans aligner le milieu de terrain brésilien Philippe Coutinho afin de ne pas avoir à payer à Liverpool les 5 millions d'euros supplémentaires (4,3 millions de livres sterling) qu'il lui faudrait si le joueur de 28 ans faisait cinq autres apparitions. (Star).</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-56025123</field>
  </doc>
</add>
