<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2019 : la Côte d’Ivoire à l’assaut d’un 3ème trophée</field>
    <field name="text">La Côte d'Ivoire veut retrouver les heures de gloire de la génération Drogba et redevenir une équipe capable de faire vibrer tout un peuple comme en 1992. La sélection ivoirienne dispute en 2019 sa 23ème Coupe d'Afrique des Nations sur un total de 32 éditions. Les Eléphants ont remporté deux fois la coupe. La Côte d'Ivoire se trouve dans le Groupe D, dans la même poule le Maroc, l'Afrique du Sud et la Namibie. La Côte d'Ivoire remporte la CAN-2015 Les Eléphants de Côte d'Ivoire récompensés Voici les éléments à connaître sur cette sélection : Coach : l'équipe est dirigée depuis juin 2018 par l'ivoirien, Ibrahim Kamara. Surnom de l'équipe nationale : les Eléphants de Côte d'Ivoire Lire aussi: Ibrahim Kamara sélectionne Eric Bailly Yaya Touré prend sa retraite internationale Participations à la CAN : Participation au mondial : Trois participations à la Coupe du monde (2006, 2010 et 2014). Classement Fifa actuel: Afrique : 11ème Mondial : 65ème A retenir : Les Eléphants de Côte d'Ivoire remportent leur dernier trophée continental sous la conduite d'Hervé Renard qui à la tête de la Zambie les avait privé du titre en 2012. Lors des quatre dernières éditions, la Côte d'Ivoire a terminé sa course à des niveaux très différents allant de vainqueur de la CAN à l'éliminé au premier tour. C'est donc une équipe pleine de surprise, à suivre de près. Découvrez d'autres équipes: CAN 2019 : le Sénégal toujours en quête du premier trophée CAN 2019 : Le Nigeria, un poids lourd Quelques joueurs: Serge Aurier, défenseur et capitaine, 26 ans (Tottenham Hotspur) ; Eric Bailly, défenseur, 25 ans (Manchester United) ; Franck Kessie, milieu de terrain, 22 ans (Milan AC) ; Serey Die, milieu de terrain, 34 ans (FC Bale) ; Nicolas Pepe, attaquant, 23 ans (Lille) ; Max Alain Gradel, attaquant, 31 ans (Toulouse).</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-48556147</field>
  </doc>
</add>
