<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Covid : puces électroniques, modification de l'ADN... on a vérifié les fausses rumeurs sur les vaccins Covid</field>
    <field name="text">Nous avons examiné quelques-unes des fausses informations les plus répandues concernant les vaccins - depuis les prétendus complots visant à implanter des puces électroniques dans les populations jusqu'à la soit disant modification de notre code génétique. Accusations d'altération de l'ADN La crainte qu'un vaccin ne modifie d'une manière ou d'une autre notre ADN est une crainte régulièrement diffusée sur les réseaux sociaux. La BBC a interrogé trois scientifiques indépendants à ce sujet. Ils ont déclaré que le vaccin contre le coronavirus ne modifierait pas l'ADN humain. Certains des nouveaux vaccins, dont celui qui est maintenant approuvé au Royaume-Uni et développé par Pfizer/BioNTech, utilisent un fragment du matériel génétique du virus - ou messager ARN. A ne pas manquer sur BBC Afrique : "L'injection d'ARN dans une personne ne modifie en rien l'ADN d'une cellule humaine", déclare le professeur Jeffrey Almond de l'université d'Oxford. Le messager ARN donne au corps des instructions pour produire une protéine qui est présente à la surface du coronavirus. Le système immunitaire apprend ensuite à reconnaître et à produire des anticorps contre la protéine. Ce n'est pas la première fois que nous examinons les  affirmations selon lesquelles un vaccin contre le coronavirus est censé modifier l'ADN. Nous avons enquêté sur une vidéo populaire diffusant cette théorie en mai dernier. Les posts soulignent que la technologie du vaccin à messager ARN (ARNm) "n'a jamais été testée ou approuvée auparavant". Il est vrai qu'aucun vaccin à ARNm n'a été approuvé avant maintenant, mais de multiples études sur les vaccins à ARNm chez l'homme ont eu lieu ces dernières années. Lire aussi : Et, depuis le début de la pandémie, le vaccin a été testé sur des dizaines de milliers de personnes dans le monde entier et a fait l'objet d'un processus d'approbation de sécurité rigoureux. Comme tous les nouveaux vaccins, il a été soumis à des contrôles de sécurité rigoureux avant de pouvoir être recommandé pour une utilisation à grande échelle. Lors des essais cliniques de phase 1 et de phase 2, les vaccins sont testés sur un petit nombre de volontaires afin de vérifier leur innocuité et de déterminer la bonne dose. Lors des essais de la phase 3, ils sont testés sur des milliers de personnes pour en vérifier l'efficacité. Le groupe qui a reçu le vaccin et un groupe témoin qui a reçu un placebo sont étroitement surveillés afin de détecter tout effet indésirable - les effets secondaires. La surveillance de la sécurité se poursuit après l'approbation d'un vaccin. Lire aussi : Bill Gates et les allégations relatives aux puces électroniques Venons en ensuite à une théorie du complot qui a fait le tour du monde. Elle prétend que la pandémie de coronavirus est une couverture pour un plan d'implantation de puces de traçage et que le co-fondateur de Microsoft, Bill Gates, est derrière tout cela. Il n'existe pas de "puce électronique" contenues dans les vaccins et rien ne prouve que Bill Gates ait l'intention d'en implanter à l'avenir. La Fondation Bill et Melinda Gates a déclaré à la BBC que cette affirmation était "fausse". Des rumeurs se sont répandues en mars lorsque M. Gates a déclaré dans une interview qu'à terme "nous aurons des certificats numériques" qui seront utilisés pour montrer qui est guéri, a été testé et a reçu un vaccin. Il n'a fait aucune mention de puces électroniques. Cela a donné lieu à un titre d'article largement partagé : "Bill Gates utilisera des implants électroniques pour combattre le coronavirus." Lire aussi : L'article fait référence à une étude, financée par la Fondation Gates, sur une technologie qui pourrait stocker les dossiers de vaccination d'une personne dans une encre spéciale administrée en même temps qu'une injection. Cependant, cette technologie n'est pas une puce électronique et ressemble plutôt à un tatouage invisible. A regarder : Elle n'a pas encore été déployée et ne permettrait pas de tracer les personnes. De plus, les informations personnelles ne seraient pas saisies dans une base de données, explique Ana Jaklenec, une scientifique participant à l'étude. Le milliardaire fondateur de Microsoft a fait l'objet de nombreuses fausses rumeurs pendant la pandémie. Il a été ciblé en raison de son travail philanthropique dans le domaine de la santé publique et du développement de vaccins. Malgré l'absence de preuves, en mai, un sondage YouGov réalisé auprès de 1 640 personnes a révélé que 28 % des Américains pensaient que M. Gates voulait utiliser des vaccins pour implanter des puces électroniques dans le corps humain - ce chiffre atteignant 44 % chez les républicains. Nous avons vu des accusations selon lesquelles les vaccins contiennent des tissus pulmonaires de fœtus avortés. C'est faux. "Aucune cellule fœtale n'est utilisée dans le processus de production des vaccins", déclare le Dr Michael Head, de l'université de Southampton. Une vidéo particulière qui a été publiée sur l'une des plus grandes pages Facebook anti-vaccins fait référence à une étude qui, selon le narrateur, est la preuve de ce qui entre dans la composition du vaccin développé par AstraZeneca et l'université d'Oxford. Mais l'interprétation du narrateur est erronée : l'étude en question a examiné comment le vaccin a réagi lorsqu'il a été introduit dans des cellules humaines en laboratoire. La confusion a pu naître du fait qu'il y a une étape dans le processus de développement d'un vaccin qui utilise des cellules cultivées en laboratoire, qui sont les descendants de cellules embryonnaires qui auraient autrement été détruites. Lire aussi : Cette technique a été mise au point dans les années 1960, et aucun fœtus n'a été avorté pour les besoins de ce type de recherche. De nombreux vaccins sont fabriqués de cette manière, explique le Dr David Matthews, de l'université de Bristol, ajoutant que toute trace des cellules est entièrement éliminée du vaccin "selon des normes exceptionnellement élevées". Les développeurs du vaccin à l'université d'Oxford disent avoir travaillé avec des cellules clonées, mais ces cellules "ne sont pas elles-mêmes les cellules de bébés avortés". Les cellules fonctionnent comme une usine pour fabriquer une forme fortement affaiblie du virus qui a été adaptée pour fonctionner comme un vaccin. Mais même si le virus affaibli est créé à l'aide de ces cellules clonées, ce matériel cellulaire est retiré lorsque le virus est purifié et n'est pas utilisé dans le vaccin. Revendications de taux de guérison Certains arguments contre un vaccin Covid-19 partagés par les réseaux sociaux, demandent pourquoi nous en avons besoin si les chances de mourir du virus sont si minces. Un document partagé par les personnes qui s'opposent à la vaccination a estimé le taux de guérison de la maladie à 99,97 % et a suggéré que l'infection au Covid-19 est une option plus sûre que la prise d'un vaccin. Pour commencer, le chiffre de "taux de guérison" mentionné dans le document - impliquant qu'il s'agit des personnes qui ont attrapé le virus et survécu - n'est pas correct. Environ 99,0% des personnes qui ont attrapé le Covid survivent, dit Jason Oke, statisticien senior à l'Université d'Oxford. Ainsi, environ 100 personnes sur 10 000 mourront, soit bien plus que les trois personnes sur 10 000, que suggèrent le document. Toutefois, M. Oke ajoute que "dans tous les cas, les risques dépendent beaucoup de l'âge et ne tiennent pas compte de la morbidité à court et à long terme due à la maladie de Covide-19". Il ne s'agit pas seulement de survie. Pour chaque personne qui meurt, il y en a d'autres qui vivent mais après avoir subi des soins médicaux intensifs, et d'autres qui souffrent d'effets durables sur la santé. Cela peut contribuer à surcharger les services de santé, des patients atteints de Covid concurrençant les ressources limitées d'un hôpital pour traiter les patients souffrant d'autres maladies et blessures. Se concentrer sur le taux de mortalité global, ou décomposer l'administration d'un vaccin en un acte individuel, passe à côté de l'objectif des vaccinations, déclare le professeur Liam Smeeth de la London School of Hygiene and Tropical Medicine. Cela devrait être considéré comme un effort de la société pour protéger les autres, dit-il. Lire aussi "Au Royaume-Uni, le pire aspect de la pandémie, ce pour quoi on a décidé le confinement, était d'éviter que le service de santé soit débordé. Les groupes vulnérables comme les personnes âgées et les malades dans les maisons de retraite ont beaucoup plus de chances de tomber gravement malades s'ils attrapent le virus". Reportages complémentaires de Kris Bramwell, Olga Robinson et Marianna Spring</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-55332157</field>
  </doc>
</add>
