<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Prix du joueur de l'année : la CAF publie sa liste préliminaire</field>
    <field name="text">Dix des nominés jouent dans des clubs de Premier League, le championnat d'Angleterre. L'Egyptien Mohamed Salah, lauréat du Prix du joueur africain de l'année en 2017 et 2018, fait partie des 30 joueurs présélectionnés. Ses coéquipiers de Liverpool, le Sénégalais Sadio Mané, et le Guinéen Naby Keïta, sont également nominés. L'Algérien Riyad Mahrez, de Manchester City, vainqueur de la Coupe d'Afrique des nations 2019, est présélectionné, tout comme trois de ses compatriotes. Certains nominés figurent également sur d'autres listes, notamment le gardien de l'Ouganda et des Mamelodi Sundowns (Afrique du Sud), Denis Onyango, qui est également nominé pour le Prix du meilleur joueur africain interclubs de l'année. Cette distinction est réintroduite cette année parmi les CAF Awards, pour récompenser un joueur n'évoluant qu'en Afrique. D'autres footballeurs, dont le Marocain Achraf Hakimi et le Nigérian Victor Osimhen, nominés pour le Prix du joueur africain de l'année, figurent également sur la liste des footballeurs présélectionnés pour le Prix du jeune joueur africain de l'année. La qualification surprise de Madagascar aux quarts de finale de la CAN 2019 - une compétition dont il disputait la phase finale pour la première fois - lui a valu une place sur la liste des équipes nominées pour le Prix de la meilleure équipe nationale masculine de l'année. Son entraîneur, Nicolas Dupuis, est également présélectionné pour le Prix du meilleur entraîneur. Lire aussi : Mohamed Salah désigné joueur africain de l'année par la Caf Eto'o et Drogba à la CAF Chez les dames, sept footballeuses qui ont joué la Coupe du monde féminine 2019 font partie de la liste de 10 noms présélectionnés. Trois des joueuses constituant la liste sont des Nigérianes. Asisat Oshoala, trois fois lauréate du prix, est l'une d'elles. La lauréate de l'an dernier, la Sud-Africaine Thembi Kgatlana, est également nominée. Chez les hommes comme chez les femmes, la présélection des joueurs est faite par des professionnels des médias et des techniciens de football. Les noms des lauréats de cette année seront dévoilés lors d'une cérémonie prévue mardi 7 janvier 2020, à Hurghada, en Egypte. Liste des nominés pour le Prix du joueur de l'année Liste des nominées pour le Prix de la joueuse de l'année</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-50536833</field>
  </doc>
</add>
