<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Transfert d'argent : la taxe électronique suscite la controverse au Ghana</field>
    <field name="text">Dans une grande boutique située au cœur du marché tentaculaire de Makola, à Accra, la capitale du Ghana, Nana Adwoa Enninful dispose des rangées de perruques. Cette femme de 59 ans vend des produits et des accessoires capillaires dans sa boutique. Une partie de son activité est réalisée en utilisant l'argent mobile, qui est un service de portefeuille électronique permettant aux utilisateurs enregistrés de stocker, d'envoyer et de recevoir des paiements en utilisant leurs comptes. Ce mode de paiement est plus rapide, plus pratique et plus fiable que le système bancaire traditionnel, selon Mme Enninful. Par conséquent, la nouvelle taxe de 1,5 % imposée par le gouvernement sur toutes les transactions électroniques supérieures à 100 cedi ghanéens (13 dollars ) - connue sous le nom d'e-levy - est une source d'inquiétude pour elle. La taxe est entrée en vigueur le 1er mai. A surtout lire sur BBC Afrique : "Nous devons ajouter l'e-levy en plus du coût de l'article, ce qui augmentera le prix", explique-t-elle à la BBC. "Sinon, nous reviendrons à l'argent liquide, ce qui parfois ne nous aide pas, car nous recevons des faux billets et parfois des sous-paiements." Malgré sa réaction mesurée, me disant que c'est une bonne chose que le gouvernement essaie de récolter de l'argent, elle est toujours inquiète de cette taxe controversée, comme beaucoup de vendeurs de marché. Mme Enninful est l'un des nombreux vendeurs de marché inquiets de cette taxe controversée. La taxe électronique s'appliquera également aux transferts bancaires et aux envois de fonds, ainsi qu'aux transactions d'argent mobile. Les détracteurs de la loi estiment qu'elle frappera le plus durement les travailleurs à faible revenu et les petites entreprises, qui dépendent fortement des transactions d'argent mobile. L'année dernière, le débat parlementaire sur la taxe électronique s'est terminé par des échanges de coups de poing, tant le désaccord était grand. La loi a finalement été adoptée, mais seulement après que les députés de l'opposition aient organisé un débrayage. Les banques sont rares dans les zones rurales du pays et les paiements mobiles sont considérés comme une alternative peu coûteuse, sûre et efficace à un compte bancaire ou à la détention de grandes quantités d'argent liquide. Ainsi, près de 40 % des Ghanéens âgés de 15 ans et plus utilisent des plateformes d'argent mobile. Mais la taxe électronique a suscité des inquiétudes quant à l'avenir de l'argent mobile. Certains signes indiquent déjà que les gens se détournent des paiements électroniques. La banque centrale indique que le secteur a perdu plus d'un milliard de dollars au cours des deux mois qui ont suivi novembre dernier, les consommateurs ayant commencé à utiliser des espèces avant l'entrée en vigueur de la taxe. Ces dernières années, le gouvernement a tenté de mettre en place une économie numérique afin de réduire l'utilisation de l'argent liquide. Mais il admet aujourd'hui que la nouvelle taxe pourrait entraîner une forte baisse de l'utilisation des services d'argent mobile au cours des premiers mois suivant son entrée en vigueur. Le vice-ministre des finances, John Kumah, confie aux médias locaux qu'"il y aura un taux d'attrition d'environ 24 % dans les trois à six mois de son introduction". "La même étude nous a dit ce qu'il fallait faire pour faire revenir ces personnes après un certain temps, et nous avons mis tout cela en place", ajoute-t-il. Une grande partie de l'économie ghanéenne fonctionne en dehors du secteur formel et moins de 10 % de la population paie des impôts directs. Les autorités ont défendu la nouvelle taxe en affirmant qu'elle élargirait l'assiette fiscale, augmenterait les recettes publiques et réduirait la dette de 50 milliards de dollars du pays. Dans une récente interview accordée à la BBC, le président ghanéen Nana Akufo Addo explique que le ratio impôts/PIB du pays est de 13 %, soit bien moins que la moyenne de 18 % en Afrique de l'Ouest. La plupart des pays européens ont un ratio de 35-45%, tandis que les États-Unis ont environ 25%. "Nous parlons de taxer une industrie où beaucoup de valeur est créée et nous voulons aussi faire entrer cette valeur dans les caisses de l'État", poursuit-il. Le gouvernement affirme qu'il utilisera l'argent généré par la taxe électronique pour des projets de développement tels que la construction de routes et d'hôpitaux, et la création d'emplois pour réduire le chômage, bien que certains craignent que l'argent supplémentaire collecté ne finisse plutôt dans les poches des fonctionnaires. On estime que l'année dernière, 126 milliards de dollars de transactions d'argent mobile ont été effectuées et le gouvernement espère que la taxe électronique permettra de récolter près d'un milliard de dollars cette année financière. Certains experts ont suggéré d'autres moyens de générer des revenus. Le professeur Godfred Bokpin, chargé de cours à l'école de commerce de l'université du Ghana, explique à la BBC qu'une refonte des taxes existantes, comme "l'impôt sur les sociétés, l'impôt sur le revenu des personnes physiques, voire la TVA", pourrait aider le gouvernement à collecter encore plus d'argent. Des taxes similaires introduites au Zimbabwe et au Cameroun se sont également avérées controversées. En 2019, le Zimbabwe a introduit une taxe de 2 % sur les transferts d'argent qui a été extrêmement impopulaire. Le ministre des Finances, Mthuli Ncube, accepte de la réexaminer mais déclare qu'il est trop tôt pour procéder à des ajustements, car il s'agit d'une source importante de revenus pour l'État. Au Cameroun, la proposition d'une taxe de 0,2 % sur les transactions d'argent mobile suscite une vive réaction et donne lieu à une campagne sur les médias sociaux intitulée #EndMobileMoneyTax. Le gouvernement décide tout de même de l'appliquer en janvier de cette année. Le gouvernement tanzanien envisage également de taxer les entreprises en ligne. Une équipe d'experts de Meta - la société propriétaire de Facebook, Instagram et WhatsApp - s'est rendue dans le centre commercial de Dar es Salaam pour discuter avec les autorités de la manière de taxer leurs services dans le pays. Il est probable que d'autres gouvernements africains, ébranlés par les difficultés économiques de la pandémie de Covid-19 et confrontés aujourd'hui aux retombées de la crise russo-ukrainienne, pourraient se tourner vers une taxe électronique pour collecter plus d'argent, malgré l'impact sur certains citoyens. Au Ghana, les milliers de personnes directement employées dans le secteur de l'argent mobile sont encore plus alarmées que les commerçants. "Je suis très inquiet au sujet de l'e-levy. Le gouvernement ne nous a pas bien informés, nous les citoyens, à ce sujet", affirme James Mawuli, qui travaille comme vendeur d'argent mobile à Accra. Cet homme de 32 ans aide les gens à gérer leur compte mobile money et à retirer de l'argent si nécessaire. Il a déclaré avoir déjà perdu de nombreux clients à cause de la taxe électronique prévue et craint de perdre son emploi. "Beaucoup de gens ont même commencé à retirer tout leur argent avant sa mise en œuvre et nos transactions ont diminué", dit-il. "Cela va être un gros problème pour nous". Les députés de l'opposition contestent déjà la légalité de la loi et ont déposé une injonction auprès de la Cour suprême. Cette décision est attendue début mai, quelques jours seulement après l'entrée en vigueur de la taxe.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-61307091</field>
  </doc>
</add>
