<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Kompany recrute des joueurs du TP Mazembe</field>
    <field name="text">Vincent Kompany, l'entraîneur et nouveau joueur d'Anderlecht, s'est tourné vers la République Démocratique du Congo pour obtenir des renforts alors qu'il tente de redorer le blason du club bruxellois. Anderlecht, qui a fini à la quatrième place du championnat la saison dernière et absent des prochaines compétitions européennes de clubs, doit signer Meschak Elia et Arsene Zola du TP Mazembe. Les deux hommes sont des cadres du club de Lubumbashi et Elia également dispute la Coupe d'Afrique des Nations avec la RD Congo. Le TP Mazembe a confirmé la vente - sans donner de détails de l'opération - mais Anderlecht n'a encore rien annoncé, préférant se concentrer jeudi sur le contrat de cinq ans conclu avec le milieu de terrain néerlandais Michel Vlap du SC Heerenveen. Elia, 22 ans, qui joue sur le flanc, s'est déjà rendu en Belgique pour des essais au Standard de Liège et a également échoué aux tests du club turc de Bursaspor. Il ira directement du Caire à Bruxelles une fois que la campagne des Léopards à la CAN sera terminée. Ils jouent les huitièmes de finale, dimanche à Alexandrie contre Madagascar. Arsène Zola est attendue à Bruxelles samedi, selon la presse belge. Zola, qui joue habituellement au poste d'arrière gauche, est à l'origine de la disqualification de la RD Congo pour les éliminatoires des Jeux Olympiques en avril, lorsque sa date de naissance a été modifiée de 1996 à 1997, mais il n'a subi aucune sanction personnelle. Zola, dont la date de naissance est le 23 février 1996 sur le site de Mazembe, a fait ses débuts dans le club il y a tout juste trois ans et a fait forte impression avec ses performances en Coupe de la Confédération africaine, sous les couleurs du club de Lubumbashi, vainqueur en 2017. Les clubs belges aiment TP Mazembe La vente d'Elia et Zola est le dernier transfert des joueurs de Mazembe en Belgique. En janvier 2017, les Corbeaux ont vendu le trio Merveille Bokadi, Jonathan Bolingi et Christian Luyinduma au Standard de Liège, qui réalise alors un bon résultat en vendant le défenseur central Luyinduma à Galatasaray. Tous les trois disputent la CAN avec la sélection nationale. Les derniers joueurs qu'Anderlecht a achetés à Mazembe étaient Patou Kabangu et Bedi Mbenza il y a sept ans, mais aucun n'avaient réussi à s'imposer. A lire aussi : https://www.bbc.com/afrique/sports/2016/01/160112_kompny_back Pamphile Mihayo veut rester au TP Mazembe Le club belge, quant à lui, a laissé filer l'attaquant congolais de 23 ans Silvere Ganvoula, qui rejoint le VfL Bochum en deuxième division allemande. Il y avait été prêté pour la deuxième moitié de la saison dernière et maintenant son transfert est définitif. Il y a deux ans, Anderlecht a racheté Ganvoula, originaire de Brazzaville, à Westerlo, mais il n'a pas fait bonne impression et a également été prêté au KV Mechelen. Kompany a repris les rênes d'Anderlecht après avoir terminé sa carrière à Manchester City.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48881659</field>
  </doc>
</add>
