<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Faustin Archange Touadéra réélu en RCA : une élection contestée et une étrange alliance rebelle</field>
    <field name="text">Après une élection marquée par la violence, le président de la République centrafricaine (RCA) a remporté cinq années supplémentaires au pouvoir. Mais sa victoire est contestée et le sort du pays tient sur le fil du rasoir. Un ensemble disparate de groupes armés a formé une alliance le mois dernier et lancé une offensive pour tenter de perturber ce vote crucial. Depuis l'élection, les combats se poursuivent dans les villes du pays, les rebelles menaçant de marcher sur la capitale, Bangui. Jusqu'à présent, ils ont été tenus à l'écart par les forces de maintien de la paix des Nations unies, les forces armées de la RCA et des centaines de renforts venus de Russie et du Rwanda. A ne pas manquer sur BBC Afrique : L'opposition politique a déclaré que la victoire de Faustin-Archange Touadéra manquait de légitimité et exige une nouvelle campagne. Alors que les électeurs se sont rendus en force à Bangui et dans certaines autres villes, les rebelles ont lancé une campagne d'intimidation violente et perturbatrice ailleurs - en brûlant les urnes, en saccageant les bureaux de vote et en empêchant le vote dans plus de 40 % des circonscriptions électorales de ce pays chroniquement instable. Quelle est cette nouvelle coalition de rebelles ? L'alliance rebelle se nomme elle-même la Coalition des patriotes pour le changement (CPC). Cette formation est nouvelle, mais les groupes armés qui la composent existent depuis de nombreuses années. Leurs origines remontent aux insurrections des années 2000 et beaucoup d'entre eux ont participé à la guerre civile qui a éclaté en 2013, mais sous une autre forme. Cette année-là, des groupes de rebelles musulmans du nord sans loi se sont regroupés au sein de la coalition dite Seleka et ont évincé le président de l'époque, François Bozizé. Le règne brutal de la Seleka a entraîné la création d'un autre groupe de rebelles, les Anti-Balaka, issus principalement des communautés chrétiennes et animistes. Ces milices ont lutté contre les rebelles et ont exercé des représailles contre la minorité musulmane de la RCA, plongeant le pays dans un bain de sang. La coalition Seleka s'est finalement scindée en plusieurs factions rebelles, souvent tracées selon des lignes ethniques et connues sous une série ahurissante d'acronymes - le FPRC, le MPC, l'UPC, le 3R, etc. Avec les milices anti-Balaka, ces groupes armés ont terrorisé les civils pendant des années, s'affrontant pour le contrôle des ressources minérales, comme les diamants et l'or, et des routes de migration du bétail, et occupant environ deux tiers du pays. Lire aussi : Malgré des violences sporadiques, un accord de paix signé entre le gouvernement de la RCA et 14 groupes rebelles en 2019 a suscité des espoirs de stabilité. Mais le mois dernier, ces groupes armés - bien que supposés être des ennemis jurés - ont déclaré qu'ils s'unissaient "en une seule entité" et ont lancé un nouveau soulèvement. On ne sait pas exactement pourquoi ces groupes armés rivaux se sont regroupés, si ce n'est que les rébellions en RCA ont toujours été utilisées comme un outil pour obtenir des concessions du gouvernement et pour s'assurer des positions officielles lucratives. Un personnage clé dans ce chaos est François Bozizé - un ancien général qui a pris le pouvoir lors d'un coup d'État en 2003 avant d'être renversé par les rebelles de la Seleka, une décennie plus tard. Il fuit le pays, soutenant prétendument de loin le déchaînement des Anti-Balakas, ce qui lui vaut des sanctions de l'ONU, bien qu'il ait nié contrôler le groupe. Malgré un mandat d'arrêt international, M. Bozizé, 74 ans, est revenu en RCA fin 2019 après des années d'exil et a annoncé sa candidature à la présidence en juillet dernier. En décembre, la plus haute juridiction du pays lui interdit de se présenter, affirmant qu'il ne satisfait pas à l'exigence de "bonne moralité" des candidats. Peu après, à la veille de l'élection, une nouvelle insurrection a éclaté. Le gouvernement de la RCA et l'ONU accusent M. Bozizé - dont on ignore où il se trouve - de collusion avec des groupes armés pour prendre le pouvoir. Il nie cette accusation. Mais si elle est vraie, sa prétendue alliance avec les mêmes rebelles qui l'ont déposé des années plus tôt marquerait un tournant extraordinaire dans ce drame imprévisible qui dure depuis longtemps. Ancien professeur de mathématiques et vice-chancelier de l'université de Bangui, M. Touadéra, 63 ans, a été premier ministre sous la direction de M. Bozizé entre 2008 et 2013. Il est arrivé au pouvoir en 2016, avec pour objectif d'unifier la RCA et de désarmer les rebelles, mais il s'est battu pour leur arracher le contrôle de vastes régions du pays, bien qu'il ait bénéficié du soutien d'une mission de maintien de la paix des Nations unies et des armes et du personnel russes. La signature de l'accord de paix de 2019 a été considérée comme une étape positive par son administration, bien que l'accord ait été critiqué pour son ambiguïté quant à la garantie d'une justice post-conflit. Un décret présidentiel ultérieur a déclenché une controverse en désignant trois des plus puissants commandants rebelles du pays comme "conseillers militaires spéciaux" au sein du gouvernement. Il s'agissait essentiellement de postes symboliques, mais qui avaient néanmoins une signification. Les groupes de défense des droits de l'homme ont condamné la décision d'accorder des postes officiels à ces chefs de guerre, dont les groupes ont commis des atrocités généralisées, et ont mis en garde contre toute amnistie. La Russie dit qu'elle répond à une demande légitime d'aide à la sécurité du gouvernement de la RCA. Outre l'accès aux richesses minières de la RCA, l'objectif de la Russie de forger de nouveaux partenariats et de raviver les alliances de l'époque de la guerre froide en Afrique est considéré comme une tentative de projeter une image de grande puissance et de s'implanter dans des domaines d'intérêt occidental. Son implication en RCA est une menace pour l'influence de la France en RCA, son ancienne colonie. L'économie russe étant en déclin à long terme, Moscou cherche à exercer une influence politique et à obtenir de nouveaux marchés dans plusieurs pays africains par le biais d'accords sur les armes, la construction et l'énergie, selon les analystes. La violence va probablement se poursuivre, mais les observateurs ne s'attendent pas à une récidive de l'effondrement total de 2013 dans l'anarchie. La sécurité a été renforcée par une mission de maintien de la paix de l'ONU forte de 14 000 hommes et une armée renforcée par des armes et des formations russes, ainsi que par des mercenaires privés envoyés par Moscou - dont aucun n'était présent il y a sept ans. La nouvelle alliance ne semble pas non plus avoir le soutien populaire ou le programme d'unification nécessaire pour aider ce mélange d'anciens rivaux à renverser le gouvernement. Mais il est difficile de voir ces groupes armés déposer les armes pour l'instant. Les incitations à poursuivre les troubles incluent la saisie de nouvelles zones pour extorquer des fonds et le contrôle de la route principale vers le Cameroun voisin, assurant ainsi un effet de levier dans les futures négociations de paix. M. Touadéra est confronté à de sérieux défis mais il est peu probable qu'il soit évincé. "Le vote de Touadéra est l'expression d'un peuple lassé des groupes armés qui veulent imposer un recul de la démocratie", affirme Fridolin Ngoulou, journaliste centrafricain. "Touadéra restera au pouvoir car la communauté internationale tout entière soutient ces élections". Pourtant, l'autorité du président sortant est certainement entachée, non seulement par la baisse de la participation électorale, mais aussi par l'embarras de voir son premier mandat consacré à faire la paix avec les seigneurs de guerre rebelles - parfois par le biais d'accords controversés - pour qu'ils se retournent vers lui. L'influence de M. Bozizé est une autre menace, bien qu'il soit difficile de prévoir ce qu'il fera ensuite. "C'est un jeu d'équilibre très risqué que le président doit jouer", a déclaré Tity Agbahey, du bureau Afrique de l'Ouest et centrale d'Amnesty International. En savoir plus sur la RCA : La dernière flambée est également une déception pour la mission de maintien de la paix des Nations unies qui a investi des sommes énormes pour rétablir le contrôle de l'État sur le pays. "Le lent processus par lequel l'ONU a aidé le gouvernement central à étendre une sorte d'autorité a été très malmené", constate Paul Melly, consultant au sein du groupe de réflexion de Chatham House. "Dans un scénario négatif, l'instabilité se répandrait et ne s'améliorerait pas." La RCA est un pays diversifié, peuplé d'une multitude de communautés différentes, des "pygmées" Bayakas dans le bassin du Congo aux nomades Peuls (Fulanis) dans les zones arides du nord. Avant la guerre, la majorité chrétienne et la minorité musulmane coexistaient dans une paix relative dans ce pays vaste mais peu peuplé de 4,7 millions d'habitants. Mais la vie quotidienne est difficile pour beaucoup. Classée parmi les pays les moins développés du monde, la RCA n'est pas seulement en proie à une crise sécuritaire, elle est aussi confrontée à une grave urgence humanitaire. Un conflit prolongé a provoqué le déplacement de plus de 1,2 million de personnes, soit un quart de la population, et entrave le travail des organisations humanitaires. Les taux de malnutrition ont continué d'augmenter, 1,9 million de personnes étant exposées à des niveaux d'insécurité alimentaire critiques. Nombre d'entre elles sont confrontées à un accès insuffisant à l'éducation, aux soins de santé, à l'hygiène et à d'autres services de base. La population civile de la RCA a été confrontée à des décennies de crimes de guerre et de violations des droits de l'homme. Des milliers de personnes sont mortes au cours de la récente guerre civile qui a poussé le pays au bord du génocide, tandis que la crise humanitaire qui l'accompagne a poussé la résilience jusqu'au point de rupture dans les zones les plus touchées. Le pays ne peut pas se permettre la dévastation d'un autre conflit de grande ampleur. Bien que la RCA occupe une position marginale sur la scène mondiale, c'est précisément la raison pour laquelle il est si crucial d'aider le pays à traverser cette dernière crise, selon les analystes. Un tel soutien serait une preuve éclatante de l'engagement de la communauté internationale à pousser les pays les plus périphériques géostratégiquement vers la stabilité. Permettre aux groupes armés résurgents de bloquer le processus électoral saperait le principe de l'Union africaine selon lequel "on ne peut pas prendre le pouvoir de façon permanente par les armes", rappelle M. Melly. "Les conséquences pour l'ensemble de l'approche politique seraient catastrophiques," souligne-t-il. Mettre fin à l'impunité pour les abus est considéré comme la clé d'une paix durable en RCA. Dans le cadre des efforts visant à traduire les criminels de guerre en justice, un nouveau tribunal à Bangui - connu sous le nom de Tribunal pénal spécial - promet d'ouvrir de nouvelles perspectives en tant que premier tribunal soutenu par les Nations unies, fondé dans un pays où les combats se poursuivent. Les procès n'ont pas encore commencé mais, en cas de succès, cette institution pourrait offrir un nouveau modèle de justice à d'autres points chauds. "Le pays est vraiment à une sorte de carrefour", estime Mme Agbahey. "Tout est là pour que le changement se produise. Il y a une dynamique judiciaire. Pour une fois, on a le sentiment que les gens pourraient avoir des comptes à rendre. Mais c'est encore si fragile," reconnait-il. Regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55586961</field>
  </doc>
</add>
