<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Quelles sont les preuves scientifiques qui justifient la fermeture des gymnases?</field>
    <field name="text">Pour la deuxième fois cette année, les gymnases de certaines régions d'Angleterre ont fermé leurs portes. Ce n'est pas à l'échelle nationale cette fois-ci - seuls les lieux répondant au critère du niveau «très élevé» de risque dans le cadre du nouveau système d'alerte anglais ont éteint les tapis de course. Mais quelles sont les preuves scientifiques justifiant la fermeture des gymnases? Sont-ils des endroits plus risqués en cas de pandémie que les magasins et les restaurants? Et comment expliquer que le gouvernement ordonne la fermeture des gymnases et nous dit en même temps de rester en forme et de prendre soin de notre santé mentale alors que les cas de coronavirus augmentent? Un propriétaire d'une salle de sport du Merseyside a été condamné à une amende de 1 000 £ (environ 720 000 Fcfa) après avoir publié sur les réseaux sociaux que sa salle de sport resterait ouverte «non pas pour un gain financier mais davantage pour le bien-être mental et physique de nos membres». Et les utilisateurs de salles de sport ont dit à Newsbeat (un programme de BBC) qu'ils étaient «déconcertés» par la décision de fermer les salles de sport alors que d'autres endroits restent ouverts. Que nous dit la science? Le professeur Jonathan Ball est un expert des virus de l'Université de Nottingham. "On a tendance à faire de l'exercice assez vigoureusement, ce qui signifie qu'on peut respirer rapidement et assez profondément. "Par conséquent, on peut s'attendre à produire potentiellement des gouttelettes ou des aérosols qui pourraient infecter d'autres personnes"., dit-il à Newsbeat. Il souligne également qu'il existe de nombreuses parties des équipements que les gens touchent, comme les poignées, avant de toucher leur visage. Il y a un mais cependant. Le professeur Ball dit qu'une grande partie de ce risque peut être considérablement réduite grâce à des mesures telles qu'une climatisation efficace, le nettoyage régulier, la distance sociale et la désinfection des mains. ''D'après les données que j'ai vues de Public Health England, il n'est pas évident qu'il existe un risque élevé pour les infections dans l'environnement du gymnase s'ils sont soumis à un examen plus minutieux. Je pense qu'il est important pour le gouvernement et pour les scientifiques d'expliquer les données qui ont conduit à des restrictions supplémentaires." Lire aussi : "Je pense que le gouvernement et les autorités locales vont chercher des établissements qu'ils peuvent essayer de cibler pour réduire la propagation du virus, sans perdre de vue l'impact économique que cela peut avoir. Nous commençons donc à voir ce que, à première vue, certains pourraient considérer comme des restrictions injustes visant certaines activités, mais les activités dans d'autres secteurs comme les pub, par exemple sont autorisées." "Mais les impacts économiques sont peut-être considérés comme moins dommageables dans les domaines visés. Mais vous savez, c'est une décision politique." Analyse par BBC Reality Check Au Royaume-Uni, les seules données gouvernementales sur les gymnases proviennent du rapport de surveillance de Public Health England, basées sur les indications provenant des tests et des contacts. Ces données placent les gymnases à 3%, les supermarchés à 12%, les pubs et les bars à 10% et les écoles secondaires à 5% de risque de propagation. Mais ce que signifient ces pourcentages est un peu délicat. La semaine précédant le 11 octobre, 73 561 personnes qui avaient été testées positifs au coronavirus devaient rechercher leurs contacts. Parmi ces contacts, 20 776 ont eu lieu pendant les sept jours précédents. Environ 620 d'entre eux ont déclaré être allés au gymnase. Nous ne savons pas s'ils ont été contaminés au gymnase ou pas - nous savons juste qu'ils ont visité le gymnase. Est-ce beaucoup? C'est difficile à dire - vous devez prendre en compte le nombre de personnes qui fréquentent régulièrement une salle de sport par rapport, par exemple, à un supermarché. Le fait est que pour la dernière semaine, les gymnases sont arrivés sixième sur la liste des lieux communs, devant les gens qui vont à l'université, ceux qui travaillent dans les maisons de retraite et les gens qui achètent des vêtements. Et le gouvernement ne manque pas de l'avoir remarqué. Son groupe consultatif scientifique Sage a estimé que la fermeture des gymnases et des centres de loisirs pourrait potentiellement réduire le nombre R (c'est le nombre moyen de personnes infectées par chaque personne infectée) de 0,1, mais a souligné que l'estimation est "très difficile" à faire.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-54592999</field>
  </doc>
</add>
