<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Roman Abramovitch : de nouvelles preuves mettent en évidence des affaires de corruption</field>
    <field name="text">Une enquête de la BBC a mis au jour de nouvelles preuves sur les affaires de corruption qui ont fait la fortune de Roman Abramovitch. Le propriétaire de Chelsea a gagné des milliards après avoir acheté une compagnie pétrolière au gouvernement russe lors d'une vente aux enchères truquée en 1995. M. Abramovitch a payé environ 250 millions de dollars (190 millions de livres) pour Sibneft, avant de la revendre au gouvernement russe pour 13 milliards de dollars en 2005. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Ses avocats affirment que rien ne permet d'affirmer qu'il a amassé une fortune très importante par le biais de la criminalité. Le milliardaire russe a été sanctionné par le gouvernement britannique la semaine dernière en raison de ses liens avec le président russe Vladimir Poutine. Les avoirs de M. Abramovitch ont été gelés et il a été disqualifié en tant que directeur du Chelsea Football Club. Le milliardaire russe a déjà admis devant un tribunal britannique qu'il avait effectué des versements illicites pour aider à la conclusion de l'accord avec Sibneft. Il a été poursuivi en justice à Londres par son ancien associé Boris Berezovsky en 2012. M. Abramovitch a gagné le procès, mais il a décrit au tribunal comment la vente aux enchères initiale de Sibneft a été truquée en sa faveur et comment il a donné à M. Berezovsky 10 millions de dollars pour payer un fonctionnaire du Kremlin. BBC Panorama a obtenu un document qui aurait été sorti clandestinement de Russie. L'information a été communiquée à l'émission par une source confidentielle, qui affirme qu'elle a été secrètement copiée à partir de dossiers détenus sur M. Abramovitch par les forces de l'ordre russes. La BBC ne peut pas le vérifier, mais des vérifications auprès d'autres sources en Russie ont confirmé de nombreux détails du document de cinq pages. Le document affirme que le gouvernement russe a été escroqué de 2,7 milliards de dollars dans l'affaire Sibneft - une affirmation soutenue par une enquête parlementaire russe de 1997. Le document indique également que les autorités russes souhaitaient inculper M. Abramovitch pour fraude. Il est écrit : "Les enquêteurs du département des crimes économiques sont arrivés à la conclusion que si Abramovitch pouvait être traduit en justice, il aurait été accusé de fraude... par un groupe criminel organisé." Panorama a retrouvé l'ancien procureur général de Russie, qui a enquêté sur la transaction dans les années 1990. Yuri Skuratov n'était pas au courant du document secret, mais il a confirmé de manière indépendante de nombreux détails sur la vente de Sibneft. M. Skuratov a déclaré à l'émission : "Fondamentalement, il s'agissait d'un système frauduleux, où ceux qui ont pris part à la privatisation ont formé un groupe criminel qui a permis à Abramovitch et Berezovsky de tromper le gouvernement et de ne pas payer l'argent que cette société valait vraiment." Le document suggère également que M. Abramovitch était protégé par l'ancien président russe Boris Eltsine. Il indique que les dossiers des forces de l'ordre concernant M. Abramovitch ont été transférés au Kremlin et que le président a mis fin à une enquête menée par M. Skuratov. Le document indique que "Skuratov préparait un dossier pénal pour la confiscation de Sibneft sur la base de l'enquête sur sa privatisation. L'enquête a été arrêtée par le président Eltsine... Skuratov a été démis de ses fonctions". M. Skuratov a été limogé après la publication d'une sex tape en 1999. Il affirme qu'il s'agissait d'un coup monté pour le discréditer, lui et son enquête. Il a déclaré : "Toute cette affaire était évidemment politique, car dans mes enquêtes, je me suis rapproché de la famille de Boris Eltsine, notamment via cette enquête sur la privatisation de Sibneft." M. Abramovitch est resté dans le cercle restreint du Kremlin lorsque Vladimir Poutine est arrivé au pouvoir en 2000. Le document contient des détails sur une autre vente aux enchères truquée deux ans plus tard, impliquant une compagnie pétrolière russe appelée Slavneft. M. Abramovitch a formé un partenariat avec une autre entreprise pour acheter Slavneft, mais une entreprise chinoise rivale prévoyait de faire une offre presque deux fois plus élevée. De nombreuses personnes puissantes - du Kremlin au parlement russe - auraient été perdantes si les Chinois avaient remporté la vente aux enchères. Le document indique qu'un membre de la délégation chinoise a été enlevé à son arrivée à Moscou pour la vente aux enchères. "CNPC, société chinoise, un très fort concurrent, a dû se retirer de la vente aux enchères après qu'un de ses représentants a été enlevé à son arrivée à l'aéroport de Moscou et n'a été libéré qu'après que la société a déclaré son retrait." L'histoire de l'enlèvement est confirmée par des sources indépendantes qui n'étaient pas au courant du document. Vladimir Milov était le vice-ministre russe de l'énergie à l'approche de la vente de Slavneft. Il n'a pas commenté l'histoire de l'enlèvement, mais il a déclaré que des personnalités politiques de haut rang avaient déjà décidé que le partenariat de M. Abramovitch remporterait l'enchère. "J'ai dit, regardez, les Chinois veulent venir et ils veulent payer un prix beaucoup plus élevé. Ils disent que cela n'a pas d'importance, qu'ils se taisent, que ce ne sont pas leurs affaires. C'est déjà décidé. Slavneft va voir Abramovitch, le prix est fixé. Les Chinois seront traînés dehors d'une manière ou d'une autre." Rien ne laisse penser que M. Abramovitch était au courant du projet d'enlèvement ou qu'il y a joué un rôle quelconque. Ses avocats ont déclaré à la BBC que l'allégation d'enlèvement "n'est absolument pas fondée" et qu'il n'a "aucune connaissance d'un tel incident". Différentes factions se sont battues pour le contrôle de Slavneft et l'offre chinoise a suscité une large opposition. Quelle que soit la raison du retrait chinois, le partenariat de M. Abramovitch était la seule offre restante sur la table. Et ils ont acheté Slavneft à un prix défiant toute concurrence. Les avocats de M. Abramovitch affirment que les allégations de corruption dans les affaires Slavneft et Sibneft sont fausses, et il nie avoir été protégé par M. Eltsine.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60742606</field>
  </doc>
</add>
