<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Liverpool sacré champion d’Angleterre</field>
    <field name="text">Liverpool FC règne à nouveau sur le football anglais après la défaite, jeudi, de Manchester City à Chelsea (2-1). L'attente aura été longue, 30 ans dont trois mois à se demander si le coronavirus n'allait pas tout gâcher. "C'est un moment tellement important, je suis complètement submergé", a réagi le coach avant de dédier ce titre aux supporters. "Cette soirée, elle est pour vous", a-t-il ajouté. Dans la nuit, des centaines de supporters ont bravé les recommandations des autorités et de Klopp lui-même pour faire la fête. Les Reds avaient fait leur part du travail mercredi, avec brio et dans le huis clos d'Anfield, en écrasant Crystal Palace (4-0). Avec 86 points et 23 unités d'avance sur les hommes de Pep Guardiola à sept journées de la fin, la bande de Klopp peut enfin respirer. Lire aussi : Le Manchester City-Liverpool dans une semaine, pour la 32e journée, aura des airs de passation entre deux équipes qui écrasent le championnat depuis deux ans. Cet épilogue prévu de longue date efface trois décennies de frustration, rythmées par des désillusions en 2009, 2014 ou même l'an dernier, quand 97 points n'avaient pas suffi face aux Citizens. Champion le plus précoce Cette année, les Reds ont écrasé la Premier League avec une soif de victoires inextinguible qui leur a permis de souvent faire sauter les verrous les plus coriaces. Plusieurs records tombés en chemin témoignent de cette domination sans partage. Liverpool est, après 31 journées, le champion le plus précoce de l'histoire, puisqu'il en avait fallu 33 à Manchester United en 2001 et à City en 2018. Ce record s'explique par le départ en boulet de canon: ils avaient pris 61 points sur 63 possibles lors des 21 premières journées. Avec 23 victoires consécutives à domicile, série en cours, ils ont aussi effacé les Reds du mythique Bill Shankly (21) des tablettes. Ils ont compté à un moment 25 points d'avancer sur City, le plus grand écart jamais constaté entre un leader et son dauphin. Et ce n'est pas fini ! Ils peuvent encore améliorer les 100 points atteints par City en 2017/2018.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-53188357</field>
  </doc>
</add>
