<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Pourquoi traiter le Covid-19 avec des médicaments est plus difficile que vous ne le pensez</field>
    <field name="text">Le Premier ministre britannique, Boris Johnson, a récemment annoncé la création d'un groupe de travail antivirus pour 'suralimenter' le développement de nouveaux médicaments antiviraux. Lors d'une conférence de presse à Downing Street, Johnson révèle: "la majorité de l'opinion scientifique dans ce pays est toujours fermement convaincue qu'il y aura une autre vague de Covid à un moment donné cette année". Le premier ministre espère que les antiviraux seront prêts d'ici l'automne pour aider à réprimer une troisième vague. Bien qu'il existe des médicaments anti-inflammatoires qui réduisent le risque de décès par le Covid-19, tels que la dexaméthasone et le tocilizumab, ils ne sont administrés qu'aux personnes hospitalisées pour un Covid-19 sévère. Mais Johnson veut des médicaments qui peuvent être pris à la maison, sous forme de comprimés, qui empêchent les gens de se retrouver à l'hôpital sous respirateur. Contrairement aux antibiotiques à large spectre, qui peuvent être utilisés pour traiter un large éventail d'infections bactériennes, les médicaments qui agissent contre un type de virus fonctionnent rarement pour traiter d'autres virus. Par exemple, le remdesivir, développé à l'origine pour traiter l'hépatite C, a été à un moment donné suggéré comme traitement pour le Covid-19, mais des essais cliniques ont montré qu'il n'avait qu'un effet limité contre ce coronavirus. La raison pour laquelle il existe peu d'antiviraux efficaces à large spectre est que les virus sont beaucoup plus diversifiés que les bactéries, y compris dans la façon dont ils stockent leurs informations génétiques (certains sous forme d'ADN et d'autres sous forme d'ARN). Contrairement aux bactéries, les virus ont moins de leurs propres éléments constitutifs protéiques qui peuvent être ciblés avec des médicaments. Pour qu'un médicament fonctionne, il doit atteindre son objectif. Ceci est particulièrement difficile avec les virus car ils se répliquent à l'intérieur des cellules humaines en détournant notre machinerie cellulaire. Le médicament doit pénétrer à l'intérieur de ces cellules infectées et agir sur des processus essentiels au fonctionnement normal du corps humain. Sans surprise, cela entraîne souvent des dommages collatéraux aux cellules humaines, ressentis comme des effets secondaires. Cibler les virus en dehors des cellules - pour les empêcher de prendre pied avant qu'ils ne puissent se répliquer - est possible, mais est également difficile en raison de la nature de la coquille du virus. La coque est extraordinairement robuste, résistant aux effets négatifs de l'environnement sur le chemin de son hôte. Ce n'est que lorsque le virus atteint sa cible que sa coquille se décompose ou éjecte son contenu, qui contient ses informations génétiques. Il faut généralement des années pour développer et approuver de nouveaux médicaments antiviraux, car le pipeline de découverte implique un processus minutieux d'identification des composés chimiques qui ciblent le virus, puis de test de leur efficacité et de leur innocuité. Pour cette raison, les scientifiques envisagent également de réutiliser des médicaments existants qui ont été approuvés pour traiter d'autres virus ou maladies. Ce processus peut être un point faible dans le cycle de vie du virus, mais les conditions qui contrôlent la libération sont très spécifiques. Bien que les médicaments ciblant la coquille du virus semblent attrayants, certains peuvent encore être toxiques pour les humains. Malgré ces difficultés, des médicaments qui traitent des virus tels que la grippe et le VIH ont été développés. Certains de ces médicaments ciblent les processus de réplication virale et d'assemblage de la coquille virale. Des cibles médicamenteuses prometteuses des coronavirus ont également été identifiées. Mais le développement de nouveaux médicaments prend beaucoup de temps et les virus mutent rapidement. Ainsi, même lorsqu'un médicament est développé, le virus en constante évolution pourrait bientôt développer une résistance à son égard. Un autre problème dans la lutte contre les virus est que plusieurs virus - comme le VIH, le papillomavirus et l'herpès - peuvent passer en mode sommeil. Dans cet état, les cellules infectées ne produisent aucun nouveau virus. L'information génétique du virus est la seule chose virale présente dans les cellules. Les médicaments qui interfèrent avec la réplication ou la coquille du virus n'ont rien contre quoi être actif, de sorte que le virus survit. Lorsque le virus dormant redevient actif, les symptômes sont susceptibles de réapparaître et un traitement supplémentaire avec un médicament est alors nécessaire. Cela augmente le risque de développement de la résistance aux médicaments, car le virus subit la sélection induite par le médicament pour les variants résistants pendant plus longtemps. Bien que nous commençons à peine à comprendre le cycle de vie des coronavirus, certains signes indiquent qu'ils peuvent persister pendant une période prolongée, en particulier chez les patients à faible immunité, ce qui entraîne un problème supplémentaire de génération de souches virales plus résistantes. La recherche pour comprendre le fonctionnement du coronavirus a parcouru un long chemin en peu de temps, mais lorsqu'il s'agit de développer des antiviraux, il reste encore de nombreuses questions auxquelles il faut répondre. Avec une résurgence potentielle des infections attendue plus tard dans l'année, le groupe de travail antiviral a du pain sur la planche.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-56998394</field>
  </doc>
</add>
