<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Covid : pourquoi certains athlètes sont-ils si réticents à se faire vacciner ?</field>
    <field name="text">Alors que les gens du monde entier ont suivi la décision des autorités australiennes de retenir le numéro un mondial du tennis Novak Djokovic en raison des règles de vaccination contre le virus Covid-19, Thiago Monteiro a simplement poursuivi son entraînement pour l'Open d'Australie. Classé numéro 89, le Brésilien ne pouvait pas vraiment prendre le risque de se voir refuser une place dans le tournoi, notamment parce qu'il gagnera 100 000 dollars de prix juste en se présentant à son match du premier tour. A surtout lire sur BBC Afrique : Mais ce n'est pas la politique stricte de vaccination qui a poussé Monteiro à se faire vacciner avant la compétition. "Ma décision de me faire vacciner n'avait rien à voir avec l'Open d'Australie. Il s'agissait de me protéger et de protéger les autres", explique Monteiro à la BBC. Comme Monteiro, plus de 95 % des 100 meilleurs joueurs de tennis masculins et 80 % de l'ensemble des joueurs masculins ont été soumis à une double piqûre, selon l'organisme de réglementation des hommes, l'Association des professionnels du tennis (ATP). Mais c'est depuis que l'Open d'Australie a annoncé sa politique de vaccination obligatoire en octobre 2021. Avant cette annonce, la proportion de joueurs masculins vaccinés était beaucoup plus faible, à 65 %. Les chiffres les plus récents publiés par la Women's Tennis Association (WTA) révèlent que plus de 80 % des joueuses ont été doublement vaccinées. Au 6 janvier 2022, la proportion de joueuses parmi les 100 premières était de 85 %. Des cas similaires à celui de Djokovic sont observés dans d'autres sports, notamment le basket-ball, le golf et le football. Mais pourquoi certains athlètes d'élite, parmi les personnes les plus soucieuses de leur santé, sont-ils si réticents à se faire vacciner ? C'est une question à laquelle Monteiro lui-même a du mal à répondre. Tout en refusant de nommer les collègues qui traînent les pieds, il admet qu'il est assez déconcertant d'entendre des athlètes professionnels remettre en question les conseils scientifiques. "Je ne sais vraiment pas pourquoi cela se produit, mais je pense que c'est une conséquence de toute la désinformation qui circule", se demande-t-il. Selon le Dr Darren Briton, psychologue du sport à l'université de Solent, au Royaume-Uni, la première étape pour comprendre cette hésitation est d'examiner comment les athlètes ont tendance à être beaucoup plus préoccupés par leur corps que la plupart d'entre nous. "Pour les athlètes, leur corps est leur bien le plus précieux", explique Britton. "Certains d'entre eux sont susceptibles d'hésiter à se faire vacciner s'ils n'ont pas reçu suffisamment d'informations ou s'ils ont été mal informés." "Il y avait des inquiétudes initiales, par exemple, si le vaccin pouvait affecter leurs performances ou même apparaître dans les tests antidopage", ajoute-t-il. L'année dernière, Djokovic a déclaré qu'il était "opposé à la vaccination". Les experts comme Britton pensent que la situation est amplifiée si un nom très en vue comme Djokovic remet publiquement en question le vaccin. Une situation similaire s'est produite dans la National Football League (NFL) aux États-Unis. La NFL affirme que plus de 90 % de ses joueurs sont doublement vaccinés, mais la star de la NFL, Aaron Rodgers, soutient de manière controversée l'homéopathie comme forme alternative d'immunisation contre le Covid-19. Il est également accusé de tromper le public sur sa vaccination. Et il semble qu'il y ait une hésitation à se faire vacciner dans le football anglais, de nombreux matchs ayant été reportés en raison d'épidémies de Covid-19. Au Royaume-Uni, une enquête menée par la England's Football League, l'instance dirigeante des divisions inférieures, révèle fin décembre qu'un quart des joueurs de ses 72 équipes professionnelles "n'ont pas l'intention de se faire vacciner". Dans la Premier League, la division supérieure du Royaume-Uni, 23 % des joueurs n'ont pas reçu le double vaccin ou ont pris la première dose. "Nous avons tendance à considérer les athlètes comme des surhommes, mais ils sont aussi sensibles aux informations erronées ou aux théories du complot que n'importe lequel d'entre nous", explique le Dr Gavin Weedon, maître de conférences en sport, santé et corps à l'université de Nottingham Trent. Le Dr Weedon, qui coordonne un nouveau programme d'études portant spécifiquement sur l'hésitation à se faire vacciner chez les athlètes, prévient que ces derniers ne doivent pas être montrés du doigt dans le débat sur la vaccination. "L'hésitation à se faire vacciner serait toujours aussi répandue dans le monde même si Novak Djokovic n'avait rien dit à ce sujet", observe-t-il. Mais l'expert convient que les dissensions très médiatisées contre le vaccin n'aident pas les autorités dans leurs efforts pour faire augmenter les taux de vaccination. "Que ce soit son intention ou non, Djokovic est devenu une tête d'affiche du scepticisme à l'égard du vaccin en raison de son statut et peut-être aussi de ses expressions et de ses opinions." Si l'obligation de se faire vacciner par les autorités sanitaires, les organismes sportifs et même les équipes a contribué à favoriser l'adoption du vaccin par les athlètes, Darren Britton prévient que cette solution peut également entraver les efforts visant à faire des athlètes des "ambassadeurs du vaccin". "Plus vous essayez de rendre quelque chose obligatoire, plus les gens seront susceptibles d'y résister", dit Britton. "Si vous voulez que les athlètes donnent l'exemple, vous devez vraiment essayer de les éduquer". Ne pas se faire vacciner n'a jamais été une option pour Thiago Monteiro. En plus d'avoir une maman à la santé fragile, il a été choqué par le nombre élevé de décès liés au Covid dans son Brésil natal (plus de 600 000). Mais, sans nommer spécifiquement Djokovic, le numéro un brésilien estime que les joueurs devraient réfléchir à la répercussion de leurs actes. "Les gens peuvent avoir leurs opinions sur le vaccin, même s'il a été plus que prouvé qu'il sauve des vies". "Mais je sais que beaucoup de gens dans le monde nous regardent. Si nous avons vraiment le pouvoir de les influencer, faisons en sorte que ce soit dans le bon sens."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-59951227</field>
  </doc>
</add>
