<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Sunday Igboho, le vendeur de voitures nigérian qui s'en prend aux éleveurs de bétail</field>
    <field name="text">Au Nigeria, les affrontements entre l'ethnie Fulanis et d'autres groupes ont coûté la vie à des milliers de personnes au cours des dernières décennies. Un vendeur de voitures est devenu une figure nationale controversée dans ce conflit de plus en plus meurtrier, comme le rapporte l'émission Nduka Orjinmo de la BBC. Salué comme un héros par ses partisans, Sunday "Igboho" Adeyemo est considéré comme un dangereux fauteur de troubles par ses opposants, accusés d'incitation à la haine ethnique et de meurtre. Autrefois seulement connu dans sa région du sud-ouest du Nigeria, il est devenu l'une des figures les plus connues - et les plus controversées - du pays. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Par une série de déclarations incendiaires, M. Adeyemo a été propulsé au cœur de l'un des clivages ethniques les plus meurtriers du Nigeria, à savoir le conflit entre les éleveurs peuls et d'autres groupes, concernant l'accès aux terres et les droits de pâturage. Le mois dernier, après le meurtre d'un politicien, M. Adeyemo a estimé en avoir vu assez et a attiré l'attention en demandant que les éleveurs peuls, du nord du Nigeria, quittent le sud-ouest, considéré comme le foyer du groupe ethnique Yoruba, pour tous leurs crimes présumés. Mais ce soi-disant défenseur des sans défense, populairement connu sous le nom d'Igboho - d'après sa ville natale dans le sud-ouest de l'État d'Oyo - n'est pas étranger à la controverse et aux conflits meurtriers. Agé de 48 ans, il a été lionisé localement pour son rôle, à la fin des années 1990, dans des batailles intercommunautaires séculaires entre Yoruba. Ses célèbres exploits ont été mis en scène dans un long métrage qui était un étalage fantastique de charmes magiques et de juju. Dans une scène où des gangs rivaux s'affrontent, l'acteur qui joue le rôle de M. Adeyemo arrive à moto, ramasse une banane empoisonnée et en mange calmement la moitié sans en ressentir les effets néfastes. Il sort ensuite une mitrailleuse de nulle part et tire sur ses adversaires qui s'enfuient dans toutes les directions. Ce film et d'autres récits à son sujet, comme celui où il se promène avec un serpent autour du cou, ont contribué à la réputation d'invincibilité de la région. Qui est Sunday Adeyemo ? On ne sait pas exactement comment il est arrivé dans le secteur automobile qu'il gère depuis la ville d'Ibadan, mais il semble avoir réussi à vendre tout ce qu'il voulait, des Rolls Royce neuves aux Toyotas d'occasion. Il compte parmi sa clientèle de puissants politiciens et gouverneurs et on le voit souvent avec eux en public. M. Adeyemo a acquis une certaine notoriété nationale en octobre dernier lorsqu'il a profité de la journée de l'indépendance du pays pour appeler à la création d'une république yoruba indépendante, bien que cette idée lui ait valu d'être largement ridiculisé. Aujourd'hui, cependant, comme il est devenu un paratonnerre pour les revendications locales, il est pris plus au sérieux. Les droits fonciers sont au cœur de ces griefs. Les bergers fulanis et leurs familles parcourent des centaines de kilomètres à pied, de l'extrême nord au centre du Nigeria et au-delà, au moins deux fois par an, pour trouver les meilleurs pâturages pour leur bétail. Mais cela a souvent entraîné des frictions avec les communautés locales, qui accusent leur bétail de piétiner leurs cultures, et parfois accusent les éleveurs de vol et d'autres crimes. Certains éleveurs sont également employés par de riches habitants du Sud qui possèdent le bétail mais emploient des Peuls pour s'en occuper. Un plan du gouvernement fédéral approuvé en 2019 pour résoudre le problème en créant des ranchs pour les bergers a été rejeté par la plupart des gouverneurs du Sud qui ont accusé le président Muhammadu Buhari, un Fulani, d'avoir fait éclore un terrain pour s'emparer de terres pour son peuple. Ces dernières années, les affrontements sont devenus plus meurtriers car les Peuls et leurs opposants ont mis en place des milices armées d'autodéfense. Dans le sud-ouest, les gouverneurs des États ont créé une unité de sécurité régionale, Amotekun, pour aider à résoudre les problèmes. Le pâturage en plein air a également été interdit dans les six États du Sud-Ouest. Les tensions se sont enflammées en décembre après l'assassinat de l'homme politique Fatai Aborode, dans l'État d'Oyo. M. Adeyemo a décidé de prendre les choses en main et a dit aux Fulanis de partir, sans fournir aucune preuve de leur implication dans ce meurtre ou d'autres crimes présumés. Après l'expiration de son ultimatum de sept jours en janvier, il a organisé un rassemblement dans la zone où le meurtre a eu lieu, après quoi les maisons de quelques Fulanis plus sédentaires, qui faisaient partie de la communauté depuis des générations, ont été brûlées. Abdulkadri Saliu, le chef des Fulanis de la région, dont la maison a été incendiée et qui a maintenant pris la fuite, a accusé M. Adeyemo d'être l'instigateur des troubles. "A l'évocation du nom d'Igboho, j'ai peur et je frissonne", a-t-il avoué, ajoutant qu'il n'avait jamais vu une telle violence. Il a également affirmé que son jeune frère avait été tué. M. Adeyemo a nié toute responsabilité dans cette affaire, affirmant que la police l'avait accompagné tout au long de son séjour dans la région. Mais il s'est également rendu à Yewa, dans l'État d'Ogun, pour "expulser" les éleveurs peuls. Là, il a été reçu par une foule joyeuse et les a fouettés en disant que les "bergers tueurs" avaient échappé à la justice "parce que les bergers sont proches du gouvernement fédéral". "Tout berger peul qui se livre à un enlèvement devrait être débusqué", a-t-il ajouté. La police dit qu'elle enquête sur les deux incidents mais ne dit pas s'il est suspect. Vous pourriez également être intéressé par : Ses actions ont été largement condamnées, en particulier par des groupes du nord du Nigeria qui l'accusent d'inciter à la violence ethnique et de se livrer à l'"expulsion illégale" de citoyens. Certains dirigeants politiques du sud-ouest se sont joints aux critiques, mais il a également bénéficié d'un soutien massif dans la région. Le législateur fédéral Shina Peller a écrit un message sur Instagram saluant le "courage, la bravoure et la participation de M. Adeyemo dans cette lutte". Un compte GoFundMe destiné à collecter des fonds pour sa cause a reçu plus de 10 millions de nairas (14 056 348 FCFA) en moins de 24 heures. Les sympathisants de M. Adeyemo accusent le gouvernement fédéral de ne pas faire assez pour mettre fin aux attaques des bergers contre les communautés locales. Le gouverneur de Bénoué, Samuel Ortom, dont l'État était jusqu'à récemment l'épicentre d'affrontements meurtriers entre les éleveurs et les agriculteurs, estime que la crise a été rendue possible par la clémence du président envers les éleveurs peuls. Le ministre de l'information, Lai Mohammed, a déclaré qu'il ne serait pas entraîné dans une réaction aux commentaires du gouverneur, déclarant à la BBC que "les Nigérians ont le droit de vivre dans toutes les régions du pays". Le prix Nobel de littérature Wole Soyinka, qui est originaire du sud-ouest, a également critiqué le silence de M. Buhari sur les activités des éleveurs, disant qu'il pourrait se transformer en guerre civile. "Qu'attendent-ils de nous maintenant que la guerre est à nos portes ? Bien sûr, il y aura une mobilisation et si nous continuons à attendre que cela soit géré de manière centralisée, nous allons tous devenir, si ce n'est déjà fait, des esclaves sur nos terres", a-t-il confié à la BBC. M. Soyinka a indiqué que M. Adeyemo avait réagi à la situation de la manière dont il savait le faire. Des tentatives sont faites pour apaiser les tensions et même M. Adeyemo a dit qu'il était ouvert aux discussions avec le gouvernement. Mais certains le décrivent maintenant comme le sauveur qui est monté dans une voiture rutilante et a sauvé son peuple des éleveurs de bétail. Pour quelqu'un qui s'est comparé à des personnages bibliques, c'est une étiquette qu'il va adorer. Regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-56069303</field>
  </doc>
</add>
