<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Nouvel an Ethiopien : le pays où une année dure 13 mois</field>
    <field name="text">Les Éthiopiens marquent le début d'une nouvelle année, avec des festins dans de nombreux foyers malgré les difficultés causées par la hausse des prix et la crise de la guerre et de la faim qui fait rage dans le nord. Découvrez le calendrier et le patrimoine culturel uniques de l'Éthiopie. Mais ce n'est pas tout : le calendrier éthiopien a également sept ans et huit mois de retard sur le calendrier occidental, ce qui fait de ce samedi le début de 2014. Cela s'explique par le fait qu'il calcule différemment l'année de naissance de Jésus-Christ. Lorsque l'Église catholique a modifié son calcul en 500 après J.-C., l'Église orthodoxe éthiopienne ne l'a pas fait. Le nouvel an tombe donc le 11 septembre dans le calendrier occidental, ou le 12 septembre dans les années bissextiles, au début du printemps. Contrairement aux enfants qui grandissent ailleurs, les jeunes Éthiopiens n'ont pas besoin d'apprendre des comptines pour se souvenir du nombre de jours de chaque mois. En Éthiopie, c'est simple : 12 mois comptent chacun 30 jours et le 13e - le dernier de l'année - compte cinq ou six jours, selon qu'il s'agit d'une année bissextile ou non. Le temps est également compté différemment : la journée est divisée en deux tranches de 12 heures à partir de 6 heures, ce qui signifie que midi et minuit sont tous deux à six heures à l'heure éthiopienne. Par conséquent, si quelqu'un vous donne rendez-vous à Addis-Abeba à 10 heures pour une tasse de café - l'Éthiopie est après tout le berceau du grain d'arabica - ne soyez pas surpris s'il débarque à 16 heures. L'Italie a tenté d'envahir l'Éthiopie, ou l'Abyssinie comme on l'appelle aussi, en 1895, lorsque les puissances européennes se partageaient le continent africain - mais elle a subi une défaite humiliante. L'Italie avait réussi à coloniser l'Érythrée voisine après qu'une compagnie maritime italienne eut acheté le port d'Assab sur la mer Rouge. La confusion qui a suivi la mort, en 1889, de l'empereur éthiopien Yohannes IV a ensuite permis à l'Italie d'occuper les hautes terres situées le long de la côte. Mais quelques années plus tard, lorsque l'Italie a tenté de pousser plus avant en Éthiopie, elle a été vaincue à la bataille d'Adwa. Le 1er mars 1896, quatre brigades de troupes italiennes sont vaincues en quelques heures par les Éthiopiens de l'empereur Ménélik II. L'Italie a été contrainte de signer un traité reconnaissant l'indépendance de l'Éthiopie - bien que, des décennies plus tard, le dirigeant fasciste Benito Mussolini l'ait violé, occupant le pays pendant cinq ans. L'un des successeurs de Ménélik, l'empereur Haïlé Sélassié, a capitalisé sur la victoire italienne en poussant à la création de l'Organisation de l'unité africaine (OUA), aujourd'hui l'Union africaine, qui a son siège dans la capitale éthiopienne, Addis-Abeba. "Notre liberté n'a de sens que si tous les Africains sont libres", dit Selassié lors du lancement de l'OUA en 1963, à une époque où une grande partie du continent était encore sous la domination des puissances européennes. Il a invité les personnes menant la lutte contre le colonialisme à se former, dont le Sud-Africain Nelson Mandela, qui a obtenu un passeport éthiopien lui permettant de voyager en Afrique en 1962. Mandela a écrit plus tard sur la place spéciale que l'Éthiopie occupait pour lui avant le voyage : "j'avais l'impression de visiter ma propre genèse, de déterrer les racines de ce qui a fait de moi un Africain." Cela découle d'une citation en 1920 de l'influent leader jamaïcain des droits des Noirs, Marcus Garvey, qui était à l'origine du mouvement Back to Africa : "Regardez vers l'Afrique, quand un roi noir sera couronné, car le jour de la délivrance est proche." Dix ans plus tard, lorsque Ras Tafari (ou Chef Tafari), âgé de 38 ans, a été couronné en Éthiopie par Hailé Sélassié I, de nombreux Jamaïcains ont vu la prophétie se réaliser et le mouvement rastafari est né. La légende du reggae Bob Marley a contribué à diffuser le message rasta - et les paroles de sa chanson, War, citent le discours de l'empereur à l'Assemblée générale des Nations unies en 1963, appelant à la paix dans le monde : "Tant que la philosophie qui tient une race supérieure et une autre inférieure ne sera pas finalement et définitivement discréditée et abandonnée... jusqu'à ce jour, le continent africain ne connaîtra pas la paix." Le titre de l'album Exodus de Marley, désigné par le magazine Time comme l'album du XXe siècle, reflète le désir des Rastafaris de retourner en Afrique, que des millions de personnes ont été forcées de quitter pendant la traite transatlantique des esclaves.. Aujourd'hui encore, une petite communauté rastafari vit dans la ville éthiopienne de Shashamene, à 225 km au sud d'Addis-Abeba, sur des terres accordées par Sélassié aux Noirs occidentaux qui l'avaient soutenu contre Mussolini. Sélassié, un chrétien orthodoxe, n'était peut-être pas un croyant rasta, car il insistait sur le fait qu'il n'était pas immortel, mais les rastafaris le vénèrent toujours comme le Lion de Judée. Il s'agit d'une référence à la lignée présumée de Selassié, qui, selon les rastafaris et de nombreux Éthiopiens, remonterait au roi Salomon de la Bible. 4) La maison de l'Arche d'alliance Pour de nombreux Éthiopiens, le coffre sacré contenant les deux tablettes contenant les dix commandements qui, selon la Bible, ont été donnés à Moïse par Dieu, n'est pas perdu - l'Indiana Jones d'Hollywood n'avait qu'à se rendre dans la ville d'Axoum. L'Église orthodoxe éthiopienne affirme que l'arche est constamment gardée dans l'enceinte de l'église Notre-Dame-Marie-de-Sion d'Axoum, où personne n'est autorisé à la voir. Selon la tradition, l'église possède cette précieuse relique grâce à la reine de Saba. L'existence peut être contestée par les historiens, mais généralement pas par les Éthiopiens. Ils pensent qu'elle s'est rendue d'Axoum à Jérusalem pour rendre visite au roi Salomon afin d'en savoir plus sur sa sagesse réputée, aux alentours de 950 avant Jésus-Christ. L'histoire de son voyage et de sa séduction par Salomon est détaillée dans l'épopée Kebra Nagast (Gloire des rois), une œuvre littéraire éthiopienne écrite en langue Ge'ez au XIVe siècle. Elle raconte comment Makeda, la reine de Saba, a donné naissance à un fils - Ménélik (qui signifie fils du sage) - et comment, des années plus tard, il s'est rendu à Jérusalem pour rencontrer son père. Salomon voulait qu'il reste pour régner après sa mort, mais il accepta le souhait du jeune homme de rentrer chez lui et le renvoya avec un contingent d'Israélites, dont l'un vola l'arche, remplaçant l'original par un faux. Lorsque Ménélik l'a découvert, il a accepté de la garder, croyant que c'était la volonté de Dieu qu'elle reste en Éthiopie - et pour les chrétiens orthodoxes du pays, elle reste sacrée et ils sont toujours prêts à la protéger au péril de leur vie. Cela a été évident l'année dernière lorsque, pendant le conflit qui a éclaté dans la région du Tigré, dans le nord de l'Éthiopie, des soldats érythréens auraient tenté de piller l'église Notre-Dame-de-Sion à la suite d'un horrible massacre. Un fonctionnaire de la ville a raconté à la BBC que des jeunes ont accouru sur le site pour protéger l'arche : "Chaque homme et chaque femme les a combattus. Ils ont tiré des coups de feu et en ont tué certains, mais nous sommes heureux car nous n'avons pas manqué de protéger nos trésors." "Si vous allez en Abyssinie, vous trouverez un roi qui ne tolérera pas l'injustice", aurait dit le prophète Mouhamed à ses disciples lorsqu'ils ont été persécutés pour la première fois à La Mecque au VIIe siècle, dans l'actuelle Arabie saoudite. C'était à l'époque où le prophète venait de commencer ses sermons, qui s'avéraient si populaires qu'il était considéré comme une menace par les dirigeants non-musulmans de la ville. Suivant son conseil, un petit groupe se rendit au royaume d'Axoum, qui couvrait alors une grande partie de l'Éthiopie et de l'Érythrée actuelles, où ils furent effectivement accueillis et autorisés à pratiquer leur religion par le monarque chrétien Armah - dont le titre royal en Ge'ez était Negus, ou Negashi en arabe. C'est dans le village de Negash, dans l'actuel Tigré, que ces migrants se seraient installés et auraient construit ce qui est considéré par certains comme la plus ancienne mosquée d'Afrique. L'année dernière, la mosquée al-Negashi a été bombardée pendant les combats au Tigré. Les musulmans locaux pensent que 15 disciples du prophète sont également enterrés à Negash. Dans l'histoire de l'Islam, ce déplacement vers Axoum est connu comme la première Hijra ou migration. Aujourd'hui, les musulmans représentent près de 34 % des plus de 115 millions d'habitants de l'Éthiopie.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-58540446</field>
  </doc>
</add>
