<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Eliud Kipchoge en lice pour l’Athlète masculin de l’année</field>
    <field name="text">Eliud Kipchoge figure parmi les cinq finalistes pour le prix de l'Athlète masculin de l'année 2019. Le Kenyan, 35 ans, est devenu le premier athlète à courir un marathon en moins de deux heures au Challenge Ineos 1 : 59 à Vienne, Autriche, en octobre. Kipchoge a également établi le record du marathon de Londres en deux heures, deux minutes et 37 secondes plus tôt cette année. Les Américains Sam Kendricks et Noah Lyles, l'Ougandais Joshua Cheptegei et le Norvégien Karsten Warholm sont également en lice. Kendricks (saut à la perche) a remporté un titre mondial dans sa discipline en franchissant les 6,06 m établissant un record de monde. A lire aussi Marathon : Kipchoge bat le record du monde Un ex-champion du monde doute de l'exploit de Kipchoge Le Kényan Kipchoge remporte le marathon de Londres Cheruiyot et Kipchoge élus athlètes kenyans de l'année Il a remporté 12 compétitions extérieures cette année, tandis que Lyles a remporté les titres mondiaux des 200 m et 4x100 m et s'est classé quatrième au classement mondial du 200 m avec un temps de 19,50 secondes. Cheptegei a remporté le titre mondial de cross-country, le titre de champion du monde de la Diamond League 5.000 m et a établi un temps de 26:48.36 dans le 10.000m, tandis que Warholm a remporté le titre du 400 m haies. Il a réalisé le deuxième meilleur temps de l'histoire avec 46.92 secondes et est demeuré sans défaite cette année. Le temps du marathon de Kipchoge de 1:59:40 n'est pas été reconnu comme le record du monde officiel parce qu'il n'était pas en compétition ouverte et qu'il a utilisé une équipe de stimulateurs cardiaques rotatifs. Le champion olympique, qui détient le record du monde officiel du marathon de 2:01:39 et qui a remporté quatre fois le Marathon de Londres, a comparé cet exploit à celui du premier homme sur la lune. Les noms des athlètes masculins et féminins de l'année seront annoncés lors de la remise des World Athletics Awards 2019 à Monaco, le samedi 23 novembre. La championne du monde d'heptathlon, la britannique Katarina Johnson-Thompson, a été inscrite sur une liste de 11 lauréates du prix féminin le 15 octobre. Un vote pour déterminer les cinq finalistes s'est terminé le 5 novembre, bien que la liste n'ait pas encore été publiée.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-50387036</field>
  </doc>
</add>
