<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Cornavirus: La Serie A suspendue jusqu'en avril</field>
    <field name="text">Le chef du gouvernement italien Giuseppe Conte a annoncé lundi soir que le championnat, comme toutes les manifestations sportives, était suspendu jusqu'au 3 avril. Le match Sassuolo-Brescia, comptant pour la 26ème journée de Serie A, disputé ce lundi à huis clos et  remporté 3-0 par l'équipe locale, devrait être le dernier avant début avril. Quelques heures plus tard, Giuseppe Conte a présenté lors d'une conférence de presse le nouveau décret qui doit entrer en vigueur mardi. "Je vais signer un décret que l'on peut résumer ainsi : Je reste chez moi", a-t-il déclaré. Après la fermeture des écoles et des universités de tout le pays, c'est donc au tour des compétitions sportives d'être suspendues. "Il n'y a pas de raison pour que se poursuivent les matches et les manifestations sportives et je pense au championnat de football. Je suis désolé mais tous les supporters  doivent en prendre acte", a affirmé M. Conte. Depuis dimanche, de nombreuses voix s'élèvent  pour réclamer l'arrêt des compétitions sportives et notamment de la Serie A. Lire aussi: Le ministre des Sports, Vincenzo Spadafora, avait lui-même appelé à la suspension du championnat dimanche, quelques minutes avant le coup d'envoi du match Parme-Spal et quelques heures après la publication du décret pris par son gouvernement qui autorisait la tenue de matches à huis clos. Damiano Tommasi, président du syndicat des joueurs, a lui aussi réclamé l'arrêt des compétitions, comme plusieurs footballeurs, notamment Mario Balotelli. Avant la conférence de presse du chef du gouvernement lundi, le Comité olympique italien, qui a autorité sur toutes les fédérations sportives du pays, avait également demandé la suspension de "toutes les activités sportives à tous niveaux" jusqu'au 3 avril. Lire aussi: Lundi, plusieurs fédérations italiennes, comme celle de natation etdes sports d'hiver, ont  annoncé de façon autonome la fin de leurs activités de compétition, ce qui était déjà le cas pour le rugby ou le volley-ball, par exemple. La situation en Serie A est donc gelée, avec la Juventus en tête, un point devant la Lazio Rome et huit devant l'Inter Milan, qui a joué un match de moins. Mais les questions restent nombreuses. A court terme, se pose celle des matches de Ligue des Champions ou de Ligue Europa prévus en Italie ces prochaines semaines. En Ligue des champions, le match Juventus-Lyon est programmé le mardi 17 mars à Turin. En Ligue Europa, l'Inter Milan doit accueillir Getafe dès jeudi et l'AS Rome recevra Séville le jeudi 19 mars. Lire aussi: Selon la Gazetta dello Sport, le décret pourrait prévoir la tenue à huis clos de matches organisés par des instances internationales, ce qui est le cas de la C1 et de la C3, qui dépendent de l'UEFA. A plus long terme, il reste à savoir comment et quand pourra se finir la saison de Serie A. D'ici au 3 avril, ce sont trois journées de championnat qui ne vont pas pouvoir se disputer.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-51810382</field>
  </doc>
</add>
