<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Un diamant du Botswana pourrait être le troisième plus gros du monde</field>
    <field name="text">Un diamant qui serait le troisième plus gros jamais découvert est exposé au Botswana. La pierre - qui pèse 1 098 carats - est présentée au président Mokgweetsi Masisi, deux semaines après sa mise au jour par la société diamantaire Debswana. L'énorme pierre précieuse est à peine moins lourde que le deuxième plus gros diamant du monde, qui a également été découvert au Botswana en 2015. Le Botswana est le plus grand producteur de diamants d'Afrique. A ne pas manquer sur BBC Afrique : "C'est le plus gros diamant récupéré par Debswana dans son histoire de plus de 50 ans d'exploitation", explique Lynette Armstrong, directrice générale par intérim de la Debswana Diamond Company. "D'après notre analyse préliminaire, il pourrait s'agir de la troisième plus grosse pierre de qualité joaillière au monde". Debswana est une coentreprise entre le gouvernement et le géant mondial du diamant De Beers et jusqu'à 80 % des revenus des ventes vont aux caisses de l'État par le biais de dividendes, de redevances et de taxes. Une estimation du coût potentiel de la pierre n'est pas encore publiée, mais en 2017, le deuxième plus gros diamant jamais découvert, Lesedi La Rona, a été vendu pour 53 millions de dollars (29 083 793 000 FCFA). Le plus gros diamant jamais découvert était le diamant Cullinan de 3 106 carats trouvé en Afrique du Sud en 1905. Le ministre des mines du Botswana, Lefoko Moagi, a souligné que la dernière découverte ne pouvait pas mieux tomber pour le Botswana, après que la pandémie ait fait chuter les ventes de diamants l'année dernière. La pierre nouvellement découverte, qui a été trouvée dans la mine de Jwaneng, n'a pas encore été baptisée. Mme Armstrong a déclaré qu'aucune décision n'avait encore été prise quant à la vente de cette "pierre rare et extraordinaire" par De Beers ou par la société publique Okavango Diamond Company.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-57511595</field>
  </doc>
</add>
