<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Adama Traoré, l'attaquant espagnol d'origine malienne, forfait pour blessure</field>
    <field name="text">L'ailier de Wolverhampton Wanderers, Adama Traoré, s'est retiré de l'équipe d'Espagne après avoir été blessé un jour seulement après son appel en sélection. Le jeune joueur de 23 ans a été convoqué par l'Espagne samedi, malgré des informations indiquant qu'il avait décidé de représenter le Mali. "Malheureusement, je ne pourrai pas répondre à l'appel de l'équipe nationale en raison d'une blessure lors du match que nous avons joué ce dimanche contre Aston Villa", a déclaré Traoré sur le site officiel de l'équipe nationale d'Espagne. "Je suis désolé de ne pas pouvoir répondre à cette convocation, mais je continuerai à travailler pour être le mieux possible pour les prochaines listes, si Dieu le veut", soutient-il. Lire aussi: "Je tiens à remercier l'entraîneur pour la confiance qu'il m'a accordée. Ce lundi, j'aurai des examens médicaux à mon club, Wolverhampton, pour connaître l'étendue de la blessure," a-t-il déclaré. Traoré, qui a lui-même remplacé Rodrigo Moreno de Valence, sera remplacé par Pablo Sarabia de Paris St-Germain. Traoré, l'Espagnol d'origine, avait été poussé à changer d'allégeance internationale pour le Mali, le pays natal de ses parents, alors qu'il représentait l'équipe d'Espagne des moins de 21 ans. Les commentaires ont commencé lorsqu'une photo de Traoré avec le maillot du Mali a circulé sur les médias sociaux. Il a joué 11 fois pour les Wolves en Premier League cette saison, après être passé par le système de jeunes de La Masia, à Barcelone, avant de rejoindre l'équipe B du club. Cela signifie que Traoré ne fera pas ses débuts en Espagne lors des deux derniers matches de qualification pour l'Euro 2020 contre Malte le 15 novembre et contre la Roumanie trois jours plus tard.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-50379899</field>
  </doc>
</add>
