<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Boutcha - Guerre en Ukraine : condamnation internationale sévère du "massacre" de civils par les soldats russes</field>
    <field name="text">Avertissement : certaines des images peuvent heurter votre sensibilité. L'Ukraine a ouvert une enquête sur les crimes de guerre après la découverte de corps civils éparpillés dans les rues, alors que les troupes russes se retiraient des zones situées autour de la capitale, Kiev. Boutcha et Irpin étaient des symboles de la résistance à l'invasion russe, mais deviennent maintenant synonymes des plus graves abus de la guerre. Lire aussi : Selon les autorités ukrainiennes, les corps de 410 civils ont été retrouvés à ce jour autour de Kiev. La Russie affirme, sans preuve, que les photos et vidéos sont "une mise en scène" de l'Ukraine. Mais ce que les responsables ukrainiens et les journalistes de la BBC ont vu sur place après le retrait des troupes russes en a choqué plus d'un. De nombreux pays occidentaux ont exprimé leur horreur devant les images de corps éparpillés dans les rues des villes. "Vous vous souvenez peut-être que j'ai été critiqué pour avoir qualifié Poutine de criminel de guerre", a déclaré M. Biden. "Vous avez vu ce qui s'est passé à Boutcha - c'est un criminel de guerre... mais nous devons rassembler tous les détails pour que cela puisse avoir un procès pour crimes de guerre", a déclaré lundi le président américain Joe Biden. Le président américain a également demandé la tenue d'un procès pour crimes de guerre contre le président russe et a ajouté qu'il envisageait d'appliquer davantage de sanctions après les atrocités signalées en Ukraine. L'Allemagne l'a condamné comme un "terrible crime de guerre". Le président français Emmanuel Macron a qualifié les images d'"insoutenables". Et le Premier ministre britannique Boris Johnson a déclaré que les "attaques horribles" étaient la preuve de crimes de guerre. Le secrétaire d'État américain Antony Blinken a décrit les scènes de corps gisant dans les rues comme "un coup de pied dans l'estomac". Pendant ce temps, la Russie reste défiante. Elle affirme que son opération - qu'elle refuse d'appeler une guerre d'invasion - se déroule comme prévu et que les allégations de crimes de guerre sont toutes fausses. Que s'est-il passé à Boutcha ? Deux ou trois jours après que la Russie a lancé l'invasion de son voisin le 24 février, une colonne de chars et de véhicules de transport blindés russes qui atteignait le village de Boutcha en direction de Kiev a été attaquée par des Ukrainiens. Cela a mis un terme à leur progression. Les Russes ont rassemblé davantage de forces et sont restés dans la zone située à l'extérieur de la capitale, sans pouvoir faire beaucoup de progrès, jusqu'à ce qu'ils commencent à se retirer le 30 mars pour se concentrer sur la guerre dans l'est de l'Ukraine. De nombreux civils ont fui, mais certains sont restés sur place, essayant d'éviter les forces russes. C'est à ce moment que les Russes auraient commencé à faire du porte-à-porte. Des témoins ont décrit comment les soldats russes ont tiré sur les hommes qui fuyaient après avoir refusé de les laisser partir par les couloirs humanitaires. Les fonctionnaires et les journalistes qui se sont rendus sur place après le départ des Russes ont vu des chars et des véhicules blindés de transport de troupes, ainsi qu'au moins 20 hommes morts gisant dans les rues. Nombre d'entre eux présentaient des blessures étendues - certains avaient été abattus d'une balle dans la tempe, comme s'ils avaient été exécutés. Certains avaient les mains - ou les jambes - liées. D'autres avaient manifestement été écrasés par des chars. Les images satellite prises par Maxar montrent une fosse commune de 14 mètres à Boutcha, près de l'église Saint-André et de l'église Toussaint de Pyervozvannoho. La société affirme que les premiers signes d'excavation ont été détectés le 10 mars, peu après le début de l'invasion. Les habitants de Boutcha ont déclaré que les premiers corps ont été enterrés là dans les premiers jours de la guerre, lorsque les Russes ont tué des dizaines de personnes, "tirant sur tous ceux qu'ils voyaient". On estime qu'entre 150 et 300 personnes y sont enterrées. En savoir plus sur le conflit L'ONG Human Rights Watch a recueilli des preuves de crimes de guerre présumés à Boutcha et dans d'autres villes et villages sous le contrôle des forces russes. Dans un rapport publié le 3 avril 2022, elle a consigné le récit d'un incident survenu à Boutcha le 4 mars, au cours duquel des soldats russes ont forcé cinq hommes "à s'agenouiller sur le bord de la route, ont tiré leurs tee-shirts sur la tête et ont tiré sur l'un des hommes à l'arrière de la tête". Et d'autres détails macabres continuent d'apparaître. Yogita Limaye, de la BBC, s'est rendue dans le sous-sol d'une maison à Boutcha où les corps de cinq hommes portant des vêtements civils ont été laissés. Ils avaient les mains liées derrière le dos et semblaient avoir été abattus. Selon les Ukrainiens, des témoignages similaires font surface ailleurs et feront l'objet d'une enquête. Dans le village voisin de Motyzhyn, une équipe de la BBC a été emmenée voir une tombe peu profonde - quatre corps étaient visibles, et les responsables ukrainiens ont déclaré qu'il pourrait y en avoir davantage. Trois des corps ont été identifiés comme étant ceux de la chef du village, Olga Sohnenko, de son mari et de son fils. Le quatrième n'a pas encore été identifié. On ignore quand ils ont été tués. Parmi les zones autour de Kiev qui sont de nouveau sous contrôle ukrainien figure la ville d'Irpin, où des images déchirantes ont montré des civils fuyant sous les tirs russes pendant des jours et des jours. Dans certains cas, des personnes se sont fait tirer dessus alors qu'elles fuyaient. Le 6 mars, quatre civils - une femme, son fils adolescent, sa fille d'environ huit ans et un ami de la famille - ont tous été tués par des tirs de mortier alors qu'ils tentaient de traverser un pont endommagé. Lors d'un autre incident, une mère et son fils ont également été tués et enterrés par des voisins dans la cour du bloc d'appartements. Le 7 mars, des images de drone ont montré une voiture sur une route à l'extérieur de Kiev, de laquelle un homme émerge les mains levées. Son corps tombe sur le sol. Maksim Iovenko, 31 ans, a été abattu par les forces russes qui étaient positionnées au bord de la route. Sa femme Ksenia, qui se trouvait dans la voiture, a également été tuée. Le rapport de HRW mentionne le cas d'une mère de famille de la ville de Kharkiv, qui a été violée par un soldat russe de 20 ans à l'intérieur d'une école où des civils s'étaient réfugiés. Et bien d'autres encore.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60995218</field>
  </doc>
</add>
