<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Dengue : une chasse miraculeuse aux moustiques réduit la maladie de 77 %</field>
    <field name="text">Selon des scientifiques, les cas de dengue sont réduits de 77 % dans le cadre d'un essai "révolutionnaire" consistant à manipuler les moustiques qui la propagent. Ils ont utilisé des moustiques infectés par des bactéries "miraculeuses" qui réduisent la capacité de l'insecte à propager la dengue. L'essai a eu lieu dans la ville de Yogyakarta, en Indonésie, et est en cours d'extension dans l'espoir d'éradiquer le virus. L'équipe du Programme mondial contre les moustiques affirme qu'il pourrait s'agir d'une solution à un virus qui a fait le tour du monde. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Peu de gens avaient entendu parler de la dengue il y a 50 ans, mais cette pandémie lente et implacable a connu une augmentation spectaculaire des cas. En 1970, seuls neuf pays avaient été confrontés à de graves épidémies de dengue ; aujourd'hui, on compte jusqu'à 400 millions d'infections par an. La dengue est communément appelée "fièvre des os" car elle provoque de fortes douleurs musculaires et osseuses et les épidémies explosives peuvent submerger les hôpitaux. L'essai a utilisé des moustiques infectés par la bactérie Wolbachia. L'un des chercheurs, le Dr Katie Anders, les décrit comme "naturellement miraculeux". Wolbachia ne nuit pas au moustique, mais elle se loge dans les mêmes parties de son corps que celles où le virus de la dengue doit pénétrer. Les bactéries se disputent les ressources et rendent la réplication du virus de la dengue beaucoup plus difficile, de sorte que le moustique est moins susceptible de provoquer une infection lorsqu'il pique à nouveau. L'essai a utilisé cinq millions d'œufs de moustiques infectés par Wolbachia. Les œufs ont été placés dans des seaux d'eau dans la ville toutes les deux semaines et le processus de constitution d'une population infectée de moustiques a duré neuf mois. Yogyakarta a été divisée en 24 zones et les moustiques n'ont été relâchés que dans la moitié d'entre elles. Les résultats, publiés dans le New England Journal of Medicine, ont montré une réduction de 77 % des cas et de 86 % des personnes nécessitant des soins hospitaliers lorsque les insectes ont été relâchés. "C'est très excitant, c'est mieux que ce que nous aurions pu espérer pour être honnête", dit le Dr Anders à la BBC. La technique s'est avérée si efficace que les moustiques ont été relâchés dans toute la ville et le projet s'étend aux zones environnantes dans le but d'éradiquer la dengue dans la région. Le Dr Anders, qui est également directeur de l'évaluation de l'impact du Programme mondial contre les moustiques, se réjouit : "ce résultat est révolutionnaire". "Nous pensons qu'il peut avoir un impact encore plus grand lorsqu'il sera déployé à grande échelle dans les grandes villes du monde, où la dengue est un énorme problème de santé publique." Ecouter : Les Wolbachia sont également spectaculairement manipulatrices et peuvent modifier la fertilité de leurs hôtes pour s'assurer qu'elles sont transmises à la prochaine génération de moustiques. Cela signifie qu'une fois que Wolbachia a été établie, elle devrait rester en place pendant longtemps et continuer à protéger contre l'infection par la dengue. Cela contraste fortement avec d'autres méthodes de contrôle - comme les insecticides ou la libération d'un grand nombre de moustiques mâles stériles - qui doivent être maintenues pour supprimer les suceurs de sang. Le Dr Yudiria Amelia, responsable de la prévention des maladies dans la ville de Yogyakarta, ajoute : "nous sommes ravis des résultats de cet essai". "Nous espérons que cette méthode pourra être appliquée dans tous les quartiers de Yogyakarta et qu'elle sera étendue à toutes les villes d'Indonésie." Cet essai constitue une étape importante après des années de recherche, car l'espèce de moustique qui propage la dengue - Aedes aegypti - n'est normalement pas infectée par Wolbachia. Des études de modélisation de la maladie ont également prédit que Wolbachia pourrait suffire à supprimer complètement la dengue si elle pouvait être établie. David Hamer, professeur de santé mondiale et de médecine à l'université de Boston, a déclaré que la méthode avait un "potentiel passionnant" pour d'autres maladies telles que le Zika, la fièvre jaune et le chikungunya, qui se propagent également par les piqûres de moustiques. Écouter également :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-57427529</field>
  </doc>
</add>
