<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : les Taïwanais qui se battent (et meurent) pour l'Ukraine</field>
    <field name="text">Dans une église de Lviv, une ville de l'ouest de l'Ukraine, la mère de Tseng Sheng-guang jette un dernier regard sur son fils, qui repose dans un cercueil. Elle est accompagnée d'autres proches et d'un certain nombre d'Ukrainiens qui veulent rendre hommage à un homme mort à des milliers de kilomètres de chez lui, en combattant pour un pays qu'il n'avait jamais visité auparavant. "Mon garçon Sheng-guang, je veux que tu saches que tu as été très courageux", dit sa mère. "Tu seras toujours mon bébé et je suis fier de toi." Tseng combattait avec la Légion internationale des forces de défense territoriales ukrainiennes lorsqu'il a été tué le mois dernier dans la ville orientale de Lyman. Il a été le premier Taïwanais tué au combat en Ukraine. Lire aussi: Dans un communiqué publié après sa mort, le ministère ukrainien des Affaires étrangères a déclaré que Tseng avait "donné sa vie pour la lutte de l'Ukraine pour la liberté". Des milliers de soldats étrangers se sont rendus en Ukraine pour combattre, et le nombre de Taïwanais parmi eux est faible, estimé à environ 10 . Mais l'invasion de la Russie a résonné sur la petite île, à l'autre bout du monde. La Chine soutient que Taïwan fait partie de son territoire et dit qu'elle l'unira, même par la force. Taïwan se considère comme un territoire indépendant de la Chine. Les tensions dans le détroit qui sépare les deux territoires ont considérablement augmenté après la visite de la politicienne américaine Nancy Pelosi à Taïwan en août dernier, ce qui a provoqué la colère de Pékin. La Chine a répondu par des exercices militaires autour de l'île. Sammy Lin, un ami virtuel de Tseng, a déclaré que la principale préoccupation du jeune homme était qu'un jour, Taïwan subisse le même sort que l'Ukraine : "Je me souviens avoir dit à ses amis qu'il ne supportait pas que les Ukrainiens soient maltraités et tués par les Russes." Tseng était l'une des "personnes les plus correctes" qu'il ait rencontrées, a déclaré Lin. Taïwan a la conscription, ce qui rend ceux qui la terminent éligibles pour rejoindre la Légion étrangère ukrainienne. Jack Yao, 28 ans, fait également partie de ceux qui ont pris la décision de partir. Il est arrivé en Ukraine trois jours après que le président Volodymyr Zelensky a appelé des volontaires étrangers à se joindre au combat de l'Ukraine, voyageant de Taipei à la Pologne puis à Kiev, la capitale. "J'examinais la situation depuis l'année dernière, en particulier avec les Russes déplaçant des soldats et des chars vers la frontière ukrainienne. Personne ne croyait que cela pourrait arriver", a-t-il déclaré à la BBC. "La situation à Taïwan et ce qui s'y passe sont très similaires. Je réfléchissais à ce que je pouvais faire pour soutenir l'Ukraine", a-t-il ajouté. Il a rejoint la Légion étrangère de Géorgie et a reçu des fonctions de reconnaissance de combat rapproché. Quand il est arrivé, les Russes tentaient toujours de prendre Kyiv. "Il y a eu plusieurs attaques avec des missiles et des bombes pendant que les Russes étaient à Bucha", dit-il, faisant référence à la ville au nord de la capitale. "J'avais une mission, et j'ai vu nos hommes tués dans une explosion. La bombe a explosé à près de 50 mètres derrière eux." Pendant son temps libre, il a réussi à discuter de la situation de Taiwan avec les membres de son unité. "Un gars vivait à Taïwan depuis deux ans et connaissait la situation. Taïwan et l'Ukraine sont presque frères . C'est 100% pareil. Ils me disaient que je ne pouvais pas mourir ici parce que je devais rentrer pour protéger ma patrie, " il a dit. Alors que Yao est retourné à son entreprise de café à Taïwan, d'autres restent en Ukraine. Dans une récente vidéo pour une organisation caritative ukrainienne, deux Taïwanais ont expliqué leurs raisons de rester dans la zone de combat. "La principale raison pour laquelle nous sommes venus ici était de protéger les Ukrainiens", disent-ils en brandissant un drapeau taïwanais. "Nous craignons également que si la Russie gagne, la Chine fasse de même à Taïwan. Nous sommes donc prêts à venir en Ukraine, à sacrifier nos vies et notre liberté pour la sécurité des gens ici." Pourtant, tous les Taïwanais qui se sont rendus en Ukraine n'avaient pas en tête des motivations géopolitiques. En juin, Li Chenling a déclaré au service chinois de la BBC qu'il était là parce qu'il voulait vivre une vie « mémorable ». Il a ajouté que si Taïwan devait être envahi, sa volonté de se battre dépendrait de la réponse des gouvernements taïwanais et américain. Le président américain Joe Biden a déclaré à plusieurs reprises que son gouvernement défendrait Taïwan en cas d'éventuelle attaque chinoise. Pourtant, la position officielle de Washington est celle d'une « ambiguïté stratégique » : il ne s'engage pas à défendre Taïwan, mais il n'exclut pas non plus l'option. Le mois dernier, le président Biden a déclaré qu'il ne croyait pas qu'une invasion chinoise de Taiwan était imminente. Il a déclaré cela après une rencontre en face-à-face avec le président chinois Xi Jinping avant la réunion du G20 à Bali. Les Taïwanais ont des positions et des points de vue différents sur la possibilité d'un conflit, déclare Paul Huang du Forum d'opinion publique de Taiwan. "C'est intéressant, mais plus de gens semblent indiquer qu'ils ne sont pas concernés", a-t-il déclaré à la BBC. "Comme nous l'avons vu en Ukraine, l'inquiétude que les gens ont à propos d'un certain événement n'affecte en rien la probabilité que cet événement se produise, ni ne fait référence au niveau de préparation", a-t-il déclaré. Cependant, la plupart des Taïwanais ne pensent pas que l'île pourra résister à la Chine aussi longtemps que l'Ukraine le sera avec la Russie, a-t-il ajouté. Dans son chagrin, la mère de Tseng a déclaré que la décision de son fils de se battre aux côtés d'autres pour l'Ukraine lui avait apporté un peu de paix. "Malgré ma douleur, cela me réconforte beaucoup de savoir que dans les derniers instants de sa vie, Sheng-guang s'est battu au coude à coude avec le groupe des guerriers les plus courageux, qui se sont soutenus et se sont unis dans la vie et dans la mort. "</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63974613</field>
  </doc>
</add>
