<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Nonuplés du Mali : les bébés sont de retour au pays</field>
    <field name="text">Les seuls nonuplets au monde - neuf bébés nés en même temps - sont rentrés sains et saufs au Mali après avoir passé les 19 premiers mois de leur vie au Maroc. Les bébés ont battu le record mondial Guinness du plus grand nombre d'enfants mis au monde en une seule fois à survivre. Lire aussi sur BBC Afrique : "Je suis très très heureux. Je sais que vous et tout le Mali êtes heureux. Quand les bébés sont arrivés au Mali, pour moi c'est comme s'ils étaient arrivés à Tombouctou. Je suis rassurée", affrime Abdelkader Arby, père des nonuplés. "C'est le Tout-puissant qui a décidé de nous donner cette gratification divine. C'est beaucoup de travail mais Allah qui nous a donné ce bienfait nous aidera dans leur éducation et leur prise en charge", affirme M. Arby. Avant la naissance en mai 2021, la mère Halima Cissé, aujourd'hui âgée de 27 ans, s'était envolée vers le Maroc pour recevoir des soins spécialisés. Avant son retour, elle vivait sous surveillance médicale à Casablanca. "Toutes les mesures ont été prises pour leurs besoins médicaux et même autres. Le gouvernement leur a fourni une maison, de la nourriture, des soins de santé, etc. Ils auront le soutien total du gouvernement malien", affirme Diéminatou Sangara, ministre de la Santé du Mali. Les bébés - cinq filles et quatre garçons - sont nés par césarienne à 30 semaines, selon les autorités maliennes l'année dernière. Les filles - nommées Kadidia, Fatouma, Hawa, Adama et Oumou - et les garçons - nommés Mohammed VI, Oumar, Elhadji et Bah - pesaient entre 500g et 1kg à la naissance, a déclaré à l'agence de presse AFP le professeur Youssef Alaoui, directeur médical de la clinique où ils sont nés. Il y avait des risques qu'ils développent des problèmes de santé en raison de leur naissance prématurée et ils ont passé les premiers mois de leur vie à l'hôpital. Les  neuf bébés ont reçu d'excellents soins médicaux et ont tous survécu. Ils ont ensuite été transférés dans un appartement où ils ont été soignés 24 heures sur 24 par la clinique d'Ain Borja. Plus tôt cette année, à l'occasion de leur premier anniversaire, leur père Abdelkader Arby a déclaré que chacun d'eux avait une personnalité unique. "Ils ont tous un caractère différent. Certains sont calmes, tandis que d'autres font plus de bruit et pleurent beaucoup. Certains veulent être pris dans les bras tout le temps. Ils sont tous très différents, ce qui est tout à fait normal." M. Arby a également déclaré qu'ils étaient devenus célèbres au Mali et que les gens étaient "très désireux de voir les bébés de leurs propres yeux". Pour tous les parents qui doivent faire face à une crise de colère de leur enfant, ayez une pensée pour Halima et Abdelkader - les repas à neuf peuvent être bruyants.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-63957283</field>
  </doc>
</add>
