<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Qui achète le pétrole et le gaz russes ?</field>
    <field name="text">L'Inde et la Chine sont devenues les plus gros acheteurs de pétrole russe dans un contexte où les pays occidentaux boycottent l’approvisionnement en hydrocarbures en Russie à cause des sanctions à l’endroit du pays de Poutine. Une stratégie établie par les pays du G7, soutenue par l'Union Européenne et l'Australie, qui a pour but de plafonner le prix du pétrole russe a créé des perturbations dans le secteur. Aujourd’hui, l'incertitude règne dans les marchés mondiaux. Alors que les principaux pays producteurs de pétrole cherchent à maintenir les cours mondiaux tout en contrôlant la production, la Russie vend son pétrole à moindre prix aux acheteurs asiatiques. Les importations indiennes de pétrole russe ont augmenté au début de l'année pour atteindre un pic en juin et juillet. En novembre, elles sont restées stables. Les achats de pétrole russe par la Chine ont progressé cette année, baissant en février ; une période qui coïncide avec le début de la guerre entre l'Ukraine et la Russie. Puis une augmentation est constatée de manière les mois suivants. La Russie vend du pétrole à un taux réduit depuis mars 2022 après l'invasion de l'Ukraine. En mars, les importations combinées de pétrole de la Chine et de l'Inde en provenance de Russie ont dépassé celles des 27 États membres de l'UE. À partir de fin novembre,  il est remarqué une nouvelle augmentation des achats de pétrole par l'Inde. "C'est probablement un signe que les chargements ont cessé de se diriger vers les pays de l'UE et se dirigent plutôt vers l'Inde", déclare Matt Smith, expert en pétrole chez Kpler. Les experts pensent que si les approvisionnements en pétrole se maintiennent aux mêmes niveaux en décembre, la Russie pourrait devenir le plus grand fournisseur de l'Inde. D'autres pays ont également profité du brut russe à prix réduit - par exemple le Sri Lanka qui traverse une grave crise économique. Le Pakistan a également négocié avec la Russie pour acheter du pétrole à prix réduit, bien qu'aucun accord n'ait encore été conclu. Suite à son offensive en Ukraine, la Russie a perdu beaucoup d’acheteurs pour son pétrole. Certains pays et compagnies basés à l’étranger ont décidé de ne plus s’approvisionner en Russie. Conséquences : les prix russes ont commencé à baisser. Au début de l’année, la référence brute, l'Oural s’était établie à plus de 30 dollars le baril moins cher que le Brent la référence européenne. Puis le prix du baril est tombé à 20 dollars en septembre. Le cours du brut a de nouveau augmenté pour atteindre la barre des 33 dollars le baril par rapport au Brent en novembre. Le gouvernement indien qui est dans l’optique de défendre ses intérêts effectue ses achats en brut en Russie. Il affirme qu'il doit s'approvisionner en pétrole là où il est le moins cher. Le gouvernement américain avait exprimé son mécontentement. Mais aujourd’hui tout est clair. Le pays de l’oncle Sam accepte que l'Inde puisse continuer à acheter du pétrole russe à moindre coût . Par contre l'UE a complètement arrêté les importations de pétrole russe par voie maritime. Une manière pour elle se sanctionner la Russie. Avec la stratégie qui vise à plafonner les prix du G7 – afin de maintenir les exportations russes en dessous de 60 dollars soit 57 euros  et 48 livres le baril est désormais en vigueur. L’analyste Matt Smith de Kpler déclare qu'une application laxiste du plafonnement des prix peut rendre la stratégie inefficace. Mais les experts soulignent également qu'un boycott total du pétrole russe aurait causé une plus grande instabilité du marché, notamment une éventuelle hausse des prix du pétrole. Ce scénario serait avantageux pour Moscou. On ne sait pas encore quel impact le plafonnement des prix pourrait avoir sur des pays comme l'Inde et la Chine qui achètent déjà du pétrole russe à prix réduit.  Moscou a déclaré qu'il cesserait de vendre son brut aux pays qui adhérent à la décision du G7. Mais Maria Shagina, chercheur à l'Institut international d'études stratégiques, affirme que détourner la trajectoire du pétrole de l'UE vers l'Asie serait "plus coûteux, plus long et plus fastidieux" pour la Russie.  Bien que le prix du pétrole brut russe soit attractif, les raffineries indiennes ont été confrontées à un défi pour financer leurs  approvisionnements, car les sanctions contre les banques russes affectent les transactions de paiement. L'une des options envisagées par l'Inde était un système basé sur les monnaies locales, où les exportateurs indiens vers la Russie sont payés en roubles au lieu du dollars américains ou de l’euros et les importations sont payées en roupies. Cette stratégie n'a pas fonctionné. Cependant, les entreprises pétrolières publiques chinoises utilisent de plus en plus le renminbi chinois plutôt que le dollar pour l’achat de pétrole.  Près de 50% des besoins globaux en gaz de l'Inde proviennent de l'étranger - mais il s'agit principalement des États du Golfe et très peu de la Russie. "Les livraisons de GNL [gaz naturel liquéfié] russe pour l'Inde sont rares", déclare Antonio Peciccia, expert de l'industrie des matières premières chez Argus media. "Nous estimons cinq cargaisons jusqu'à présent cette année, contre sept l’année dernière ." La Chine importe la majeure partie de son gaz par pipeline depuis l'Asie centrale. Actuellement, le Turkménistan est le plus grand fournisseur. Mais une fois que le nouveau pipeline dénommé Power of Siberia, sera opérationnel. Normalement il le sera dans 10 ans, la Russie pourrait bien occuper la place du plus grand fournisseur de gaz de la Chine. Cette année une augmentation on assiste à une forte importation de Gaz Naturel Liquéfié en provenance de Russie, bien que la majeure partie du GNL chinois provienne toujours d'autres pays. La Chine a également signé de nouveaux accords pour transporter le GNL russe par voie maritime via l'Arctique.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c3gdz0jqxdjo</field>
  </doc>
</add>
