<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Neuropsychologie : pourquoi faut-il entretenir la réserve cognitive pour prendre soin de son cerveau ?</field>
    <field name="text">C'est un concept né à la fin des années 1980 à la suite d'une étude très révélatrice. Les scientifiques ont analysé le cerveau d'un groupe de personnes et ont trouvé des changements typiques de la maladie d'Alzheimer avancée. Cependant, dans la vie, ces individus n'ont pas montré de symptômes de la maladie . La raison? "Ils avaient une réserve cognitive suffisamment importante pour compenser les dégâts et continuer à fonctionner comme d'habitude", note Harvard Health Publishing, la publication de la Harvard Medical School dans l'article Qu'est-ce que la réserve cognitive ? D'autres recherches ont montré que les personnes ayant une réserve cognitive plus élevée peuvent mieux éviter les symptômes de changements cérébraux dégénératifs associés à la démence ou à d'autres maladies du cerveau, telles que la maladie de Parkinson, la sclérose en plaques ou les accidents vasculaires cérébraux. C'est une bonne nouvelle car il est possible, tout au long de la vie, d'essayer de se constituer une forte "réserve cognitive" pour renforcer les réseaux cérébraux. Selon le Dr Manuel Vázquez Marrufo, professeur au Département de psychologie expérimentale de l'Université de Séville, la réserve cognitive est ce qu'on appelle une "construction" en psychologie et en neurosciences, c'est-à-dire un concept utilisé pour aborder une théorie, bien que "On ne sait pas encore avec certitude quels sont les corrélats physiologiques qui se cachent derrière". L'expert le définit comme "une sorte de propriété" que nous avons - un produit de l'expérience - et qui "nous protège efficacement contre les blessures qui se produisent dans le cerveau". Pour Harvard Health Publishing c'est "la capacité de notre cerveau à improviser et à trouver des manières alternatives de faire un travail ". Vásquez explique à BBC Mundo que le cerveau possède des mécanismes de plasticité, basés sur des facteurs génétiques, qui permettent une compensation lorsque nous subissons, par exemple, une blessure ou un traumatisme. C'est ce qu'on appelle la réserve cérébrale, liée à la capacité du cerveau à générer de nouveaux neurones, avec la force de la synapse, avec "le matériel du cerveau", avec sa structure. De son côté, la réserve cognitive est ce qui s'accumule à travers nos activités quotidiennes et a plus à voir avec l'activité cognitive qui s'est développée depuis la naissance. De cette façon, une combinaison de ce que vous avez dans votre réserve cérébrale et de ce que vous avez dans votre réserve cognitive déterminera "comment le cerveau va gérer une blessure ou une maladie neurodégénérative", explique le médecin. Ou comme le suggère une étude publiée dans le Journal of Neurology : "Pour une même atteinte cérébrale chez deux patients ayant la même réserve cérébrale, le patient ayant la plus grande réserve cognitive pourra mieux tolérer l'atteinte et ralentir les manifestations cliniques. En d'autres termes, la réserve cognitive désigne l'ensemble des ressources cognitives qu'une personne parvient à acquérir au cours de sa vie, et qui lui confèrent une protection contre le vieillissement et les lésions cérébrales." Yaakov Stern, professeur de neuropsychologie à l'Université de Columbia, souligne que la réserve cérébrale est un exemple de ce que l'on pourrait appeler un "modèle de réserve passive", dans lequel le même "est dérivé de la taille du cerveau". ou le nombre de neurones." "En revanche, le modèle de réserve cognitive suggère que le cerveau essaie activement de faire face aux lésions cérébrales en utilisant des approches de traitement cognitif préexistantes ou en recrutant des approches compensatoires." Le neuroscientifique, qui étudie la réserve cognitive depuis des décennies, cherche à comprendre "pourquoi certains individus présentent plus de déficits cognitifs que d'autres avec le même degré de pathologie cérébrale ", explique-t-il sur le site de l'université. "Mes propres recherches, et celles d'autres personnes dans le domaine, ont montré que des aspects de l'expérience de vie, tels que la réussite scolaire ou professionnelle , peuvent constituer une réserve contre les pathologies cérébrales, permettant à certaines personnes de rester fonctionnelles" plus longtemps que d'autres. Dans le livre Cognitive Reserve: Theory and Applications, Stern soutient que "la variabilité individuelle de la réserve cognitive peut provenir de différences innées ou génétiques ou d'expériences de vie ". En 1986, un jeune épidémiologiste du nom de David Snowdon a approché des religieuses d'un couvent du Minnesota pour mener une étude visant à examiner les mystères du vieillissement et de la maladie d'Alzheimer. L'étude, qui a duré plusieurs années, est considérée comme l'un des efforts les plus innovants pour comprendre la maladie et est entrée dans l'histoire sous le nom de Nun Study. Près de 700 religieuses y ont participé et ont passé chaque année des tests de mémoire et cognitifs. "Sœur Mary, de l'étude sur les nonnes, était une femme remarquable qui a obtenu des résultats élevés aux tests cognitifs avant sa mort à 101 ans . Ce qui est le plus remarquable, c'est qu'il a maintenu ce niveau élevé malgré l'abondance d'enchevêtrements neurofibrillaires et de plaques séniles, les lésions classiques de la maladie d'Alzheimer », a écrit le Dr Snowdon. L'étude a connu un moment charnière lorsque l'équipe de chercheurs a trouvé un classeur rempli de journaux écrits par les sœurs lors de leur entrée dans l'ordre, évoquant le documentaire de la BBC Aging with Grace . "L'équipe a découvert que les sœurs qui utilisaient des phrases et des idées plus complexes étaient moins susceptibles de développer la maladie d'Alzheimer." À leur mort, le cerveau de chaque sœur a été analysé pour plus d'informations et ces échantillons sont maintenant stockés à l'Université du Minnesota. En 2017, une étude internationale commandée par la prestigieuse revue scientifique The Lancet sur la prévention et la prise en charge de la démence a révélé que les individus qui continuent à apprendre ou à s'entraîner tout au long de leur vie sont plus susceptibles de développer les réserves cognitives supplémentaires souhaitées. On pense qu'il existe des facteurs externes qui peuvent améliorer notre réserve cognitive et il ne s'agit pas seulement d'éducation et de travail, mais de stimuler les activités récréatives de la vie quotidienne. "L'influence de l'environnement est fondamentale", déclare Vásquez. "En neurosciences et en psychobiologie, nous savons que les gènes déterminent de nombreux aspects du système nerveux, mais l'environnement module également cette construction ." "Cela dépendra de vos activités, de ces facteurs externes que vous avez promus, qui vont générer des réserves dans certains éléments cognitifs, tels que : la mémoire et le langage." L'expert souligne qu'un poids très important a toujours été accordé à l'éducation formelle, à l'apprentissage de différents types de concepts et de matières académiques. "Mais il y a beaucoup de débats pour savoir si les activités de la vie quotidienne comme la lecture, jouer d'un instrument peuvent aider à la réserve cognitive." "Il y a même des résultats qui suggèrent que sa contribution à la réserve cognitive est encore plus grande que l'éducation elle-même, quel que soit le nombre d'heures que nous y consacrons." C'est "une controverse" en soi, reconnaît le professeur, "mais ce qui est clair, c'est que les gens qui s'occupent l'esprit augmenteront toujours cette réserve cognitive et s'adapteront beaucoup mieux à la détérioration du vieillissement". Et cela ne fait pas nécessairement référence aux maladies neurodégénératives, mais à d'autres défis qui peuvent survenir. La publication de Harvard indique qu'une réserve cognitive plus forte peut également nous aider à "mieux fonctionner plus longtemps si nous sommes exposés à des événements inattendus de la vie , tels que le stress, une intervention chirurgicale ou des toxines environnementales". Vásquez, spécialiste de la sclérose en plaques, a vu comment chez les jeunes, "avoir une activité cognitive quotidienne, comme lire, développer une page web, faire un blog, peut être positif face à la possible détérioration cognitive causée par la maladie". Quel que soit l'âge, la réserve cognitive peut être renforcée et enrichie. D'où l'importance de continuer à pratiquer, à un âge avancé, des activités qui nous font exercer notre mémoire, notre attention et notre langage. "Cela nous protège du déclin cognitif naturel qui survient avec le vieillissement", explique l'universitaire. Et le plus tôt vous commencerez, le mieux ce sera. Par exemple, jouer d'un instrument de musique "implique le recrutement de nouvelles structures cérébrales ou au moins essayer de faire en sorte que certains qui n'étaient pas pleinement utilisés le soient davantage". Le bilinguisme et le fait de parler plusieurs langues peuvent également être bénéfiques pour la réserve cognitive. Le Centre de diagnostic et d'intervention neurocognitifs de Barcelone, spécialisé dans les maladies neurodégénératives et les troubles cognitifs, souligne que les pratiques quotidiennes saines qui contribuent à maintenir un esprit actif peuvent également être bénéfiques pour la réserve cognitive. "sont des facteurs potentiellement favorables au développement de la réserve cognitive". Et il propose quelques lignes directrices : Bien que la réserve cognitive soit un concept complexe et que des recherches supplémentaires soient nécessaires pour en approfondir la compréhension, elle est essentielle pour aider le cerveau à rester en bonne santé afin de faire face à toute mésaventure, prévient Stern dans le livre. Plusieurs des recommandations sont déjà bien connues : ne pas fumer, faire de l'exercice régulièrement, maintenir un poids sain, traiter l'hypertension et le diabète, dormir suffisamment. Un mode de vie actif mais sans excès est non seulement bon pour le corps, mais aussi pour le cerveau.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61307992</field>
  </doc>
</add>
