<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Le Maroc pourrait-il gagner la Coupe du monde pour l’Afrique ?</field>
    <field name="text">Dans notre série reportages réalisés par des journalistes africains, Maher Mezahi analyse les chances de l’Afrique de remporter la Coupe du monde de football. Pourtant l’illustre footballeur brésilien Pelé l’avait prédit. L’événement le plus marquant de cette coupe du monde selon les férus du ballon ronde s’est tenu au stade Education City de Doha mardi soir. Le Maroc s’est qualifié en quart de final en battant la redoutable équipe de l’Espagne. Les supporters estimés à plus de 44 000 personnes ont été submergées par l’émotion après que le défenseur marocain Achraf Hakimi a scellé la victoire avec un penalty tiré de plus belle des manière. Les Marocains ont manifesté leur contentement. Des cris de joie, des drapeaux du Royaume chérifien  flottaient. Les rues de Casablanca, de Rabat ou encore Marrakech étaient envahis par les  marocains. La victoire de l’équipe du Maroc a été célébrée un peu partout , même dans les capitales européennes. Même le roi Mohamed VI a joint à la foule en liesse. Après la victoire, les membres de l’équipe ont dansé et pleuré dans le vestiaire. Puis l’entraîneur Walid Regragui a fait une déclaration extrêmement importante lors de sa conférence de presse d’après-match. « À un moment donné en Afrique, nous devons être ambitieux et pourquoi ne pas gagner la Coupe du monde, même si le chemin sera difficile », a-t-il déclaré. La déclaration du sélectionneur marocain peut être analysé comme signe de changement d’état d’esprit  des nations africaines qui jouent  en Coupe du Monde. Ses propos peuvent avoir un impact sur le mental des joueurs marocains et des supporters africains. Non seulement il fait ses premiers en coaching en Afrique, avec à son actif des années de formation  et à entraîner l’équipe nationale du Maroc. Walid Regragui fait également partie de la classe inaugurale de la Caf Pro Licence de 2018 - le tout premier groupe d’entraîneurs à avoir obtenu le plus haut diplôme d’entraîneur de football en Afrique. Il dispose de tous les acquis nécessaire : jeunesse, compétence. L’entraineur du Maroc est cosmopolite, intrépide avec l’âme d’un panafricain. Le Sénégalais Aliou Cissé, l’Algérien Djamel Belmadi, le Tunisien Radhi Jaidi et le Sud-Africain Benni McCarthy sont dans leur corporation. Ils font partis des meilleurs entraîneurs du Continent. Mais Regragui a-t-il raison de dire que « L’Afrique devrait-elle se demander si elle peut gagner une Coupe du Monde ? » En tant que journaliste sportif africain, je n’en doute pas  au regard des performances des équipes africaines. J’espère que les médias occidentaux vont me poser des questions sur la prédiction de Pelé en 1970. Il disait qu’une équipe africaine remporterait la coupe dans les années 2000. J’avoue qu’à l’époque, je n’y accordais aucun crédit.  Mais aujourd’hui, je commence à y croire. En novembre, le Président de la fédération camerounaise de football, Samuel Eto’o Fils, a déclaré qu’il s’attendait à ce que le Cameroun batte le Maroc en final de coupe du Monde. Ces propos ont suscité une vagues de critiques. Moi par contre j’ai bien réfléchi et je me suis dit pourquoi pas ? « Qu’est-ce qui a empêché une équipe africaine de gagner une Coupe du Monde dans les années passées ? » Je me suis posé la question. L’effet de la colonisation de l’Afrique est un des facteurs explicatifs. La triste réalité est que tout au long des sept Coupes du monde qui se sont déroulées de 1930 à 1962, l’Égypte en 1934 était la seule équipe africaine. Cela est dû en partie à la colonisation brutale du continent par les nations d’Europe occidentale, et en partie au refus des anciens patrons de la FIFA d’accorder à l’Afrique une place automatique dans le tournoi, même pour les pays qui avaient accédé à l’indépendance. En 1966, le continent africain avait boycotté la Coupe du monde organisée par l’Angleterre. La nation arc en ciel avait demandé à la FIFA qu’elle exigeait une place garantie pour le tournoi. Finalement elle l’a obtenu en 1970. Au cours des trois décennies suivantes, les équipes africaines ont réussi des exploits, notamment avec la victoire de l’Algérie contre l’Allemagne de l’Ouest, le Maroc contre le Portugal et le Cameroun contre l’Argentine. Malgré cela, la FIFA a continué à traîner les pieds, n’accordant aux nations africaines que deux places en 1982, trois en 1994, puis cinq en 1998. Certains pourraient souligner les mauvais résultats des équipes africaines au cours des 12 dernières années. Peut-être qu’une participation accrue de l’Afrique aurait changé la donne. L’argent dépensé pour une participation à la Coupe du monde aurait pu être injecté dans le football local du continent, améliorant considérablement la qualité du jeu pour les générations futures. Près d’un siècle après l’organisation de la première Coupe du monde en Uruguay, l’Afrique se verra enfin attribuer un nombre de places plus équitable, alors que nous aurons 9,5 places en 2026, ce qui nous rapprochera un peu plus de la  moyenne mondiale. La Coupe du monde 2022 nous a également montré qu’un manque de représentation, non seulement sous la forme de places qualificatives, mais aussi sous la forme de droits d’accueil, peut être extrêmement influent. La Corée du Sud a atteint les demi-finales en 2002 lorsqu’elle a co-organisé le tournoi, tandis que les Black Stars du Ghana étaient éliminées en demi-finales en 2010 lors de la première Coupe du monde d’Afrique en Afrique du Sud. Est-ce une coïncidence si les meilleurs résultats de l’Afrique et de l’Asie ont eu lieu la seule fois où les deux continents ont accueilli la coupe du monde ? La Coupe du monde 2022 nous a montré que la réponse la réponse est Non ! Trois équipes asiatiques se sont qualifiées pour les huitièmes de finale cette année, et la Coupe du Monde du Qatar a été, de loin, le tournoi le plus réussi jamais organisé. Les 24 points cumulés sur leurs 15 matches de phase de groupes ont battu un record précédent des 15 points établi lors du tournoi de 2002. Le Cameroun est devenu la première nation africaine à battre le Brésil en Coupe du monde, la Tunisie a remporté une victoire sur la France, championne en titre, et le Maroc est devenu la première nation africaine à être le premier de son groupe, avec sept points à son actif. Voir des foules de supporters saoudiens, marocains et tunisiens pousser leurs équipes vers des victoires historiques a été une bouffée d’oxygène. La Cerise sur le gâteau serait que le Maroc gagne la coupe du Monde. C’est possible ! Ils défendent bien et leur gardien Yassine Bono est très bon. Le Maroc estime qu’il est à 270 minutes d’être champion du monde. Il est peut-être temps que nous les croyions aussi.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/cj7z9yn5384o</field>
  </doc>
</add>
