<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Crise alimentaire : l'Ukraine peut-elle contribuer à nourrir le monde, malgré la guerre ?</field>
    <field name="text">Les agriculteurs ukrainiens disposent de 20 millions de tonnes de céréales qu'ils ne peuvent acheminer vers les marchés internationaux, et une nouvelle récolte est sur le point de commencer. Que peut-on faire pour que les denrées alimentaires parviennent aux personnes qui en ont désespérément besoin, alors que les prix s'envolent dans le monde entier ? Début février, Nadiya Stetsiuk s'attendait à une année fructueuse. Le temps avait été clément en 2021 et elle avait vu des récoltes exceptionnelles de maïs, de blé et de graines de tournesol dans sa petite exploitation de la région centrale de Tcherkassy, en Ukraine. Les prix sur le marché international étaient élevés et augmentaient chaque jour, alors elle a gardé une partie de son stock, pour le vendre plus tard. Puis la Russie a attaqué. Lire aussi : Sa région n'a pas connu le pire des combats - comme 80 % des terres agricoles du pays, elle est toujours sous contrôle ukrainien - mais l'impact sur son exploitation a été profond. "Depuis l'invasion, nous n'avons pas pu vendre de céréales du tout. Le prix ici est maintenant la moitié de ce qu'il était avant la guerre", dit Mme Stetsiuk. "Il y a peut-être une crise alimentaire en Europe et dans le monde, mais c'est le blocage ici parce que nous ne pouvons pas faire sortir cette nourriture". Le ministre ukrainien des Affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a qualifié de "chantage" une offre de la Russie de lever son blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, en échange de la levée des sanctions. L'Ukraine est un exportateur de denrées alimentaires de loin supérieur à son poids, puisqu'elle fournit 42 % de l'huile de tournesol échangée sur le marché mondial, 16 % du maïs et 9 % du blé. Certains pays en dépendent fortement. Le Liban importe 80 % de son blé d'Ukraine et l'Inde 76 % de son huile de tournesol. Le Programme alimentaire mondial (PAM) des Nations unies, qui nourrit des personnes au bord de la famine dans des pays tels que l'Éthiopie, le Yémen et l'Afghanistan, s'approvisionne en blé à hauteur de 40 % dans ce pays. Même avant la guerre, l'approvisionnement alimentaire mondial était précaire. L'an dernier, la sécheresse a affecté les cultures de blé et d'huile végétale au Canada, ainsi que les rendements de maïs et de soja en Amérique du Sud. La famine a également eu un impact important. En Indonésie et en Malaisie, la pénurie de main-d'œuvre a entraîné une baisse des récoltes d'huile de palme, ce qui a fait grimper les prix des huiles végétales dans le monde entier. Au début de l'année, le prix d'un grand nombre d'aliments de base dans le monde a atteint des sommets inégalés. Nombreux étaient ceux qui espéraient que les récoltes ukrainiennes pourraient contribuer à combler la pénurie mondiale. Mais l'invasion de la Russie a empêché cela. Le ministère ukrainien de l'agriculture affirme que 20 millions de tonnes de céréales sont désormais bloquées dans le pays. Avant la guerre, 90 % des exportations ukrainiennes partaient via les ports profonds de la mer Noire, qui peuvent charger des pétroliers suffisamment grands pour parcourir de longues distances - vers la Chine ou l'Inde - tout en réalisant des bénéfices. Mais tous sont désormais fermés. La Russie s'est emparée de la majeure partie du littoral ukrainien et bloque le reste avec une flotte d'au moins 20 navires, dont quatre sous-marins. Le chef du PAM, David Beasley, a appelé la communauté internationale à organiser un convoi pour briser ce blocus. "Sans la compréhension de la Russie, militairement, il y a tellement de choses qui pourraient mal tourner", déclare Jonathan Bentham, analyste de la défense maritime à l'Institut international d'études stratégiques. Un convoi nécessiterait une importante puissance aérienne, terrestre et maritime, dit-il, et serait politiquement compliqué. "Idéalement, pour maintenir les tensions à un faible niveau, on demanderait aux pays de la mer Noire, comme la Roumanie et la Bulgarie, de le faire. Mais ils n'en ont probablement pas la capacité. Il faudrait alors envisager de faire appel à des membres de l'Otan en dehors de la mer Noire." Cela mettrait la Turquie, qui contrôle les détroits de la mer Noire, dans une position difficile. Elle a déjà déclaré qu'elle limiterait l'entrée aux navires de guerre. L'offre de la Russie d'ouvrir un corridor à travers la mer Noire pour les expéditions de nourriture, en échange d'un assouplissement des sanctions, est intervenue alors que l'Union européenne discutait mercredi d'une nouvelle batteries de sanctions et n'a montré aucun signe de changement de cap. Selon M. Bentham, même si la guerre prenait fin demain, il faudrait des mois ou des années pour sécuriser la mer Noire, car l'Ukraine défend son littoral avec des mines et des navires stratégiquement coulés. Pour l'instant, les denrées alimentaires ne peuvent être acheminées hors d'Ukraine que par voie terrestre ou sur des barges via le Danube. La semaine dernière, l'Union européenne a annoncé son intention d'apporter son aide en investissant des milliards d'euros dans les infrastructures. Mais le voisin de Mme Stetsiuk, Kees Huizinga, qui possède et exploite 15 000 hectares, estime que cela ne suffit pas. Il essaie de transporter des marchandises depuis le début de la guerre et est exaspéré par la montagne de paperasse exigée par l'UE, qui, selon lui, a créé des files d'attente à la frontière pouvant atteindre 25 km de long. "Ce n'est que du papier, ce n'est pas comme s'ils prenaient réellement des échantillons de maïs. Il faut juste avoir le papier", dit-il. Le 18 mai, deux jours après l'annonce de l'UE, les autorités douanières ont demandé à ses chauffeurs deux formulaires qu'ils n'avaient jamais vus auparavant. "La frontière ne devient pas plus facile, au contraire, elle devient plus bureaucratique", dit-il. Au cours des trois dernières semaines, M. Huizinga a exporté 150 tonnes de céréales. Il pourrait faire passer la même quantité par le port d'Odessa en quelques heures. "Ouvrez les frontières", implore M. Huizinga à l'UE, "laissez passer les marchandises". La principale voie de sortie du pays est désormais le rail. Mais le réseau ferroviaire ukrainien est plus étendu que celui de l'UE, ce qui signifie que les chargements doivent être transférés dans de nouveaux wagons à la frontière. Le temps d'attente moyen est de 16 jours, mais il peut aller jusqu'à 30 jours. Bien que le débat mondial sur les pénuries alimentaires porte essentiellement sur le blé, la plupart des céréales qui quittent l'Ukraine en ce moment sont du maïs. Et ce, pour deux raisons, selon Elena Neroba, analyste céréalière ukrainienne de la société de courtage Maxigrain. Elle pense que les agriculteurs ukrainiens hésitent à vendre du blé parce qu'ils sont hantés par le souvenir de l'Holodomor, une famine créée par Staline en 1932, qui a fait des millions de victimes parmi les Ukrainiens. Le maïs, quant à lui, n'est pas aussi largement consommé en Ukraine. L'autre facteur, dit-elle, est la demande. L'Europe n'achète pas beaucoup de blé ukrainien, elle est autosuffisante. Et il est difficile d'acheminer ce blé au-delà de l'UE, car les ports de Pologne et de Roumanie ne sont pas équipés pour exporter de gros volumes de céréales. "D'ici au mois de juillet, les pays de l'UE seront occupés à exporter leurs propres récoltes estivales et auront encore moins de capacité pour traiter les denrées alimentaires ukrainiennes", explique Mme Neroba. Le temps presse pour résoudre le problème. Les installations de stockage sont pleines et la récolte estivale de blé, d'orge et de colza n'est plus qu'une question de semaines. Mme Stetsiuk a encore environ 40% de la récolte de l'année dernière stockée dans sa ferme et peu de place pour celle de la saison prochaine. "Nous ne voulons pas la gaspiller. Nous savons combien c'est important pour l'Occident, pour l'Afrique, pour l'Asie", dit-elle. "C'est le fruit de notre travail et les gens en ont besoin". Si elle ne peut pas vendre son stock, elle n'a pas les moyens de planter cet automne. Elle espère que la communauté internationale pourra aider les agriculteurs ukrainiens à financer le stockage de céréales et à planter à nouveau. S'ils ne le font pas, dit-elle, les pénuries de céréales seront encore plus graves l'année prochaine. De nombreuses cultures de blé sont particulièrement mal en point en ce moment. En Europe centrale, aux États-Unis, en Inde, au Pakistan et en Afrique du Nord, le temps sec laisse présager de faibles rendements. En Ukraine, par contre, les conditions météorologiques ont été bonnes pour le blé. Mme Stetsiuk a démarré son exploitation avec son défunt mari il y a 30 ans, alors que l'Ukraine émergeait des cendres de l'URSS. Ils ont été les premiers de leur région à acheter des terres agricoles et sont ainsi devenus une fière famille d'agriculteurs. Ses deux filles et son fils sont tous impliqués. "Nous voulons continuer à le faire. Nous voulons aider, en fournissant de la nourriture à la population". En quelques mois, dit-elle, la Russie les a ramenés au moins 20 ans en arrière.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61591771</field>
  </doc>
</add>
