<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Pierre Webo reçoit le soutien de Demba Ba et de Mbappe après un incident raciste</field>
    <field name="text">L'attaquant du Paris Saint-Germain, Kylian Mbappe, a mené cette campagne de solidarité envers l'ancien international camerounais Pierre Webo, victime mardi de propos racistes en match de Ligue des champions. Un match de football de la Ligue des champions entre le Paris St-Germain et Istanbul Basaksehir a été suspendu mardi soir après qu'un arbitre a été accusé d'avoir prononcé des propos racistes à l'encontre d'un entraîneur.Les joueurs d'Istanbul affirment que le quatrième arbitre, Sebastian Coltescu, qui se tenait sur le côté du terrain à côté des bancs de l'équipe, a tenu des propos offensant envers leur entraîneur adjoint Pierre Webo.L'ancien joueur camerounais a reçu un carton rouge après l'altercation et les joueurs d'Istanbul sont sortis du terrain en signe de protestation, suivis par les joueurs du PSG. A ne pas manquer sur BBC Afrique : L'incident s'est produit 14 minutes après le début du match du groupe H de la Ligue des champions. Il a entrainé la suspension du match en première mi-temps après que des joueurs du Paris St Germain et d'Istanbul Başakşehir ont refusé de continuer à jouer et sont sortis du terrain en protestation. Le footballeur sénégalais évoluant à Istanbul Başakşehir et ancien sociétaire de Chelsea, Demba Ba, qui était remplaçant, a demandé à l'arbitre : "Pourquoi, quand vous parlez d'un Noir, devez-vous dire 'ce Noir' ? Des images télévisées ont également montré le défenseur du PSG Presnel Kimpembe disant : "Il est sérieux ? Allez on s'en va. On s'en va. C'est ça, on s'en va." Sur sa page Twitter, Kylian Mbappe s'est indigné en ces termes : "Dites NON au racisme. M. Webo, nous sommes avec vous". Roger Milla, la légende du football camerounais, a lui aussi tweeté des messages de soutien à Webo. "Restez fort, mon cher Achille Webo. Vous ne méritez pas cela. Vous avez tout mon soutien", a déclaré Milla sur sa page Twitter. Demba Ba a lui aussi dénoncé les propos racistes de l'arbitre assistant roumain. Selon une déclaration de l'Uefa (Union des associations européennes de football), "l'Uefa a - après discussion avec les deux clubs - décidé à titre exceptionnel de faire jouer les minutes restantes du match avec une nouvelle équipe d'arbitres". Les autorités de la Ligue de l'UEFA ont dit avoir ouvert une enquête sur cette affaire. Le match sera rejoué à 17h55 le mercredi 9 décembre, à partir de la 14ème minute, le moment exact où il a été arrêté.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55245134</field>
  </doc>
</add>
