<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus : des passagers de compagnie aériennes achètent de "faux" résultats de tests Covid</field>
    <field name="text">Une enquête de la BBC a révélé que des passagers désespérés d'aller à l'étranger utilisent de faux certificats de test Covid pour s'assurer qu'ils peuvent voyager. En Afghanistan, la pratique semble être très répandue - avec des allégations selon lesquelles des voyageurs allant de millionnaires à des fonctionnaires du gouvernement paient pour de faux documents. Mais le problème s'étend au monde entier. "Au début, c'était très grave, 10 à 20 personnes sur chaque vol effectuaient de faux tests Covid. Ensuite, la situation s'est aggravée avec une cinquantaine de personnes, qui ont ensuite été testées positives à l'arrivée à destination". C'est fin octobre que le problème est apparu, selon Mohammad Qasim Wafayeezada, le directeur de l'Autorité de l'aviation civile afghane (ACAA). A ne pas manquer sur BBC Afrique : Les Émirats arabes unis (EAU) avaient rendu obligatoire pour les visiteurs de présenter à leur arrivée la preuve d'un certificat de test Covid négatif par réaction en chaîne de la polymérase (PCR) et avaient mis 53 pays sur une liste exigeant que les voyageurs passent par un double processus de test. L'Afghanistan était l'un d'entre eux - et les EAU ont rapidement rencontré une vague de passagers détenant des résultats falsifiés. Mais si certains voyageurs auraient délibérément obtenu de faux résultats au test Covid, d'autres disent l'avoir fait sans le savoir. Yasin, un commerçant basé à Kaboul, s'est rendu dans une clinique de la capitale qu'il jugeait digne de confiance et a payé un test coûteux avant son vol vers Dubaï. "J'étais très heureux que mon test soit négatif, et je me suis rendu à l'aéroport en toute confiance. Ils ont accepté le test à l'aéroport de Kaboul, mais quand je suis arrivé à Dubaï, ils ont fait un autre test qui s'est révélé positif". Yasin, dont le nom a été changé pour protéger son identité, a été mis en quarantaine et son voyage d'affaires a été "ruiné" à cause du faux certificat de test Covid qui lui a été remis. Il affirme qu'il ne savait pas que la clinique ne faisait pas un vrai test. Le problème est devenu si grave qu'en novembre, les vols en provenance de Kaboul ont été temporairement bloqués au sol - l'aéroport de la ville accueille jusqu'à 12 départs internationaux par jour. Le Dr Qasim Wafayeezada a ensuite cité cinq hôpitaux privés de la capitale soupçonnés d'être impliqués dans la production de faux résultats de tests - tous ont nié ces allégations. Cependant, les responsables gouvernementaux accusent les cliniques et les passagers de falsifier délibérément les tests Covid en raison des longues files d'attente pour les tests, du coût du test lui-même et de la corruption. Sur sa page Facebook, le premier vice-président afghan, Amrullah Saleh, explique qu'un certain nombre de tests frauduleux ont été produits par des laboratoires privés à Kaboul. Il souligne que la réputation de l'Afghanistan en matière de normes sanitaires est ternie et prévient que des agents travailleront sous couverture pour trouver les laboratoires frauduleux. "Cette falsification a fortement touché l'économie chancelante de l'Afghanistan", écrit-il. "Malheureusement, deux des personnes qui ont acheté de faux certificats d'analyse aux laboratoires sont célèbres et millionnaires dans ce pays", poursuit-il. "Des dizaines de volontaires de la Charte de sécurité afghane iront faire des tests et en payant des pots-de-vin gérés, ils découvriront quel laboratoire est corrompu", prévient-il. Le gouvernement a suspendu les licences d'un certain nombre de centres d'essai privés qui ne sont plus autorisés à certifier les tests Covid, mais il ne veut pas fournir de chiffres officiels à la BBC. Les autorités ont cependant distribué les noms de 25 laboratoires dont les certificats sont acceptés à l'aéroport de Kaboul. Mais cela n'a pas résolu le problème. Un technicien de laboratoire qui a été témoin d'une falsification indique que des fonctionnaires afghans, y compris des députés, ont fait traiter des tests Covid en leur absence et ont envoyé des copies de leurs passeports au laboratoire afin que les techniciens puissent imprimer le numéro du document sur le certificat. " [Les] laboratoires le font pour différentes raisons, principalement pour l'argent ", dit-il. "Ils le font aussi pour plaire à certaines personnalités influentes qui veulent un test négatif rapide avant leur voyage ou à certains travailleurs d'ONG qui soudoient pour un test positif afin de pouvoir prendre de longs congés de leur entreprise". Le technicien, qui ne voulait pas être nommé, explique également à la BBC comment les faux tests sont effectués. "Je sais que certaines succursales des grandes cliniques mettent plutôt le bout de l'échantillon dans l'eau, puis le mettent dans le flacon et l'envoient à la succursale principale pour traitement et il revient négatif". La BBC a parlé à plusieurs personnes qui ont acheté des résultats de tests PCR faussement négatifs dans des laboratoires, des pharmacies et des magasins de photocopie sans donner de tampons, en payant aussi peu que 200Afs (moins de 1636 FCFA) - bien moins que le coût moyen d'un test privé - 5000Afs (35 445 FCFA). La BBC a également parlé à un employé du service public afghan qui, le 23 janvier, a déclaré qu'il pouvait obtenir un résultat négatif au test Covid pour 15 000Afs (109 072 FCFA). Lorsqu'on lui a demandé comment, il a répondu : "laissez-moi faire." La question ne se limite cependant pas à l'Afghanistan. L'Association internationale du transport aérien (IATA) a déclaré que des résultats de tests Covid contrefaits avaient "surgi dans d'autres pays du monde, notamment au Brésil, au Bangladesh et en France". Au Royaume-Uni, des journaux ont rapporté qu'un individu avait admis avoir fait du photoshopping de son nom sur un certificat de test Covid négatif pour pouvoir voyager à l'étranger. Le 22 janvier, le Danemark a interrompu les vols en provenance de Dubaï pendant cinq jours en raison de doutes sur la crédibilité des tests Covid. L'autorité scandinave a déclaré avoir été "informée que les tests de Dubaï ne sont pas suffisants" et le ministre des transports Benny Engelbrecht a depuis prolongé l'interdiction jusqu'au 2 février. Les autorités françaises ont récemment arrêté sept personnes à l'aéroport de Paris Charles de Gaulle qui auraient transporté environ 200 tests Covid contrefaits sur des appareils numériques. Le gouvernement iranien a fermé certains centres de test accusés de donner aux patients un faux certificat de test Covid, tandis qu'au Chili, un centre médical a été fermé et accusé du même coup. Au Pakistan, les reporters de la BBC à Islamabad et Karachi comprennent que certaines compagnies aériennes ont partagé une liste de laboratoires désignés qui envoient une copie des résultats des tests directement aux compagnies aériennes, après que certains passagers auraient falsifié les résultats. Et au Kenya, des fonctionnaires locaux ont signalé que des procès ont été organisés pour les personnes accusées d'avoir falsifié des résultats d'essais, avec des rapports de presse similaires au Népal. Selon l'IATA, une partie du problème réside dans le fait que les certificats d'examen sur papier peuvent être facilement manipulés parce qu'ils sont disponibles dans différents formats et langues, ce qui "entraîne des inefficacités, des erreurs et des fraudes dans les bilans de santé [qui] deviennent un problème croissant dans le monde entier". Elle s'est associée à l'Organisation mondiale de la santé (OMS) qui estime que l'accès limité aux tests dans des pays comme l'Afghanistan, qui atteint à peine un maximum de 5 000 tests par jour, est une "force motrice" derrière les documents falsifiés. L'OMS travaille à la mise en place de certificats de vaccination numériques en utilisant la chaîne de blocs pour prévenir ce problème. "La falsification des documents, en particulier des certificats de test ou de vaccination, est un problème dont nous sommes bien conscients et qui touche d'autres maladies, et pas seulement le Covid-19", a-t-il déclaré. En attendant, l'IATA est en pourparlers avec différents gouvernements pour offrir un "pass de voyage IATA" que les passagers peuvent emporter sur leur téléphone portable afin de prévenir la fraude. "Il s'agit d'une plateforme permettant aux voyageurs d'obtenir les résultats de leurs tests et de leurs vaccins dans un endroit sécurisé, de les relier à leur identité numérique et de l'envoyer aux compagnies aériennes, aux contrôles aux frontières et aux gouvernements s'ils le souhaitent", explique l'IATA. De retour en Afghanistan, les responsables tentent de maîtriser le problème. "Pour l'instant, cela ne se fait plus, car certaines cliniques ne sont pas autorisées à délivrer les résultats des tests et à l'aéroport, des mesures sont en place et les documents des passagers sont contrôlés à différents stades - tant ceux qui partent que ceux qui viennent devraient avoir de véritables tests PCR", déclare le Dr Qasim Wafayeezada, "Les faux tests [résultats] n'ont pas seulement été délivrés dans les cliniques, mais certaines agences de voyage et certains laboratoires ont également remis aux passagers des certificats de tests Covid. Nous travaillons maintenant avec des sociétés internationales pour l'empêcher", conclut-il. Reportages complémentaires de Hafizullah Maroof et Ali Husseini</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-55901729</field>
  </doc>
</add>
