<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Changement climatique : 2020 devrait être l'une des trois années les plus chaudes jamais enregistrées</field>
    <field name="text">Selon l'Organisation météorologique mondiale (OMM), la Terre a continué à subir une période de réchauffement important en 2020. Selon des chiffres provisoires, cette année sera l'une des trois plus chaudes, juste derrière 2016 et 2019. Les six années les plus chaudes qu'a enregistrées la planète depuis à 1850 se sont toutes produites depuis 2015. La hausse de température la plus notable a été enregistrée dans l'Arctique sibérien, où les températures ont été supérieures de 5 °C à la moyenne. Comment connaît-on la température de 2020 alors que l'année n'est pas encore terminée ? Pour calculer l'augmentation annuelle des températures pour son rapport sur l'état du climat, l'OMM utilise des informations provenant de cinq ensembles de données mondiales différents. Elle compare ensuite les relevés modernes aux températures relevées entre 1850 et 1900. Ce chiffre de référence est parfois appelé "niveaux préindustriels". Avec les données disponibles de janvier à octobre de cette année, l'OMM indique que l'année 2020 devrait se situer à environ 1,2°C au-dessus du niveau de référence, mais avec une marge d'erreur de 0,1°C. Les cinq ensembles de données indiquent actuellement que 2020 est la deuxième année la plus chaude, derrière 2016 et devant 2019, sur la base de comparaisons avec des périodes similaires des années précédentes. Cependant, les scientifiques s'attendent à ce que les données de température de novembre et décembre soient suffisamment rafraîchies pour que 2020 se retrouve en troisième position. En effet, un phénomène météorologique La Niña s'est développé dans l'océan Pacifique, ce qui fait normalement baisser les températures. Malgré cela, l'OMM est certaine que 2020 restera l'une des trois années les plus chaudes. "Les années chaudes record ont généralement coïncidé avec un fort El Niño, comme ce fut le cas en 2016", a déclaré le professeur Petteri Taalas, secrétaire général de l'OMM. "Nous connaissons actuellement un La Niña, qui a un effet refroidissant sur les températures mondiales, mais qui n'a pas été suffisant pour freiner la chaleur de cette année". Ces chiffres de température globale relativement similaires enregistrés au cours des dernières années cachent des différences considérables au niveau local. En 2020, la Sibérie a connu des températures d'environ 5°C au-dessus de la moyenne, qui ont atteint 38°C à Verkhoyansk le 20 juin, ce qui est provisoirement la plus haute température connue enregistrée au nord du cercle arctique. La période de janvier à octobre a également été la plus chaude jamais enregistrée en Europe. Mais certains endroits étaient en dessous de la moyenne, notamment certaines régions du Canada, du Brésil, de l'Inde et de l'Australie. Dans l'ensemble, les chiffres de 2020 renforcent l'idée que le réchauffement climatique, dû aux activités humaines, persiste. La décennie de 2011 à 2020 est la plus chaude jamais enregistrée. Les points chauds de 2020 La majeure partie de l'excès de chaleur généré par les gaz de réchauffement de l'atmosphère se retrouve dans les océans. Les mers sont donc soumises à une pression accrue, 80 % des eaux du globe ayant connu au moins une vague de chaleur marine cette année. Ces événements, similaires aux vagues de chaleur sur terre, entraînent une exposition prolongée à des températures élevées qui peuvent avoir des effets dévastateurs sur les créatures et les écosystèmes marins. Une vague de chaleur de longue durée au large des côtes de Californie, connue sous le nom de "blob", aurait tué jusqu'à un million d'oiseaux marins en 2015-16. Les chercheurs affirment que ces événements sont devenus plus de 20 fois plus fréquents au cours des 40 dernières années. "Environ 90 % de la chaleur qui s'accumule dans le système climatique du fait du changement climatique anthropique est stockée dans l'océan", a déclaré le professeur John Church de l'Université de Nouvelle-Galles du Sud à Sydney, en Australie. "Cette dernière mise à jour de l'OMM montre clairement que les océans continuent de se réchauffer, et à un rythme accéléré, contribuant ainsi à l'élévation du niveau de la mer. Cela signifie que le changement climatique a un élan significatif qui nous engage à poursuivre le changement au cours des prochaines décennies". Selon l'OMM, le réchauffement continue de provoquer la fonte dans de nombreuses régions du monde, y compris au Groenland où environ 152 milliards de tonnes de glace ont été perdues de la calotte glaciaire au cours de l'année jusqu'en août 2020. Il y a eu 30 tempêtes nommées pendant la saison des ouragans de l'Atlantique Nord, battant ainsi le record du nombre de ces événements. En plus des chiffres records, de nouvelles preuves suggèrent que les ouragans se renforcent lorsqu'ils touchent la terre ferme en raison de la hausse des températures. Parmi les autres impacts constatés par l'OMM cette année, citons les incendies de forêt en Sibérie, en Australie et le long de la côte ouest des États-Unis et en Amérique du Sud, qui ont vu des panaches de fumée faire le tour du globe. Les inondations en Afrique et en Asie du Sud-Est ont déplacé un grand nombre de personnes et compromis la sécurité alimentaire de millions d'entre elles. Les conclusions du rapport de l'OMM ne surprendront pas la plupart des observateurs. "L'état du climat mondial ? Parlons", dit le professeur Dave Reay de l'université d'Édimbourg, au Royaume-Uni. "Ces mises à jour annuelles de la détérioration de la santé de la planète sont toujours sombres ; celle de cette année est une alerte rouge complète. Les vagues de chaleur, l'intensification des sécheresses et les incendies de forêts sont autant de signes des conséquences graves du changement climatique en 2020.  Ils mettent également en garde contre l'érosion chronique des puits de carbone mondiaux - les océans, les arbres et les sols du monde entier - qui est en cours. "Si nous leur jetons encore plus d'émissions et de réchauffement, ils nous priveront à jamais des objectifs de Paris en matière de climat. L'année à venir sera définie par notre reprise après le sommet de Covid-19, les siècles à venir seront définis par le caractère réellement vert de cette reprise". Les défenseurs de l'environnement affirment que le rapport ajoute de l'urgence aux appels à la reprise, après la fin de la guerre froide, en mettant l'accent sur le changement climatique et l'environnement. "Bien que la pandémie aura été la plus grande préoccupation pour de nombreuses personnes dans le monde développé en 2020, pour des millions de personnes dans les endroits vulnérables au climat, l'urgence climatique reste la plus grande menace et malheureusement, il n'y a pas de vaccin simple pour remédier au climat. Mais garder les combustibles fossiles dans le sol serait un bon début", a déclaré le Dr Kat Kramer, de Christian Aid. "Ces résultats montrent à quel point il est important de veiller à ce que les mesures de relance économique du gouvernement ne figent pas l'économie des combustibles fossiles mais agissent pour accélérer la transition vers un monde sans carbone". Selon un nouveau rapport de l'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN), le changement climatique est désormais la plus grande menace qui pèse sur les plus importants sites du patrimoine mondial. L'UICN indique que 83 de ces sites sont aujourd'hui menacés par la hausse des températures, y compris la Grande Barrière de Corail où le réchauffement des océans, l'acidification et les conditions météorologiques extrêmes ont contribué à un déclin spectaculaire. Pour la première fois, elle a été classée comme ayant une perspective "critique".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-55180264</field>
  </doc>
</add>
