<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Voici les autres pays avec des décharges d’explosifs dangereuses</field>
    <field name="text">L'explosion dévastatrice de Beyrouth nous rappelle un fait profondément troublant : les milliers de tonnes de nitrate d'ammonium stockées de façon dangereuse dans le port de cette ville ne sont pas le seul site à risque d'explosion spontanée. Aux Philippines, en Ukraine, en Géorgie, en Libye et en Guinée-Bissau, il existe des décharges dangereuses de munitions provenant de conflits passés et présents, dont certaines sont dangereusement proches de zones résidentielles. Selon l'agence de contrôle suisse Small Arms Survey, entre 1979 et août de l'année dernière, près de 30 000 personnes dans 101 pays ont été tuées ou blessées par des explosions non planifiées sur des sites de stockage et de traitement de munitions (UEMS). Sur les 606 incidents enregistrés, près des trois quarts concernaient des stocks appartenant à l'État. L'une des pires explosions a eu lieu à Brazzaville en République du Congo en 2012, tuant plus de 500 personnes. Simon Conway, directeur de l'organisation caritative britannique de déminage Halo Trust, estime que la première étape consiste à faire admettre aux gouvernements que ces dépôts d'armes ne sont pas sûrs. "Ils ne sont pas considérés comme un problème tant qu'ils n'ont pas explosé", dit-il. A lire aussi Beyrouth: qu’est-ce que le nitrate d'ammonium à la base des explosions? Explosion de Beyrouth : des manifestants en colère descendent dans la rue Beyrouth: le Liban panse ses plaies après l'explosion L'étape suivante consiste à faire venir des personnes ayant les compétences nécessaires pour éloigner les stocks d'explosifs des zones résidentielles et les détruire ensuite. "Souvent, ces sites sont mal sécurisés et il serait trop facile de perdre des éléments qui se retrouveraient plus tard dans un IED [dispositif explosif improvisé]", indique M. Conway. Alors, après Beyrouth, de quoi devrions-nous nous inquiéter aujourd'hui ? Quels sont les autres sites que les experts en munitions considèrent comme des bombes à retardement potentielles ? Sur une île envahie par les serpents dans la baie de Manille se trouve un stock de munitions américaines datant de la Seconde Guerre mondiale qui se détériorent. Des obus rouillés, des grenades sous-marines, des obus de mortier et d'autres projectiles jonchent le sol d'un bunker tandis que des caisses d'explosifs et de charges propulsives sont empilées jusqu'au plafond. Le Halo Trust estime que sur l'île de Caballo et sur un autre site proche, il y a au total 1,6 million d'objets explosifs - assez, craint-on, pour potentiellement détruire l'aéroport local de Corregidor et menacer les navires de passage dans la baie de Manille. M. Conway, qui a inspecté le site avec l'armée philippine, indique qu'il y a deux hangars contenant 200 000 munitions anti-aériennes. "Si ces hangars étaient détruits, cela affecterait certainement l'aéroport voisin", dit-il. D'autres munitions de la Seconde Guerre mondiale sont stockées sur une base navale proche de la capitale, Manille, où M. Conway dit qu'elles sont dangereusement entreposées à côté de munitions d'artillerie modernes. L'horreur de ce qui s'est passé dans le port de Beyrouth n'a pas échappé aux autorités locales de cette ville. En quelques jours, la marine philippine a appelé Halo pour discuter de la meilleure façon de se débarrasser de toutes ces munitions en toute sécurité. L'un des sites les plus préoccupants se trouve dans l'État de Guinée-Bissau, en Afrique de l'Ouest, où une quantité inconnue de bombes d'avions de l'ère soviétique se corrodent dans la chaleur et l'humidité de plusieurs hangars, à proximité des centres de population. Certaines de ces bombes datent des années 1950 et sont considérées comme très instables. Le site critique se trouve à côté de la deuxième ville du pays, Bafata, qui compte 22 500 habitants. Des discussions avec le gouvernement sur la manière de s'en débarrasser en toute sécurité sont en cours depuis 2005, mais elles ont été ralenties par les problèmes politiques locaux. Le Halo Trust affirme avoir commencé à construire des dépôts plus sûrs, mais rien n'a encore été détruit. La Libye est inondée d'armes et de munitions depuis la révolution de 2011 qui a renversé le régime de Mouammar Kadhafi. L'ONU estime qu'il y a plus de 200 000 tonnes de munitions non comptabilisées, échappant au contrôle du gouvernement. "Ces munitions font l'objet d'un trafic facile vers les pays du Sahel ou ailleurs", explique M. Conway. Le 6 mai, une première explosion s'est produite dans un magasin de munitions à l'extérieur de la ville de Misrata, suivie de plusieurs jours d'autres explosions. Des missiles, des roquettes et des bombes d'avion ont explosé, éparpillant des éclats d'obus sur une vaste zone et causant un nombre inconnu de victimes. Halo s'est efforcé de mettre en sécurité les munitions non explosées restantes. Aujourd'hui, l'un des sites les plus préoccupants est le grand dépôt d'armes de l'ère Kadhafi à Mizdah, qui se trouve à proximité d'une ville de plus de 20 000 habitants. Les personnes qui tentent d'éliminer ces dangers doivent non seulement faire face aux restrictions imposées par la Covid-19, mais aussi aux dangers perpétuels de la guerre civile en cours en Libye. En 2017, deux d'entre elles ont explosé. L'une d'entre elles, dans l'est de l'Ukraine, a fait exploser un énorme stock de missiles et d'obus d'artillerie, provoquant l'évacuation de plus de 20 000 habitants vivant à moins de 10 km de la décharge. Plus tard la même année, une autre explosion de dépôt d'armes a provoqué une boule de feu géante, visible de très loin, détruisant environ 32 000 tonnes de munitions et envoyant à nouveau des projectiles en l'air. Le Kazakhstan et l'Ouzbékistan ont également souffert d'explosions imprévues dans des décharges d'armes. En août 2017, une explosion imprévue dans un entrepôt de la mer Noire, qui stockait plus de 2 000 tonnes de munitions hautement explosives, a envoyé des missiles et autres projectiles dans les airs qui ont atterri à une distance de 12 km. Depuis, le Halo Trust a nettoyé la zone, détruisant plus de 90 000 articles, mais un tiers de la zone touchée doit encore être sécurisé. Pour tous ces pays, l'explosion dans la capitale libanaise est un rappel terrifiant de ce qui peut se produire lorsque des matières explosives instables sont stockées de manière dangereuse. Les experts en munitions espèrent maintenant que si la tragédie de Beyrouth peut avoir un effet positif, il sera à nouveau urgent de sécuriser ces stocks avant qu'il ne soit trop tard.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-53764264</field>
  </doc>
</add>
