<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Racisme en Italie : comment les noirs en sont-ils hanté ?</field>
    <field name="text">Dans notre série de lettres de journalistes africains, Ismail Einashe écrit que de nombreux Noirs en Italie ont le sentiment que le racisme n'est pas pris au sérieux. Pour Ariam Tekle, cinéaste et podcasteur italo-érythréen, il ne fait aucun doute que le récent meurtre du vendeur ambulant nigérian handicapé, Alika Ogorchukwu, en Italie, est un "meurtre raciste". Et ce, bien que la police locale ait exclu le racisme comme motif du meurtre de l'homme de 39 ans dans la ville balnéaire de Civitanova Marche. Il vendait des mouchoirs lorsqu'il a été poursuivi et battu à mort. Aucune des personnes qui ont assisté à l'attaque en plein jour n'a semblé intervenir. Lire aussi: Un suspect - un homme blanc nommé Filippo Claudio Giuseppe Ferlazzo - a été condamné à rester en prison alors que l'enquête se poursuit. Un enquêteur de la police a déclaré que M. Ogorchukwu avait été attaqué après que le commerçant eut demandé avec insistance au suspect et à son partenaire de la monnaie. Néanmoins, son meurtre horrible - filmé en vidéo - a fermement mis en lumière le racisme en Italie. En 2016, un autre Nigérian, Emmanuel Chidi Namdi, a été tué après avoir défendu sa femme contre des insultes racistes dans la ville de Fermo, dans le centre de l'Italie. Deux ans plus tard, un extrémiste d'extrême droite a abattu six migrants africains lors d'une attaque en voiture dans une ville située à environ 25 km de l'endroit où M. Ogorchukwu a été tué. Lorsque la police l'a arrêté, il était enveloppé dans le drapeau italien et criait "Viva l'Italia", disant à la police qu'il voulait "tous les tuer". En fait, cette région des Marches est gouvernée depuis 2020 par le parti d'extrême droite Fratelli d'Italia (Frères d'Italie). Il est dirigé par Giorgia Meloni, qui pourrait devenir la première femme Premier ministre d'Italie si elle remporte les élections anticipées qui se tiendront en septembre. Le parti, qui devrait être le plus important, fait partie d'un bloc conservateur plus large comprenant la Lega (Ligue) de droite, dirigée par Matteo Salvini, et le parti conservateur Forza Italia (En avant l'Italie), dirigé par l'ancien Premier ministre Silvio Berlusconi. Selon Mme Tekle, les Noirs italiens sont régulièrement victimes de violences racistes, de harcèlement policier et de discrimination, et la montée des partis d'extrême droite anti-immigration a "normalisé" le racisme. D'autres lettres d'Afrique : Mais, ajoute-t-elle, la plupart des Italiens grandissent en pensant que le racisme n'est pas si grave dans leur pays. Ils disent toujours que c'est l'"ignorance" ou autre chose. Ils ne veulent pas admettre qu'il y a du racisme en Italie. Ils disent toujours que les États-Unis ou le Royaume-Uni sont pires". Ces dernières années, l'Italie, un pays connu depuis longtemps pour son histoire d'émigration massive, est devenue l'un des points chauds de l'Europe en matière de migrants. Le pays a eu du mal à faire face à ce revirement historique et à intégrer avec succès les migrants dans la société italienne. Mme Tekle est née et a grandi dans un quartier populaire de la ville de Milan. Sa famille est en Italie depuis cinq décennies, mais elle se sent marginalisée dans une société qui, selon elle, refuse de la considérer comme l'une des leurs. "Je parle avec un accent milanais mais on me demande tout le temps d'où je viens". L'Italie complique également l'obtention de la citoyenneté italienne pour les personnes nées de parents migrants : ce n'est pas un droit automatique et elles doivent attendre d'avoir 18 ans pour la demander, ce qui les fait se sentir davantage comme des étrangers. Alessia Reyna, étudiante et membre d'un réseau de lutte contre le racisme, affirme que même si elle est très italienne, elle ne sera jamais reconnue comme telle parce qu'elle est une femme noire. Mme Reyna est née à Rome d'un père afro-américain et d'une mère afro-péruvienne, qui se sont rencontrés devant le Colisée de la ville éternelle et sont tombés amoureux. Elle a grandi dans une petite ville près de Milan. Elle y a été scolarisée, mais a choisi de poursuivre ses études au Royaume-Uni. Mme Reyna estime que l'Italie n'est pas prête à s'attaquer aux problèmes de racisme structurel. Elle cite un autre cas récent : Beauty Davis, une jeune Nigériane qui travaillait comme plongeuse dans un restaurant de Calabre, dans le sud de l'Italie, aurait été giflée après avoir réclamé son salaire. "Elle a simplement demandé à être payée, mais elle a été attaquée. Je ne pense pas qu'une femme blanche aurait été attaquée", déclare Mme Reyna. Ubah Cristina Ali Farah, romancière italo-somalienne primée, exprime un point de vue similaire. Elle affirme que très peu d'Italiens sont conscients de l'histoire coloniale de leur pays et de son impact sur les expériences des Italiens non blancs. L'Italie était la puissance coloniale en Érythrée, en Somalie et en Libye et a également occupé l'Éthiopie dans les années 1930 sous le régime fasciste de Benito Mussolini. La famille de Mme Ali Farah vit en Italie depuis plus d'un demi-siècle, mais elle déclare : "S'ils ne reconnaissent pas ceux d'entre nous qui ont des liens coloniaux avec l'Italie comme étant italiens, comment pourront-ils jamais reconnaître les personnes qui sont arrivées en Italie par bateau ou leurs enfants comme étant italiens".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-62550665</field>
  </doc>
</add>
