<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Les rebelles du M23 se disent prêts à se retirer des territoires occupés à l'est de la RDC</field>
    <field name="text">Les rebelles du M23, l'un des principaux groupes de combat dans l'est de la République démocratique du Congo, ont déclaré qu'ils étaient prêts à se retirer des territoires de la région, conformément aux résolutions adoptées lors d'un sommet tenu en novembre dans la capitale angolaise, Luanda. Le groupe rebelle, qui a pris des pans entiers de territoire à Rutshuru et Nyiragongo ces derniers mois, a également demandé à rencontrer la Force régionale d'Afrique de l'Est ainsi que les médiateurs du processus de paix mené par les dirigeants régionaux. Une déclaration de Lawrence Kanyuka, le porte-parole politique du M23, ajoute que le groupe rebelle soutient les efforts régionaux visant à trouver une solution durable à l'instabilité dans l'est de la République démocratique du Congo. Cette déclaration intervient le jour où un cycle de négociations de paix d'une semaine s'est achevé dans la capitale kenyane, Nairobi. Le M23 ne faisait pas partie du sommet, qui a réuni les représentants de quelque 50 groupes armés opérant dans la région riche en minerais. Les délégués ont convenu du désarmement et d'un programme de stabilisation pour les anciens rebelles. L'ancien président kenyan Uhuru Kenyatta, le médiateur, a déclaré aux délégués que tous les groupes armés étrangers basés dans la région rétive devaient retourner dans leur pays d'origine et engager des pourparlers avec les gouvernements de celui-ci. Le président de la RDC, Felix Tshisekedi, a accusé à plusieurs reprises le Rwanda de soutenir le M23, ce que Kigali continue de nier. Certains pays d'Afrique de l'Est ont déjà déployé des forces sous le drapeau de la Communauté d'Afrique de l'Est pour combattre les différents groupes armés basés dans l'est de la RDC. Le M23 tire son nom d'un accord de paix signé par le gouvernement de la RD Congo et une ancienne milice pro-tutsie le 23 mars 2009. Le groupe tutsi accusait depuis longtemps le gouvernement congolais de marginaliser la minorité ethnique tutsie du pays et souhaitait combattre une milice à majorité hutue basée en RD Congo, appelée FDLR (Forces démocratiques pour la libération du Rwanda). La RD du Congo et le Rwanda ont alors échangé des accusations pour savoir qui était derrière tel ou tel groupe, ce qui a provoqué des tensions entre les deux voisins. Les rebelles du M23 sont les enfants de communautés parlant le kinyarwanda, dont beaucoup se sont déplacés au Rwanda au cours des deux dernières décennies avant d'y revenir, explique Samba Cyuzuzo du service Grands Lacs de la BBC. Mais "ils ont toujours été là, car à l'époque des royaumes, cette région était considérée comme faisant partie du Rwanda avant l'arrivée du colonialisme", explique-t-il.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/cm53j1j870ko</field>
  </doc>
</add>
