<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Football : Paul Put radié "à vie" en Guinée</field>
    <field name="text">La Fédération guinéenne de football (Féguifoot) a pris cette décision un mois après qu'elle a limogé Put pour des résultats insatisfaisants à la Coupe d'Afrique des nations (CAN). "Il a été ainsi prononcé à son encontre une interdiction à vie de toute activité relative au football", affirme un communiqué de la Féguifoot. Il est reproché au technicien belge d'avoir enfreint le code d'éthique et le code de discipline de la Féguifoot. Paul Put a dirigé l'équipe nationale guinéenne de mars 2018 au 16 juillet dernier et a été éliminé aux huitièmes de finale de la CAN. Son limogeage survenu le mois dernier a eu lieu dans un "climat de méfiance", selon la Fédération guinéenne de football. Lire aussi : Paul Put limogé de son poste de sélectionneur de la  Guinée Florent Ibenge a démissionné Paul Put a démenti tout acte de corruption et dit être victime du "racket" d'un membre du comité exécutif de la Féguifoot. "J'ai subi des pressions d'une seule et même personne, j'ai été racketté par le premier vice-président" de la Fédération guinéenne de football, Amadou Diaby, a-t-il réagi dans un communiqué. "Des excuses publiques" "Je n'ai jamais, au grand jamais, racketté qui que ce soit, ni un joueur, ni un membre de mon staff. Tout est faux, archi-faux", a déclaré Put, disant être "l'objet de beaucoup de diffamations, de mensonges et de bêtises sans commune mesure". "J'exige des excuses publiques de ceux qui ont porté atteinte à mon honneur. Ces mensonges ont terni mon image et je ne resterai pas les bras croisés", a-t-il averti. Amadou Diaby, lui, s'est vu infliger par la commission d'éthique de la Féguifoot une interdiction de sept ans - dont cinq ans ferme - d'exercer toute activité liée au football. Il écope aussi d'une amende de 25 000 euros. M. Diaby est mis en cause pour "son rôle dans la perception d'une commission de 10% sur le salaire" du sélectionneur, selon la Fédération guinéenne de football. Ses avocats dénoncent la décision de la Féguifoot et demandent à l'organisation sportive de fournir les preuves de ce qui lui est reproché, selon des médias guinéens. Ancien entraîneur de Lokeren et du Lierse, en première division belge, Paul Put avait été radié en Belgique pendant trois ans pour avoir truqué des matchs en 2004-2006. Il avait ensuite entamé une nouvelle carrière en Afrique et au Proche-Orient, où il a entraîné la Gambie, le Burkina Faso, la Jordanie et le Kenya avant de rejoindre la Guinée.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-49382196</field>
  </doc>
</add>
