<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Tamera : celle qui voit des couleurs quand elle entend de la musique</field>
    <field name="text">Imaginez écouter de la musique et voir des couleurs. Oui, vous avez bien lu. C'est exactement ce qui est arrivé à la chanteuse et compositrice Tamera, en raison d'une caractéristique neurologique dont elle est atteinte. Elle est atteinte de synesthésie, une maladie qui fusionne les sens, de sorte qu'au lieu de les ressentir séparément et involontairement, ils sont automatiquement réunis. A lire aussi sur BBC Afrique : Pour Tamera, cela signifie qu'elle a une "palette de couleurs dans la tête". "Quand j'écoute du RnB, je vois généralement des bleus et des violets profonds, des verts émeraude", explique-t-elle à Radio 1 News beat. "Quand j'écoute de l'afrobeats, par exemple, je vois des oranges, comme des oranges brûlées, des jaunes et des verts citron très vifs". On dit qu'elle touche environ 4 % de la population et qu'elle peut se manifester sous de nombreuses formes puisqu'elle peut affecter les goûts, les odeurs, les formes ou les touchers. L'artiste de la semaine de ''Radio 1 Introducing''  affirme que la synesthésie l'a aidée à écrire ses chansons. "Pour moi personnellement, je suis très visuelle quand il s'agit de musique ou de sons", dit Tamera. "Donc je suppose que ça m'aide vraiment quand je suis en studio parce que je peux entendre un rythme immédiatement. J'ai une sorte de palette de couleurs dans ma tête. "Je ressens juste les couleurs et parfois je vois comme une scène de film entière, je la décris comme une scène entière, une mise en place, et ce que je sens qui arriverait à cette musique." La jeune femme de 25 ans dit qu'elle n'a découvert que récemment que la synesthésie "était une chose", mais elle n'est pas la seule musicienne à en souffrir. Pharrell Williams, Billie Eilish et Lady Gaga sont également atteints de synesthésie. Pour Billie Eilish, cela inspire son processus créatif. "Toutes mes œuvres d'art, tout ce que je fais en direct, toutes les couleurs de chaque chanson, c'est parce que ce sont les couleurs de ces chansons", a-t-elle déclaré. Pharrell a précédemment déclaré que "c'est la seule façon" dont il peut "identifier à quoi ressemble quelque chose". "Je sais quand quelque chose est en clé parce que, soit ça correspond à la même couleur, soit ça ne correspond pas. Ou alors, c'est différent et ça ne me semble pas correct." L'association britannique de synesthésie affirme que ce n'est pas une maladie ou une affection et qu'elle n'est pas du tout nuisible. Certaines recherches ont montré que les synesthètes se sont déclarés plus aptes à l'imagerie visuelle que la population générale, et certains avantages spécifiques en matière de mémoire ont également été enregistrés chez eux. "Ça a toujours été normal. Ça a toujours été comme ça", explique Tamera, de Gravesend, Kent. "C'est un outil que j'utilise depuis très longtemps pour m'aider à écrire des chansons." Tamera, dont vous vous souvenez peut-être d'avoir atteint la finale de X-Factor à l'âge de 16 ans en 2013, décrit comment parfois, lorsqu'elle est en session de studio, elle écrit sur ce qu'elle voit plutôt que sur ce qu'elle ressent. "J'ai l'impression que l'écriture peut être quelque chose de très visuel", poursuit-elle. "Quelle que soit la scène la plus folle qui me vient à l'esprit ou une belle palette de couleurs qui m'attire et me touche, alors j'écrirai simplement dessus." Cette condition a influencé son dernier projet, Afrodite, et son clip. "Si une chanson va sortir, elle a été obsédée à 100% par moi quand il s'agit du côté visuel. "Les couleurs autour de tous les singles ont été le rouge, l'orange et les bruns et c'était 100% délibéré parce que c'est ce que je voyais tout au long de l'écriture du projet."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61013961</field>
  </doc>
</add>
