<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus : Qu'est-ce qu'une deuxième vague et une vague à venir ?</field>
    <field name="text">Le coronavirus est loin d'être terminé. Certains pays sont encore confrontés à de grandes épidémies, mais même ceux qui contrôlent actuellement le virus craignent la "deuxième vague". La deuxième phase de la grippe espagnole, il y a un siècle, a été plus meurtrière que la première. Une deuxième vague est-elle donc inévitable ? Et à quel point pourrait-elle être grave ? On peut y penser comme à des vagues sur la mer. Le nombre d'infections augmente puis redescend - chaque cycle est une "vague" de coronavirus. Pourtant, il n'existe pas de définition formelle. "Ce n'est pas particulièrement scientifique : la définition d'une vague est arbitraire", a déclaré à la BBC le Dr Mike Tildesley, de l'université de Warwick. Certains décrivent toute hausse comme une deuxième vague, mais il s'agit souvent d'une première vague irrégulière. C'est ce qui se passe dans certains États américains. Pour dire qu'une vague est terminée, le virus aurait été maîtrisé et les cas auraient diminué de manière substantielle. Pour qu'une deuxième vague commence, il faudrait une augmentation soutenue des infections. La Nouvelle-Zélande, qui a ses premiers cas après 24 jours sans coronavirus, et Pékin, qui fait face à une épidémie après 50 jours sans virus, ne sont pas dans cette situation. Mais certains scientifiques affirment que l'Iran pourrait commencer à remplir les critères pour une deuxième vague. La réponse dépend presque entièrement des décisions que nous prenons, donc cela pourrait aller dans un sens ou dans l'autre. "Je pense vraiment qu'il y a une énorme incertitude en ce moment... mais pour être honnête, c'est quelque chose qui me préoccupe beaucoup", dit le Dr Tildesley. Le potentiel est clairement là - le virus est toujours là et il n'est pas moins mortel ou infectieux qu'au début de l'année 2020. On pense que seulement 5 % environ des habitants du Royaume-Uni ont été infectés et il n'y a aucune garantie qu'ils soient tous immunisés. "La preuve est que la grande majorité des gens sont encore sensibles. En substance, si nous levons toutes les mesures, nous sommes revenus au niveau où nous étions en février", déclare le Dr Adam Kucharski de la London School of Hygiene and Tropical Medicine. C'est presque comme si nous recommencions à zéro". " Lever les restrictions de confinement trop loin. Les mesures de confinement ont provoqué des perturbations massives dans le monde entier - détruisant des emplois, affectant la santé des gens et retirant les enfants de l'école - mais elles ont permis de contrôler le virus. "Le casse-tête ultime est de savoir comment garder le contrôle tout en minimisant les perturbations quotidiennes", déclare le Dr Kucharski. Personne n'est sûr à 100 % du chemin que nous pouvons parcourir. C'est pourquoi les mesures sont levées par étapes et de nouveaux moyens de lutte contre le coronavirus sont introduits, comme la recherche des contacts ou l'utilisation des masques. "Au Royaume-Uni et dans les pays voisins, des flambées pourraient se produire assez rapidement si les mesures sont levées au-delà du point où la transmission est contrôlée", explique le Dr Kucharski. Cela commence déjà en Allemagne, où 650 personnes ont été testées positives pour le virus après une épidémie dans un abattoir. Ce n'est pas un problème majeur si les contacts peuvent être rapidement identifiées, des mesures de confinement local introduites et la propagation du virus stoppée. Dans le cas contraire, ils contribuent à une deuxième vague. La Corée du Sud, qui a été largement félicitée pour sa gestion du coronavirus, a dû réimposer certaines restrictions en raison de ces groupes contacts. Si c'est le cas, quelque chose aura sérieusement mal tourné. La valeur de R - le nombre de personnes à qui chaque personne infectée a transmis le virus en moyenne - était de 3 au début de la pandémie. Cela signifiait que le virus se propageait rapidement, mais notre comportement a changé, nous nous éloignons de la société et il est difficile de voir comment le R va redevenir aussi élevé. Le Dr Kucharski a déclaré à la BBC : "Aucun pays ne va se contenter de tout lever et de revenir à la normale. "Même les pays qui ne contrôlent pas les coronavirus, comme le Brésil et l'Inde, n'ont pas un R de 3,0". Si les cas recommençaient à augmenter, il est probable que ce serait relativement lent. Toutefois, une deuxième vague pourrait, en théorie, être plus importante que la première, car de nombreuses personnes sont encore sensibles. " [Mais] si les cas remontent, nous pouvons réintroduire un verrouillage pour supprimer une deuxième vague. C'est toujours une option qui s'offre à nous", déclare le Dr Tildesley. Selon le Dr Kurcharski, des poussées locales pourraient être observées "même dans les semaines ou les mois à venir", à mesure que les mesures seront levées. Mais cela ne signifie pas qu'une deuxième vague sera garantie. Le Dr Tildesley déclare : "Si les mesures sont considérablement assouplies, nous pourrions nous retrouver avec une deuxième vague fin août ou début septembre". L'hiver peut être une période cruciale car les autres coronavirus se propagent plus facilement à cette période. Si nous ne faisions que contrôler le virus, même une petite poussée saisonnière pourrait entraîner la propagation du virus. "Le printemps nous a sans aucun doute aidés", déclare le professeur Jonathan Ball, virologue à l'université de Nottingham. "Une deuxième vague est presque inévitable, surtout à l'approche des mois d'hiver. "Le défi pour le gouvernement est de faire en sorte que le pic ne soit pas tel qu'il surcharge le système de santé". Un argument contre une deuxième vague meurtrière est que les virus deviennent moins dangereux au fur et à mesure de leur évolution, pour mieux infecter les gens. Même le VIH semble s'adoucir. La théorie veut que les virus se répandent davantage s'ils ne tuent pas leur hôte et deviennent donc plus doux. "Mais ce n'est pas garanti. Certains virologistes sont un peu paresseux", explique le professeur Ball. C'est aussi quelque chose qui se produit sur de longues périodes. Plus de six mois après le début de la pandémie, il n'y a pas de preuve évidente que le virus a muté pour se propager plus facilement ou être moins mortel. Le professeur Ball ajoute : "Je pense que le virus se porte très bien en ce moment. Les gens ont souvent une infection très légère ou sans symptômes. S'ils peuvent transmettre, alors il n'y a aucune raison d'imaginer que le coronavirus doit devenir plus bénin". Suivez James sur Twitter</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-53155258</field>
  </doc>
</add>
