<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2021 au Cameroun : des entraîneurs locaux pour rétablir l'équilibre</field>
    <field name="text">Pour la première fois depuis plus d'un demi-siècle, une majorité significative d'entraîneurs africains sera à la tête d'équipes lors de la phase finale de la Coupe d'Afrique des Nations de janvier au Cameroun. La qualification de la Sierra Leone sous la houlette de John Keister en début de semaine signifie que 14 des 24 équipes présentes à la phase finale seront dirigées par un entraîneur local - sauf si les fédérations de football changent soudainement d'avis pour changer de personnel. Il s'agit d'un revirement significatif en faveur des locaux, qui ont longtemps été éclipsés par les entraîneurs étrangers d'Europe et d'Amérique du Sud lors des phases finales. La phase finale de 2002 au Mali a été la dernière fois où il y a eu plus d'entraîneurs africains que d'étrangers à la phase finale, mais à l'époque, sur un terrain de 16 équipes, il y avait une répartition presque égale avec neuf Africains et sept expatriés. Depuis 1965 en Tunisie, où les six finalistes étaient dirigés par des locaux, il n'y a jamais eu un tel pourcentage d'entraîneurs africains, dans ce qui sera considéré comme un vote de confiance dans le talent local. Des pays comme le Burkina Faso, la Guinée équatoriale et le Mali, dont les dernières participations à la phase finale avaient été confiées à un entraîneur étranger, ont changé d'approche et opté pour des locaux. Le débat sur le manque d'opportunités pour les entraîneurs africains dans leur propre pays est depuis longtemps passionné. Beaucoup pensent que les fédérations ont tendance à privilégier les étrangers lorsqu'elles nomment un entraîneur national. Souvent, la réaction instinctive au recrutement d'entraîneurs a vu de nombreux Européens ou Sud-Américains accepter un rôle pour lequel ils n'étaient pas préparés ou qui dépassait leurs capacités. D'autres pensent que le statut des entraîneurs africains est encore faible et qu'ils ne bénéficient pas du même respect de la part des joueurs qu'un entraîneur étranger. Sur les 32 éditions passées de la Coupe des Nations, seuls six ont vu des entraîneurs africains dominer. Il y a eu huit tournois où la répartition était égale, mais 18 où les entraîneurs non africains étaient en majorité sur le banc. Ce chiffre inclut les sept dernières éditions, qui remontent à 2008. Les statistiques concernent les entraîneurs en poste au début du tournoi, car il y a eu des finales où un changement a eu lieu pendant le tournoi. Lors de la dernière phase finale en Égypte en 2019, 15 des 24 entraîneurs étaient étrangers. En 2015 en Guinée équatoriale, seuls trois des 16 finalistes avaient des locaux à leur tête. Claude Le Roy détient le record d'entraîneurs lors des phases finales de la Coupe des Nations, ayant dirigé six équipes différentes lors de neuf tournois, suivi par Henry Kasperczak (7), Michel Dussuyer (6), Hervé Renard (6), Alain Giresse (5) et Henri Michel (5). Tous sont français, y compris l'ancien international polonais Kasperczak, qui a obtenu la nationalité française après y avoir commencé sa carrière d'entraîneur. En comparaison, plusieurs entraîneurs africains n'ont participé qu'à trois tournois - un record partagé par Mahmoud Al Gohari, CK Gyamfi, Florent Ibenge, Fred Osam Duodu, Rabah Saadane et Hassan Shehata, qui a remporté ses trois participations. L'entraîneur de la Guinée Bissau, Baciro Cande, devrait participer à un troisième tournoi consécutif en janvier. Sur le front des victoires, 17 Coupes des Nations ont été remportées par des entraîneurs africains et 16 par des étrangers, l'Algérien Djamel Belmadi ayant fait pencher la balance en faveur des locaux lors de la dernière édition en Égypte - et renforçant l'argument en faveur d'un plus grand nombre d'Africains sur le banc des entraîneurs.Participants à la Coupe d'Afrique des Nations 2021 : L'histoire des entraîneurs locaux et étrangers dans les Coupes des Nations :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-57573323</field>
  </doc>
</add>
