<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Le risque nucléaire augmente, mais nous ne sommes pas fous - Poutine</field>
    <field name="text">Vladimir Poutine a déclaré que la menace d'une guerre nucléaire augmentait, mais a insisté sur le fait que la Russie n'était pas "devenue folle" et qu'elle n'utiliserait pas ses armes nucléaires en premier. Le président russe a insisté sur le fait que son pays n'utiliserait des armes de destruction massive qu'en réponse à une attaque. S'exprimant lors de la réunion annuelle du Conseil des droits de l'homme de Russie, il a également déclaré que la guerre en Ukraine pourrait être un "long processus". Les responsables occidentaux pensent que Poutine avait initialement prévu une victoire rapide. La capacité de la Russie à utiliser des armes nucléaires fait l'objet d'une attention accrue depuis qu'elle a envahi l'Ukraine en février. "Une telle menace est croissante, il serait erroné de la cacher", a averti Poutine en évoquant la perspective d'une guerre nucléaire par liaison vidéo depuis Moscou. Mais il a affirmé que la Russie n'utiliserait "en aucun cas" les armes en premier, et ne menacerait personne avec son arsenal nucléaire. "Nous ne sommes pas devenus fous, nous sommes conscients de ce que sont les armes nucléaires", a-t-il déclaré, ajoutant : "Nous ne sommes pas prêts à courir dans le monde entier en brandissant cette arme comme un rasoir". Poutine s'est également vanté que la Russie disposait des armes nucléaires les plus modernes et les plus avancées au monde, et a opposé sa stratégie nucléaire à celle des États-Unis - qui, selon lui, sont allés plus loin que la Russie en implantant leurs armes nucléaires sur d'autres territoires. "Nous n'avons pas d'armes nucléaires, y compris tactiques, sur le territoire d'autres pays, mais les Américains en ont - en Turquie, et dans un certain nombre d'autres pays européens", a-t-il déclaré. Poutine a précédemment insisté sur le fait que la doctrine nucléaire de la Russie ne permettait que l'utilisation défensive des armes nucléaires. Semblant reconnaître que son projet de crier victoire quelques jours après avoir envahi l'Ukraine avait échoué, Poutine a admis que la guerre pourrait être un "long processus". Il a toutefois déclaré que les résultats étaient déjà "significatifs", comme par exemple les nouveaux territoires que la Russie a illégalement revendiqués après des référendums fictifs dans quatre régions d'Ukraine. Il s'est vanté que les annexions avaient fait de la mer d'Azov - qui est bordée par le sud-est de l'Ukraine et le sud-ouest de la Russie - une "mer intérieure" de la Russie, ajoutant que c'était une aspiration du tsar russe Pierre le Grand. Le président Poutine s'est déjà comparé au souverain des 17e et 18e siècles. Mais, bien qu'il revendique les régions de Kherson, Zaporizhzhia, Luhansk et Donetsk comme nouveau territoire russe, Moscou ne contrôle pleinement aucune de ces zones. Le mois dernier, les forces russes ont été contraintes de se retirer de la ville de Kherson, la seule capitale régionale qu'elles avaient saisie depuis l'invasion de février. Les revers subis sur la ligne de front ont conduit la Russie à cibler le réseau électrique ukrainien en lançant des frappes aériennes massives dans tout le pays, Ces frappes aériennes ont causé des dommages considérables aux infrastructures énergétiques ukrainiennes, privant des millions de personnes de chauffage et d'électricité pendant des heures, voire des jours, alors que les températures descendaient en dessous de zéro. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti que la capitale ukrainienne, qui a été durement touchée par les coupures de courant, pourrait connaître l'"apocalypse". "Kiev pourrait perdre l'approvisionnement en électricité, en eau et en chaleur. L'apocalypse pourrait se produire, comme dans les films hollywoodiens, lorsqu'il n'est pas possible de vivre dans les maisons compte tenu des basses températures", a déclaré M. Klitschko dans une interview à Reuters. Bien que des abris chauffés aient été mis en place dans la ville, M. Klitschko a admis qu'il n'y en avait pas assez pour tous les habitants, et que les gens devaient être prêts à évacuer si la situation empirait. En Russie, toute critique potentielle de l'invasion de Poutine a été bloquée devant le Conseil des droits de l'homme. En amont de la réunion de mercredi, 10 membres du conseil qui avaient exprimé des doutes sur la guerre ont été écartés. Des remplaçants favorables à la guerre ont été nommés à leur place. Selon le média russe indépendant Verstka, les sujets qui devaient être abordés lors de la réunion ont également fait l'objet d'un examen approfondi au préalable. Ces dernières semaines, la doctrine nucléaire russe a fait l'objet d'un examen minutieux quant au moment où les armes nucléaires pourraient être utilisées, en particulier une arme "tactique" qui pourrait être lâchée sur le champ de bataille en Ukraine. Une arme nucléaire tactique est destinée à être utilisée dans le cadre d'un combat, par opposition aux armes "stratégiques", qui sont conçues pour provoquer des destructions massives.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c87e46gkm75o</field>
  </doc>
</add>
