<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Vitali Klitschko sur le conflit Russie-Ukraine : "nous nous battons pour notre avenir"</field>
    <field name="text">L'ancien boxeur champion du monde des poids lourds s'est dit conscient de la supériorité de l'armée russe sur l'Ukraine mais qu'ils se battront jusqu'au bout. Dans une interview qu'il a accordée à la BBC Radio 4 après l'invasion de son pays par la Russie, Vitali Klitschko affirme qu'ils prennent les armes pour leur futur et celui de leurs enfants. Le maire de Kiev, la capitale Ukrainienne, dit être conscient de la supériorité de l'armée russe sur celle de son pays. "Nous avons en face de nous l'une des armées les plus fortes du monde, mais nous nous battrons, nous nous battrons pour notre avenir, pour nos enfants", poursuit-il. "Plusieurs milliers de personnes se rendent actuellement à la défense territoriale pour prendre des armes et attendre de pouvoir défendre leur maison ou leur ville", dit-il. "Je vais me battre, mais je crains pour les gens autour de moi. La vie de tant de citoyens de mon pays dépend aussi de moi", indique-t-il. "Nous entendons, tout le monde dans notre ville, des attentats à la bombe, des explosions. Partout dans la ville, il y avait d'énormes explosions. Les gens sont effrayés et nous avons reçu l'information que la base militaire et l'aéroport étaient en train d'être bombardés", dit-il. Les alertes aux bombardements, dit-il, ont entrainé la panique des populations qui veulent quitter la ville. Le maire de Kiev estime que La Russie ne s'est jamais accommodée de l'indépendance de l'Ukraine. "La population ne veut pas retourner dans l'URSS", précise-t-il. Pour pouvoir faire face à l'agression, il dit que son pays a besoin d'unité et du soutien de l'Occident. "Nous avons besoin d'unité. Tous les pays démocratiques doivent être unis avec l'Ukraine, parce que notre objectif, notre rêve est de construire un pays démocratique moderne". Au peuple russe, Vitali Klitschko lance un appel. "Chaque guerre est une histoire de sang. Toute guerre entraîne la mort de personnes. Chaque guerre est un handicap. La question pour le peuple russe. Avez-vous besoin de sang ? Avez-vous besoin d'un handicap ? Avez-vous besoin de sanctions ? Avez-vous besoin d'un bon avenir ? Où est la raison ?"</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60522672</field>
  </doc>
</add>
