<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">La République centrafricaine lance la crypto-monnaie "Sango Coin"</field>
    <field name="text">Guy Bandolo BBC News Le président de la République centrafricaine (RCA), Faustin Archange Touadera, a lancé hier Sango Coin, la crypto-monnaie officielle du pays.  Le nom Sango fait référence à l'une des langues officielles du pays. Le président Faustin Archange Touadéra a lancé le hub dimanche lors d'une annonce en direct sur les réseaux sociaux. Cette initiative fait suite à l'adoption du bitcoin comme monnaie légale par le pays en mai, qui n'est que le deuxième pays, après le Salvador, à adopter le bitcoin comme monnaie légale. "Sango signifie la langue de l'argent et de la richesse. La crypto-monnaie aide les pauvres à prendre le contrôle de leurs investissements", a déclaré le président Touadéra. Il a comparé le projet à "l'or numérique" : Les détails ne sont pas encore clairs, mais le projet aidera les gens à investir dans les importantes ressources minières du pays, entre autres, selon le ministre des Mines Rufin Benam Beltoungou. Le site Web du projet indique également qu'une île dédiée aux crypto-monnaies sera créée sur le fleuve Oubangui, où les investisseurs pourront investir sans payer d'impôts et disposer d'une résidence numérique. De nombreuses inquiétudes subsistent quant à l'adoption des crypto-monnaies dans le pays, notamment après l'effondrement du bitcoin de plus de 20% le mois dernier. Environ 90% de la population centrafricaine n'a pas accès à internet, bien que le pays ait signé un accord avec le Cameroun voisin pour partager son réseau de fibre optique en 2023. Le gouvernement estime que les ressources naturelles de la République centrafricaine valent plus de 3 000 milliards de dollars (1884 billions 119 milliards FCFA). Mais le pays a été déchiré par une succession de guerres civiles pendant près d'une décennie et est l'un des plus pauvres du monde.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/cpvz26909dzo</field>
  </doc>
</add>
