<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Ce qu'il faut savoir sur la CAN féminine 2022</field>
    <field name="text">Papa Atou Diaw BBC Afrique La Coupe d'Afrique des Nations féminine est programmée du 2 au 23 juillet et sera organisée par le Maroc. Au total 12 équipes y participeront dont 4 qui vont découvrir cette compétition. Nous vous donnons dans cet article d'autres informations que vous devez connaitre. La Coupe d'Afrique des Nations féminine se tiendra du 02 au 27 juillet 2022, dans les deux villes marocaines Rabat et Casablanca. Les stades Prince Moulay Abdellah et Prince Moulay Hassan accueilleront les matchs qui vont se dérouler à Rabat. Le Complexe Mohamed V accueillera pour sa part les rencontres qui se tiendront à Casablanca. Les 12 équipes en lice dans la compétition vont disputer au total 28 matchs qui vont se dérouler dans ces deux villes : Rabat et Casablanca. La première rencontre va opposer le pays d’accueil, le Maroc qui va jouer contre le Burkina Faso au Complexe sportif Moulay Abdellah. Ce tournoi de Coupe d’Afrique féminine est composé de 12 équipes réparties en 3 groupes : Les matchs de poule de dérouleront du 02 au 10 juillet puis les matchs à élimination directes (quart de finale) joueront du 13 au 14 juillet. Les vainqueurs disputeront les demi-finales le 18 juillet. La finale qui marquera la fin du tournoi se jouera le 23 juillet, mais sera précédée la veille par le match de la troisième place. Cette compétition fera également office de qualifications africaines pour la Coupe du monde féminine de la FIFA 2023. Les quatre meilleures équipes auront d’office leurs tickets le Mondial qui sera coorganisé par l’Australie et la Nouvelle-Zélande. Deux autres équipes vont disputer les barrages intercontinentaux pour les trois dernières places qualificatives. Le Botswana a participé pour la première fois la compétition continentale. Elles ont pu décrocher leur qualification grâce à la règle du but à l’extérieur. Les Mighty Warriors joueront leur premier match de la CAN féminine face au Burundi, le 4 juillet. L’équipe féminine du Burkina Faso participe également pour la première fois à la phase finale de la Coupe d’Afrique des Nations féminines. Les Burkinabés joueront le match d’ouverture face au pays hôte, le Maroc. Les Hirondelles du Burundi qui logent dans le groupe C effectue également leur première participation à la compétition. Le Togo doit s’opposer à la Tunisie pour son premier match dans sa toute première participation à la phase finale de la Coupe d’Afrique des Nations féminines. Le Nigeria est l’équipe la plus titrée du continent. Les Super falcons ont décroché 9 titres depuis la création de la compétition dont les trois dernières éditions. Le dernier remonte en 2018. L’équipe nigériane est également considérée comme l’équipe favorite due ce tournoi continental féminin.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c98710wqgr8o</field>
  </doc>
</add>
