<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">La France met officiellement fin à l'opération Barkhane au Sahel</field>
    <field name="text">Par Hugh Schofield\nBBC News, Paris Le président Macron met officiellement fin à l'opération anti-djihadiste menée par la France au Sahel depuis huit ans. Il l'a annoncé lors d'un discours prononcé à Toulon mercredi. "Nos interventions doivent être mieux limitées dans le temps, et ce dès le début, nous n'avons pas à rester engagés sans limite de temps dans des opérations extérieures. C'est aussi pour cette raison que j'ai décidé, en concertation avec nos partenaires, d'officialiser aujourd'hui la fin de l'opération Barkhane", a déclaré le président français. Le président Emmanuel Macron a annoncé que la nouvelle stratégie de la France en Afrique serait finalisée dans les six mois après des consultations avec ses partenaires sur le continent et mettrait officiellement fin à l'opération Barkhane. L'hostilité croissante des populations locales à l'égard de la France, alimentée par les réseaux sociaux et la désinformation généralisée, a rendu la tâche ingrate et dangereuse. La goutte d'eau qui a fait déborder le vase a été le coup d'État de 2020 au Mali, dont les dirigeants ont accusé la France d'ingérence et se sont tournés vers le groupe mercenaire russe Wagner pour assurer leur sécurité. M. Macron annonce que la France n'abandonne pas la lutte contre les militants islamistes dans la région, mais que ses efforts se dérouleront désormais selon des modalités d'engagement différentes. "﻿Notre soutien militaire aux pays africains de la région se poursuivra, mais selon les nouveaux principes que nous avons définis avec eux. Il se déclinera à l'échelle de chaque pays selon les besoins qui seront exprimés par nos partenaires, équipements, formations, partenariats opérationnels, accompagnements dans la durée et intimité stratégique", a annoncé le président Macron. "﻿Il soutiendra aussi et surtout les efforts civils déployés par les autorités africaines pour répondre aux tensions communautaires et aux vulnérabilités sociales et économiques, que les groupes terroristes tentent d'exploiter", poursuit le chef de l'Etat français. "Au fond, notre partenariat n'a de sens que s'il répond à des besoins explicites exprimés par les forces armées et s'il est complémentaire des partenariats économiques, politiques et administratifs de ces pays".  Quelque 3 000 soldats français resteront au Niger, au Tchad et au Burkina Faso - mais ils n'agiront pas de manière indépendante, mais uniquement dans le cadre d'actions coordonnées avec les armées nationales. De manière significative, ce déploiement continu n'aura pas de nom officiel, indiquant qu'il ne s'agit plus d'une "opération extérieure" comme l'était Barkhane. Selon les analystes, la France n'avait guère d'autre choix que de reconnaître l'échec de Barkhane après que la junte malienne ait brusquement mis fin à ses relations. "L'objectif initial était de stopper la propagation du djihadisme au Sahel et de nouer un partenariat fort avec l'armée malienne", explique Elie Tenenbaum, spécialiste de la défense à l'Institut français des relations internationales (IFRI). "Aujourd'hui, ce partenariat stratégique est en lambeaux... alors que le djihadisme s'étend toujours plus largement dans la région, et s'enracine plus profondément dans la société." Paul Melly, analyste régional de l'Afrique de l'Ouest, a indiqué que la crise sécuritaire au Sahel était grave et qu'elle s'étendait probablement : "les conditions dans le nord-est du Mali sont désormais très fragiles. Cela aggrave la menace sécuritaire qui pèse sur le nord du Burkina et l'ouest du Niger." D'autres facteurs extérieurs ont également forcé une remise en question à Paris. La guerre en Ukraine a montré qu'il y a des priorités stratégiques à la porte de la France, et que des ressources militaires limitées pourraient être mieux dirigées ailleurs que dans une guerre perdue en Afrique. De plus, dans la bataille pour l'influence en Afrique qui se joue sur Internet et les médias sociaux, la France a la désagréable impression d'être devancée par des acteurs sans scrupules, notamment la Russie. Le récent coup d'État au Burkina Faso - où des manifestants antifrançais ont été filmés en train de brandir des drapeaux russes - a été considéré comme une preuve supplémentaire de la façon dont la propagande hostile monte les habitants de la région contre la France. "Quand la France est là, elle est accusée d'ingérence. Quand elle n'est pas là, elle est accusée d'abandon. Quoi qu'elle fasse, la France a tort", écrivait récemment Patrick Robert, journaliste chevronné spécialiste de l'Afrique, dans Le Figaro. Ce dernier redéploiement est un effort non seulement pour réduire l'exposition des troupes françaises sur le terrain, mais aussi pour gagner plus de cœurs et d'esprits africains. L'opération Barkhane est inopérante depuis février, date à laquelle la France a annoncé son retrait militaire du Mali. Les dernières troupes françaises ont quitté leur base dans la ville malienne de Gao le 15 août. À son point culminant, 5 500 militaires français participaient à l'opération Barkhane, initialement lancée en 2013 pour endiguer l'avancée des insurgés djihadistes au Mali. Les autres pays participant à ce partenariat étaient le Niger, le Tchad, le Burkina Faso et la Mauritanie. Mais face à l'expansion continue dans la région de groupes liés à Al-Qaïda et à l'État islamique - ainsi qu'à une liste croissante de victimes parmi les troupes françaises (58 morts) - les chefs militaires et les responsables politiques à Paris avaient commencé à douter de la viabilité de la campagne.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/ckr15y7k115o</field>
  </doc>
</add>
