<add>
  <doc>
    <field name="category">technology</field>
    <field name="headline">Informatique : à quoi servent les touches F1 à F12 d'un ordinateur ?</field>
    <field name="text">Si vous utilisez votre ordinateur en ce moment, jetez un coup d'œil à votre clavier. Regardez la ligne du haut. Il existe 12 clés qui peuvent vous faciliter la vie, mais il est fort probable que vous ne les ayez jamais utilisées ou que vous ne sachiez pas à quoi elles servent. Il s'agit des "touches de raccourci", de F1 à F12. Si vous apprenez à les utiliser correctement, ils peuvent vous aider à gagner du temps avec quelques commandes simples dans le navigateur ou dans différentes applications, comme Microsoft Word, où il existe de nombreux raccourcis. "De nombreux utilisateurs trouvent que l'utilisation d'un clavier externe avec des raccourcis clavier pour Word les aide à travailler plus efficacement", explique Microsoft. "Pour les utilisateurs souffrant de déficiences visuelles ou de mobilité, les raccourcis clavier peuvent être plus faciles que l'utilisation de l'écran tactile et constituent une alternative essentielle à l'utilisation de la souris", ajoute l'entreprise dans son blog. Apple précise également sur son site web certaines des fonctions des "F". Par défaut, le système d'exploitation d'Apple a associé ces touches à des "fonctions spéciales", qui sont indiquées par les icônes qui y figurent, comme le réglage de la luminosité de l'écran ou l'augmentation ou la diminution du volume. Mais vous pouvez également les utiliser pour des "fonctions rapides". Pour ce faire, vous maintenez la touche Fonction (Fn) ou la touche globe enfoncée tout en appuyant sur le "F" que vous souhaitez activer. Ils sont particulièrement utiles si vous utilisez Word sur un Mac. Mais que sont ces "fonctions rapides" et quelles actions permettent-elles ? Voici un résumé de certains d'entre eux. Dans Windows, ouvre le menu d'aide. Elle permet également de masquer ou d'afficher le menu des options d'Excel et de Word, ainsi que la barre d'outils de Windows, si vous appuyez sur cette touche en même temps que la touche Contrôle [Ctrl + F1]. Si vous cliquez sur F1 + Shift, vous verrez apparaître le volet de tâches "Afficher le formatage". Dans Apple, la touche F1, avec la petite icône en forme d'ampoule, réduit la luminosité de l'écran, et dans Word - et en appuyant sur Fn, comme expliqué ci-dessus - annule l'action précédente. Appuyez sur Alt + Ctrl + F2 et cela ouvrira immédiatement la bibliothèque de documents dans Microsoft Office. Si vous êtes dans Word et que vous utilisez le raccourci Ctrl + F2, vous obtiendrez un aperçu avant impression du fichier sur lequel vous travaillez. Dans l'Explorateur Windows, il permet de renommer un dossier ou un fichier. Et si vous utilisez Excel et que vous appuyez sur cette touche, vous pouvez modifier la cellule active. Si vous utilisez Apple, F2 augmente la luminosité de l'écran. La touche F3 est utilisée pour ouvrir la fonction de recherche dans l'Explorateur Windows, Firefox et Chrome. Si vous appuyez également sur cette touche en même temps que la touche Maj, vous changerez l'état de la police dans Word en majuscules ou en minuscules. Sur un Mac, activez ou désactivez "Mission Control", qui offre une vue d'ensemble de toutes les fenêtres ouvertes. Et si vous utilisez Word sur un Mac, la touche F3 permet de copier le contenu sélectionné dans le Presse-papiers. F4 vous permet de placer le curseur dans la barre d'adresse du navigateur. Et pour fermer une fenêtre, utilisez ce raccourci : Alt + F4. Si vous utilisez Apple, la touche F4 vous permet d'activer ou de désactiver le clavier de lancement, un moyen simple de trouver et d'ouvrir des applications sur le Mac. Et lorsque vous utilisez la fonction rapide dans Word, vous collez le contenu du Presse-papiers. Voulez-vous rafraîchir votre navigateur web ou le dossier que vous avez ouvert ? Essayez d'appuyer sur F5. Si, en plus de rafraîchir le navigateur, vous souhaitez vider le cache (données stockées temporairement), appuyez sur Ctrl + F5. Si vous utilisez Powerpoint et que vous souhaitez démarrer la présentation, c'est également votre clé. Dans Microsoft Office, il est utilisé pour ouvrir "Rechercher et remplacer". Dans Apple, il réduit l'intensité lumineuse des touches. Et le raccourci dans Word vous permet d'afficher la boîte de dialogue "Aller à". Sous Windows, il est utilisé pour tourner les pages dans un écran partagé dans Word. Avec Control et Shift [Ctrl + Shift + F6], il vous permet de passer facilement d'un document Word à un autre. Sur le Mac, il augmente l'intensité lumineuse des touches. Et sa fonction rapide dans Word, lorsqu'on y accède à partir d'un ordinateur Apple, consiste à basculer entre le document, le volet des tâches, la barre d'état et la barre de menu - et sert également à inclure les différents volets dans un écran partagé. Avez-vous besoin d'une vérification orthographique et grammaticale dans votre document Word ? Si vous utilisez Windows, essayez ce raccourci : Alt + F7. Si vous utilisez un Mac, il suffit d'appuyer sur la touche F7 (à côté de Fn, pour que la "fonction rapide" soit activée). Et si vous avez besoin d'un synonyme et que vous utilisez un ordinateur Windows, essayez Shift + F7 pour accéder au thésaurus. Les utilisateurs d'Apple peuvent également utiliser cette touche pour revenir à la chanson précédente dans iTunes. Si vous êtes dans Windows et que vous appuyez sur F8, vous activez le mode sans échec. Dans Excel, activez le mode étendu. Et dans Apple, il arrête ou met en pause les chansons dans iTunes. De même, avec Word dans Apple, F8 est utilisé pour agrandir une sélection. Par exemple, si vous sélectionnez un mot, la taille de la sélection s'étend à une phrase. Cette clé vous permet d'envoyer et de recevoir des e-mails dans certaines applications. Si vous utilisez Windows, dans Word et à côté de Control [Ctrl + F9] il est utilisé pour insérer des champs vides. Dans Apple, il met à jour les champs sélectionnés. De plus, sur les Macs, il vous permet de passer à la chanson suivante dans votre liste de lecture iTunes. F10 vous permet de mettre en évidence les éléments de la fenêtre active. Il vous permet également de passer à un autre onglet et d'utiliser les touches d'accès ou les curseurs de Windows. Avec la touche Shift [Shift+F10], elle ouvre le menu contextuel de Windows, qui est le menu qui apparaît lorsque vous cliquez avec le bouton droit de la souris sur le bureau ou sur un fichier ou un dossier. De même si vous utilisez Apple (mais n'oubliez pas d'appuyer sur Fn en même temps). Également utilisé pour agrandir la fenêtre dans Word [Ctrl + F10], avec PC. Sur un Mac, activez ou désactivez l'audio. Vous avez besoin de quitter et d'entrer rapidement en mode plein écran sur un PC ? Il suffit de cliquer sur F11. Si vous appuyez également sur la touche Shift et que vous utilisez Excel, vous pouvez activer automatiquement une nouvelle feuille de calcul. Si vous avez Apple, utilisez cette touche pour réduire le volume audio. Et la fonction rapide dans Word permet de passer au champ suivant. Pour ouvrir la fonction "Enregistrer sous" dans Word, cliquez sur F12. Vous pouvez également enregistrer directement le document, si vous appuyez sur cette touche en même temps que Shift ou ouvrir un document si vous l'utilisez en même temps que Control. Si vous essayez les trois touches en même temps [Ctrl + Shift + F12], vous ouvrirez la fonction d'impression. Si vous utilisez Apple, vous pouvez utiliser F12 pour augmenter le volume audio.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61333529</field>
  </doc>
</add>
