<add>
  <doc>
    <field name="category">technology</field>
    <field name="headline">Google promet de supprimer le suivi des publicités personnalisées</field>
    <field name="text">Google a promis de ne pas développer de nouvelle méthode de suivi des utilisateurs individuels pour les publicités une fois qu'il aura abandonné sa méthode actuelle. Le géant de la technologie est l'un des plus grands vendeurs de publicité au monde et possède également le navigateur web le plus populaire au monde, Chrome. Mais il suit les autres fournisseurs de navigateurs en éliminant les cookies de suivi tiers. Cette mesure est déjà examinée par l'autorité britannique de la concurrence. A ne pas manquer sur BBC Afrique : L'Autorité de la concurrence et des marchés a expliqué en janvier que le projet de Google de supprimer les cookies - qui permettrait de partager moins d'informations avec les annonceurs - pourrait avoir un "impact significatif" sur le marché de la publicité et les sites d'information. Un groupe de spécialistes du marketing opposé à cette idée affirme que Google aura un avantage en éliminant ces cookies, car il dispose d'autres moyens pour obtenir des informations personnelles des utilisateurs. Les cookies stockent temporairement de petites quantités d'informations sur ce que fait un utilisateur sur un site web et constituent un élément important de l'internet moderne. Par exemple, ils peuvent "se souvenir" de certaines choses, comme le contenu d'un panier d'achat en ligne ou si un utilisateur est connecté. Lire aussi : Mais un cookie de suivi tiers peut être utilisé pour "suivre" un utilisateur de site en site, de sorte qu'un site web peut "savoir" que vous avez fait des achats pour un type de produit - comme des vêtements ou des chaussures - et vous en faire la publicité ailleurs. C'est le type de cookies que Google est en train de supprimer progressivement, à l'instar de certains grands navigateurs concurrents, dont Mozilla Firefox et Safari d'Apple, qui les bloquent déjà par défaut. A regarder : Certains critiques craignaient que le projet de Google d'arrêter ces cookies n'empêche ses rivaux de construire des catalogues utiles d'informations sur le ciblage des publicités - mais que Google lui-même puisse encore le faire. L'entreprise semblait s'attaquer directement à cette idée dans sa nouvelle annonce. "Aujourd'hui, nous précisons qu'une fois que les cookies tiers auront été supprimés, nous ne créerons pas d'autres identifiants pour suivre les personnes lorsqu'elles naviguent sur le web, et nous ne les utiliserons pas non plus dans nos produits", affirme l'entreprise dans un article de blog. Elle ajoute que l'effet d'entraînement fait que d'autres fournisseurs pourraient finir par offrir "un niveau d'identité d'utilisateur pour le suivi des publicités sur le web que nous n'offrirons pas" (bien que Firefox et Safari bloquent déjà les cookies par défaut). Lire plus sur Google : "Nous ne pensons pas que ces solutions répondront aux attentes croissantes des consommateurs en matière de respect de la vie privée, ni qu'elles résisteront à l'évolution rapide des restrictions réglementaires, et ne constituent donc pas un investissement durable à long terme", souligne Google. Mais cette vision est contestée par le groupe industriel Marketers for an Open Web, qui affirme que Google aura un avantage injuste. A regarder : Le directeur James Rosewell explique que Google n'a pas promis d'arrêter le marketing personnalisé, ou la collecte de données, à l'intérieur de ses propres produits - ce qui impliquerait de modifier les termes et conditions de ses produits. Les régulateurs doivent encore garantir la concurrence, par le biais de la législation, dit-il, ou "les annonceurs auront peu de choix quant à la manière dont ils dépensent leur argent". Lire aussi : Et les avantages en matière de protection de la vie privée sont moindres pour l'utilisateur moyen, estime-t-il. "Vous avez une grande entreprise de plusieurs billions de dollars qui, en fait, par le biais d'un contrat déloyal... vous suit le plus souvent, la seule différence est que quand vous allez être connecté, vous ferez partie de leur pré-carré", poursuit-il. "Comment cela renforce-t-il la vie privée des gens, ou offre plus de sécurité, par rapport à un système sans informations directement identifiables - leur nom, leur adresse e-mail - qui utilise juste une chaîne de caractères aléatoire ?" A regarder : Qu'est-ce qui pourrait remplacer les cookies ? L'abandon des cookies est le résultat d'années de renforcement de la réglementation et de sensibilisation des consommateurs. Mais l'arrêt de l'utilisation des cookies de suivi n'empêche pas tout suivi personnalisé, car l'industrie a trouvé des solutions créatives pour générer des données personnalisées. Le "fingerprinting", par exemple, tente d'utiliser un grand nombre de détails sur votre appareil - le type de téléphone ou d'ordinateur, la version du navigateur, la langue, l'adresse IP, ou même les polices que vous avez installées - pour identifier la machine. L'annonceur peut ne pas connaître le nom de la personne, mais il peut quand même "suivre" cette empreinte unique sur le web. Google, qui continuera à vendre des publicités, fait valoir que lui et d'autres entreprises doivent trouver une solution qui "donne des résultats" pour les annonceurs. Il affirme désormais que les personnes ne devraient pas avoir à être suivies de manière invasive afin de "profiter" des avantages de la publicité ciblée. Une façon de le faire, a déclaré Google dans son billet de blog, est de "noyer les individus au sein d'un grand nombre de personnes ayant des intérêts communs", de sorte que l'historique de navigation d'une personne soit difficile à comprendre. Regarder :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-56278682</field>
  </doc>
</add>
