<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Coronavirus : les allégations fausses et trompeuses sur les vaccins sont démystifiées</field>
    <field name="text">Nous examinons les allégations sur les médias sociaux concernant les vaccins et les déclarations trompeuses sur leur sécurité, au cours de la semaine où l'université d'Oxford a annoncé les résultats prometteurs de son essai de vaccin contre les coronavirus. Le mouvement anti-vaccination a pris de l'ampleur sur Internet ces dernières années, et les militants opposés à la vaccination se sont concentrés sur les allégations relatives au coronavirus. Coronavirus en Afrique : des mesures contre les "fake news" Arrestation d'auteurs de fake news au Maroc Au sujet du "soi-disant" impact sur l'ADN Tout d'abord, une vidéo contenant des allégations inexactes sur les essais de vaccins contre les coronavirus, réalisée par l'ostéopathe Carrie Madej, qui s'est révélée populaire sur les médias sociaux. La vidéo de Carrie Madej prétend à tort que les vaccins modifieront l'ADN des receveurs (qui contient des informations génétiques). "Les vaccins Covid-19 sont conçus pour nous transformer en organismes génétiquement modifiés". Elle affirme également - sans aucune preuve - que les vaccins "nous relieront tous à une interface d'intelligence artificielle". Lire aussi: Quels types de personnes propagent les fake news? Fake news : des ‘kits de dépistage rapide’ du coronavirus seront fabriqués au Sénégal L'importance de contrer les 'Fake news' en Afrique Selon l'Organisation mondiale de la santé (OMS), 25 vaccins candidats différents sont en cours d'essais cliniques dans le monde, mais aucun d'entre eux ne modifie l'ADN humain et ils ne contiennent pas de technologie permettant de relier les personnes à une interface d'intelligence artificielle. Les vaccins sont tous conçus pour provoquer une réponse immunitaire en entraînant notre corps à reconnaître et à combattre le virus. Carrie Madej fait un certain nombre d'autres fausses déclarations, notamment que les essais de vaccins "ne suivent aucun protocole scientifique solide pour s'assurer de leur innocuité". "Les nouveaux vaccins font l'objet de contrôles de sécurité rigoureux avant d'être recommandés pour une utilisation généralisée", explique Michelle Roberts, rédactrice en chef de la rubrique santé en ligne de la BBC. Nous avons demandé à Carrie Madej de commenter ces affirmations, mais nous n'avons reçu aucune réponse au moment de la publication. Regarder aussi : Elle a été mise en ligne pour la première fois sur YouTube en juin, où il a été consulté plus de 300 000 fois, mais il est également très populaire sur Facebook et Instagram. Il circule toujours aux États-Unis, au Royaume-Uni et ailleurs. Une scientifique d'Afrique du Sud, Sarah Downs, qui écrit sous le pseudonyme de Mistress of Science, a déclaré avoir été alertée par sa mère dont le groupe de prière avait partagé la vidéo. La scientifique a envoyé ses propres informations de démystification à ce groupe et dit : "Ils sont maintenant beaucoup mieux informés, ce dont je suis très heureuse". Des articles sur les Fake news : Une année de fake news en Afrique Les médias du Nigeria et les fake news Enquête sur une Fake news qui a secoué le Sénégal en 2019 Lorsque les résultats préliminaires de l'étude d'Oxford sur le vaccin contre les coronavirus ont été publiés lundi, le sujet a suscité de nombreux débats dans les groupes Facebook axés sur les coronavirus. Certains utilisateurs de Facebook ont posté des commentaires disant qu'ils ne voulaient pas du vaccin car ils avaient le sentiment qu'il serait utilisé comme "cobaye" et qu'il avait été "précipité dans la production à la vitesse de la lumière". Bien qu'il puisse y avoir des inquiétudes sur la sécurité étant donné le rythme accéléré du développement, le professeur Andrew Pollard, chef de l'Oxford Vaccine Group, a déclaré à la BBC que les processus de sécurité rigoureux inclus dans tous les essais cliniques étaient en place. Cela inclut des rapports de sécurité aux autorités réglementaires des pays participants. L'essai a été si rapide à conclure les deux premières phases en raison de l'avance fournie par les travaux antérieurs sur les vaccins contre les coronavirus à Oxford, de l'accélération des processus administratifs et de financement, et de l'énorme intérêt suscité par l'essai qui a permis de ne pas perdre de temps à chercher des volontaires. Alors que l'essai passe à sa troisième phase, avec des milliers de volontaires supplémentaires, tous les participants seront surveillés pour détecter les effets secondaires. Aucun effet secondaire dangereux n'a été observé lors des deux premières phases, bien que 16 à 18 % des participants à l'essai ayant reçu le vaccin aient déclaré avoir de la fièvre. Les chercheurs ont déclaré que les effets secondaires pouvaient être gérés avec du paracétamol. Lorsque l'essai de vaccin d'Oxford a commencé, on a prétendu que le premier volontaire était mort. L'histoire a rapidement été démentie par les enquêteurs et le correspondant médical de la BBC, Fergus Walsh, a réalisé une interview avec le volontaire. Lire aussi : Non, la 5G ne propage pas le coronavirus A cause du coronavirus, les prix des faux médicaments grimpent Un mémé circulant sur les médias sociaux affirme que les vaccins ont été responsables de 50 millions de décès lors de la pandémie de grippe espagnole en 1918. Mais c'est complètement faux. Premièrement, comme l'indique le Centre américain de contrôle des maladies, il n'y avait pas de vaccin à l'époque. Des scientifiques britanniques et américains ont fait des expériences avec des vaccins bactériens de base, mais il ne s'agissait pas de vaccins tels que nous les reconnaissons aujourd'hui, déclare l'historien et auteur Mark Honingsbaum. C'était "pour la bonne raison que personne ne savait que la grippe était un virus". Il y avait deux causes principales de décès : l'infection initiale par la grippe ou la forte et énorme réponse immunitaire que le virus a déclenchée et qui a entraîné le remplissage des poumons avec des liquides. Reportage complémentaire d'Olga Robinson, Shayan Sardarizadeh et Peter Mwai.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-53554615</field>
  </doc>
</add>
