<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : combien d'armes nucléaires la Russie possède-t-elle ?</field>
    <field name="text">Le président russe Vladimir Poutine a annoncé une "mobilisation partielle" des troupes vers l'Ukraine et menacé d'utiliser "tous les moyens" à sa disposition pour défendre le territoire russe. Les analystes suggèrent que, plutôt que d'indiquer un désir d'utiliser de telles armes - y compris des armes nucléaires - les actions de Poutine peuvent être interprétées comme un avertissement aux autres pays de ne pas intensifier leur implication en Ukraine. Cependant, l'escalade rhétorique et militaire de Poutine a suscité des inquiétudes dans le monde entier. Les armes nucléaires existent depuis près de 80 ans et de nombreux pays les considèrent comme un moyen de dissuasion pour assurer leur sécurité nationale. Tous les chiffres concernant les armes nucléaires sont des estimations, mais, selon la Fédération des scientifiques américains, la Russie possède 5 977 têtes nucléaires - les dispositifs qui déclenchent une explosion nucléaire - bien que ce chiffre comprenne environ 1 500 têtes retirées et prêtes à être démantelées. Sur les quelque 4 500 restantes, la plupart sont considérées comme des armes nucléaires stratégiques - des missiles balistiques ou des fusées, qui peuvent être ciblés sur de longues distances. Ce sont les armes généralement associées à la guerre nucléaire. Les autres sont des armes nucléaires plus petites, moins destructrices, utilisées à courte portée sur les champs de bataille ou en mer. Mais cela ne signifie pas que la Russie dispose de milliers d'armes nucléaires à longue portée prêtes à être utilisées. Les experts estiment qu'environ 1 500 têtes russes sont actuellement "déployées", c'est-à-dire installées dans des bases de missiles et de bombardiers ou sur des sous-marins en mer. Neuf pays possèdent des armes nucléaires : La Chine, la France, l'Inde, Israël, la Corée du Nord, le Pakistan, la Russie, les États-Unis et le Royaume-Uni. La Chine, la France, la Russie, les États-Unis et le Royaume-Uni font également partie des 191 États signataires du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP). En vertu de cet accord, ils doivent réduire leur stock d'ogives nucléaires et, en théorie, s'engagent à les éliminer complètement. Et le nombre d'ogives stockées dans ces pays a diminué depuis les années 1970 et 1980. L'Inde, Israël et le Pakistan n'ont jamais adhéré au TNP - et la Corée du Nord l'a quitté en 2003. Israël est le seul des neuf pays à n'avoir jamais reconnu officiellement son programme nucléaire, mais il est largement admis qu'il possède des têtes nucléaires. L'Ukraine ne possède pas d'armes nucléaires et, malgré les accusations du président Poutine, rien ne prouve qu'elle ait tenté d'en acquérir. Les armes nucléaires sont conçues pour causer une dévastation maximale. L'ampleur de la destruction dépend d'une série de facteurs, notamment : Mais même la plus petite tête peut causer d'énormes pertes humaines et des conséquences durables. La bombe qui a tué jusqu'à 146 000 personnes à Hiroshima, au Japon, pendant la Seconde Guerre mondiale, pesait 15 kilotonnes. Et les têtes nucléaires d'aujourd'hui peuvent dépasser les 1 000 kilotonnes. Il y a peu de chances de survivre dans la zone d'impact immédiat d'une explosion nucléaire. Après un éclair aveuglant, il y a une énorme boule de feu et une onde de choc qui peuvent détruire des bâtiments et des structures sur plusieurs kilomètres. L'argument en faveur du maintien d'un grand nombre d'armes nucléaires était que la capacité de détruire complètement votre ennemi l'empêcherait de vous attaquer. Le terme le plus célèbre pour cela est devenu destruction mutuelle assurée (DMA). Bien qu'il y ait eu de nombreux essais nucléaires et une augmentation constante de leur complexité technique et de leur pouvoir destructeur, les armes nucléaires n'ont pas été utilisées dans une confrontation armée depuis 1945. La politique russe reconnaît également les armes nucléaires uniquement comme un moyen de dissuasion et énumère quatre cas d'utilisation : - le lancement de missiles balistiques attaquant le territoire de la Fédération de Russie ou de ses alliés - l'utilisation d'armes nucléaires ou d'autres types d'armes de destruction massive contre la Fédération de Russie ou ses alliés - une attaque contre des sites gouvernementaux ou militaires critiques de la Fédération de Russie qui menace sa capacité nucléaire - une agression contre la Fédération de Russie au moyen d'armes conventionnelles lorsque l'existence même de l'État est menacée. Le président russe a suggéré d'y recourir lorsqu'il était sur la défensive, comme après l'échec de son plan initial de février visant à renverser rapidement le gouvernement de Kiev, et à nouveau aujourd'hui lorsqu'une offensive ukrainienne a repoussé ses forces. Il espère que la mention de la puissance dévastatrice de ces armes intimidera et dissuadera ses adversaires et les obligera à réfléchir à deux fois avant d'aller plus loin. Il existe également un motif interne : la population russe est préoccupée par la mobilisation partielle et par les affirmations de M. Poutine selon lesquelles l'OTAN menace son pays. Ainsi, évoquer l'arme nucléaire est un moyen de rassurer l'opinion intérieure en suggérant que, malgré tout, Moscou reste capable de se défendre. La doctrine militaire russe stipule que l'arme atomique ne sera utilisée que si l'État russe est menacé. Il convient de noter que Poutine a formulé leur utilisation dans un sens défensif en réponse à ce qu'il prétend être des menaces nucléaires occidentales. Sa référence au fait qu'il ne s'agit pas d'un "bluff" fait allusion à une situation dans laquelle l'intégrité territoriale de la Russie serait menacée. En ce sens, il est important de se demander jusqu'où la Russie cherche à étendre son territoire après les prochains référendums sur le territoire ukrainien.Tout ceci suggère que l'utilisation d'armes nucléaires est loin d'être imminente ou même probable. Bien que la possibilité que Poutine les utilise ne puisse être exclue, surtout s'il sent que la sécurité de l'État est menacée, pour l'instant, la réponse de l'Occident est probablement de surveiller de près les actions de la Russie, plutôt que la rhétorique, et de rester concentré sur sa stratégie.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60591287</field>
  </doc>
</add>
