<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Will Smith : qu'est-ce que l'alopécie dont souffre Jada Pinkett Smith et qui est à l'origine de la gifle contre Chris Rock lors de la cérémonie des Oscars ?</field>
    <field name="text">La cérémonie des Oscars 2022 a été marquée par l'agression de l'acteur Will Smith contre Chris Rock lors de la remise des plus importantes récompenses cinématographiques. Chris a été giflé après que Will Smith se soit mis en colère suite au commentaire de l'acteur sur Pinkett Smith, qui a le crâne rasé en raison de l'alopécie, une affection capillaire qui entraîne la perte des cheveux. Lors de la présentation de la cérémonie, Chris Rock a comparé la femme de Smith à la protagoniste de "A armes égales" (1997), jouée par Demi Moore, qui s'est rasé les cheveux - le film raconte l'histoire de la première femme à participer à l'entraînement des forces d'opérations spéciales de la marine américaine. A surtout lire sur BBC Afrique : Après le commentaire de Chris Rock, Will Smith a quitté son siège dans le public, est monté sur scène, a giflé l'humoriste et est retourné à son siège. "Je pense que Will Smith vient de me casser la gueule", a dit Rock, au milieu d'un juron. "Garde le nom de ma femme hors de ta bouche", a crié Smith, également au milieu de jurons. La police de Los Angeles affirme n'avoir reçu aucune plainte officielle concernant cet incident. Chris Rock n'a pas encore fait de commentaire. L'alopécie est l'un des problèmes de perte de cheveux les plus courants chez les hommes et les femmes, où qu'ils se trouvent sur le corps. Elle peut être causée par des influences génétiques, des processus inflammatoires locaux ou des maladies systémiques. L'un des types d'alopécie les plus courants est l'alopécie areata, qui est une maladie auto-immune - lorsque les cellules attaquent le corps lui-même. Elle touche environ 2% de la population mondiale à des degrés divers - elle peut affecter de petites zones du cuir chevelu ou de la barbe, en passant par des lésions circulaires, jusqu'à l'absence totale de cheveux sur tout le corps. Un autre type courant d'alopécie est l'alopécie androgénétique, qui est également auto-immune et provoque l'amincissement progressif des cheveux. Elle est plus récurrente chez les hommes, et les zones les plus touchées sont la couronne et la région antérieure (entrées). Les femmes, en revanche - on estime que 5% d'entre elles sont atteintes d'alopécie androgénétique - souffrent de symptômes généralement plus discrets, comme la perte de cheveux dans la région centrale du cuir chevelu. Dans leur cas, les périodes de chute de cheveux intense peuvent être liées à des irrégularités menstruelles, à l'acné ou à l'obésité. Cette affection n'est pas contagieuse et ne présente pas de risques pour la santé, hormis la perte de cheveux elle-même. Selon la Société brésilienne de dermatologie (SBD), les cas de perte totale des cheveux du corps due à l'alopécie sont minoritaires : environ 5%. La perte de cheveux chez les personnes atteintes d'un certain type d'alopécie peut être intensifiée par des facteurs émotionnels, comme un stress intense. Mais la perte de cheveux ne se limite pas à l'alopécie. Les experts soulignent que cette situation peut se produire pour des raisons spécifiques telles que l'utilisation exagérée de procédés chimiques sur les cheveux, les régimes alimentaires, la consommation de certains médicaments et les maladies qui affectent d'autres zones du corps, comme l'hypothyroïdie. Selon le SBD, il n'existe aucun moyen de prévenir l'alopécie car il s'agit d'une maladie dont les causes sont inconnues. Mais il existe certaines lignes directrices à suivre pour éviter une chute de cheveux intense, comme la réduction du stress dans la mesure du possible. Il existe plusieurs solutions pour traiter la perte de cheveux causée par l'alopécie. Cependant, comme il s'agit d'une maladie auto-immune, il n'existe pas de traitement définitif pour prévenir la perte de cheveux. Il est donc probable que le patient doive faire l'objet d'une surveillance constante et qu'il connaisse des périodes de perte de cheveux intense et d'autres périodes de stabilité. Il existe plusieurs traitements pour traiter la perte de cheveux, tels que des médicaments topiques ou même des injections sur le cuir chevelu, qui stimulent le follicule pour produire à nouveau des cheveux et doivent être effectués de manière continue. Regarder : Par ailleurs, des bloqueurs hormonaux peuvent également être utilisés, par voie orale. L'objectif de ces traitements est de stopper le processus de perte de cheveux et de récupérer une partie des cheveux perdus. Pour les zones qui ont été complètement prises par la perte de cheveux, une alternative est la greffe de cheveux. Il permet d'améliorer l'aspect esthétique en replantant des mèches du cuir chevelu dans la zone chauve. Bien qu'elle améliore les zones touchées par la calvitie, cette technique n'empêche pas la perte de cheveux dans d'autres zones. Parmi les différentes alternatives, les spécialistes soulignent qu'il est fondamental que le patient consulte un dermatologue afin de comprendre les causes de la perte de cheveux et que le médecin définisse le meilleur traitement pour son cas.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60913927</field>
  </doc>
</add>
