<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Le Togolais Emmanuel Adebayor s'engage avec Kayserispor</field>
    <field name="text">Le Togolais Emmanuel Adebayor a rejoint le club turc de Kayserispor pour un contrat d'un an. L'ancien attaquant d'Arsenal, de Manchester City et de Tottenham, 35 ans, était libre de tout contrat depuis son départ d'Istanbul Basaksehir, l'été dernier. "C'est un championnat que je connais très bien et je suis heureux d'être ici", a déclaré Adebayor, qui a marqué 28 buts en 76 matches pour Basaksehir. "Nous ne pouvons que faire quelque chose de bien ensemble et je veux apporter une contribution positive à la grande qualité déjà présente dans le club", a ajouté la star togolaise. Lire aussi: Adebayor va "réfléchir" à sa carrière internationale Il s'agit de son neuvième club professionnel depuis qu'il a quitté son Togo natal en 2001. Adebayor a déjà joué pour les clubs français de Metz et Monaco, Crystal Palace ainsi que pour le Real Madrid, grand club de football européen. Kayserispor n'a pas gagné aucune rencontre et occupe actuellement la 13e place du championnat de Super Lig à 18 équipes, après deux matches cette saison. Les vainqueurs de la Coupe de Turquie 2008 sont ravis d'accueillir dans la ville de Kayseri l'un des joueurs reconnus du football européen. Il rejoint l'Ivoirien Brice Dja Djedje, le Ghanéen Bernard Mensah, le Nigérian Anthony Uzodimma et le Camerounais Paul-Georges Ntep en club. Nommé Footballeur africain de l'année 2007 par la BBC et Joueur africain de l'année de la Caf l'année suivante, Adebayo n'a remporté que la Copa del Rey espagnole en 2011 avec le Real Madrid. Lire aussi: Adebayor : "défendre les couleurs de mon pays " Adebayor et la mission "presque" impossible Même si ses relations sont souvent tendues avec les autorités togolaises, il reste le meilleur buteur de l'histoire de la sélection nationale du Togo avec 32 buts. Il a également joué un grand rôle dans l'unique participation à la Coupe du Monde en 2006. Adebayor a participé avec les Eperviers à quatre Coupes d'Afrique des Nations en 2002, 2006, 2013 et 2017. Cependant, il n'a pas été retenu pour les éliminatoires de la Coupe du Monde 2022 contre les Comores, le mois prochain.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-49484397</field>
  </doc>
</add>
