<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Immigration Royaume-Uni : aucune université africaine ne figure sur la liste d'un nouveau système de visa britannique</field>
    <field name="text">Un nouveau système de visa britannique, conçu pour attirer les diplômés "les plus brillants et les meilleurs" du monde entier, n'inclut aucune université africaine dans sa liste d'institutions d'où peuvent provenir les titulaires de diplômes. Certains se sont plaints de l'exclusion des talents africains, bien que les Africains qui ont fréquenté les universités figurant sur la liste puissent poser leur candidature. Le programme britannique sera accessible aux anciens étudiants des meilleures universités non britanniques ayant obtenu leur diplôme au cours des cinq dernières années. Les diplômés seront éligibles quel que soit leur lieu de naissance et n'auront pas besoin d'une offre d'emploi pour postuler. Mais la façon dont la liste des meilleures universités mondiales a été établie fait qu'aucun établissement d'enseignement supérieur africain n'y figure. Pour être éligible, une personne doit avoir fréquenté une université figurant dans le top 50 d'au moins deux des classements mondiaux des universités du Times Higher Education, du Quacquarelli Symonds World University Rankings ou du The Academic Ranking of World Universities l'année où elle a obtenu son diplôme. Trente-sept universités ont figuré sur la liste - la plupart se trouvent aux États-Unis, mais il y en a aussi en Europe et en Asie. "Ces classements sont basés sur des critères qui favorisent les universités qui existent depuis des centaines d'années et qui ont accès à de nombreux financements", a déclaré Amina Ahmed El-Imam, de l'université d'Ilorin au Nigeria, au magazine New Scientist. "En tant que personne originaire du Nigeria qui a fait son doctorat en Grande-Bretagne, il est déchirant de voir qu'il y a encore des processus mis en place qui excluent par inadvertance les Africains", a-t-elle ajouté. "Ce visa signifie-t-il qu'il n'y a pas de diplômés individuels d'universités africaines à fort potentiel ? » Certains universitaires ont fait part de leur déception quant au fait qu'aucune université sud-asiatique, latino-américaine ou africaine ne figure sur la liste. Christopher Trisos, directeur et chercheur principal à l'Université du Cap, a déclaré à la BBC qu'il s'agissait d'une approche profondément inéquitable. Selon lui, si le Royaume-Uni veut jouer un rôle dans la résolution des grands défis de ce siècle, tels que l'accès à l'énergie, le changement climatique et les pandémies, "il doit reconnaître et inclure les diverses compétences et les connaissances approfondies détenues par de nombreux diplômés des universités des pays en développement". Un porte-parole du Home Office (ministère de l'intérieur) a déclaré que la combinaison des listes d'universités utilisées "fournit une validation indépendante pour les institutions et ouvre la possibilité à de nouvelles universités internationales de gravir les échelons et de rejoindre cette liste à l'avenir". Ils ont ajouté que chacune des universités éligibles attire des étudiants du monde entier pour étudier, et qu'il existe "plusieurs autres voies éligibles pour les diplômés d'autres universités, notamment les voies Graduate, Skilled Worker et Global Talent". Le chancelier britannique Rishi Sunak a déclaré : "Ces voies signifient que le Royaume-Uni se développera comme un centre international de premier plan pour l'innovation, la créativité et l'esprit d'entreprise. "Nous voulons que les entreprises de demain soient construites ici aujourd'hui, c'est pourquoi j'appelle les étudiants à profiter de cette incroyable opportunité pour forger leur carrière ici."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-61637855</field>
  </doc>
</add>
