<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Rishi Sunak : un guide rapide sur le nouveau Premier ministre britannique</field>
    <field name="text">L'ancien ministre Rishi Sunak est devenu Premier ministre. Voici ce que vous devez savoir sur lui. Articles recommandés : Il a perdu contre Liz Truss en septembre, mais celle-ci a démissionné six semaines plus tard. Dans la dernière course au leadership, M. Sunak a obtenu le soutien de ses collègues députés très tôt, et rapidement. Il a franchi la barre des 100 nominations nécessaires bien avant la date limite, y compris de la part de députés qui avaient auparavant soutenu Truss ou Boris Johnson. Il s'est opposé à l'ancien Premier ministre lors de la précédente course au leadership, affirmant que son projet d'emprunter de l'argent pendant une crise d'inflation était un "conte de fées" qui plongerait l'économie dans le chaos. Ses parents sont venus d'Afrique de l'Est au Royaume-Uni et sont tous deux d'origine indienne. M. Sunak est né à Southampton en 1980, où son père était médecin généraliste et sa mère tenait une pharmacie. Il est en passe de devenir le premier Premier ministre britannique d'origine asiatique. M. Sunak a été élu député pour la première fois en 2015 - pour Richmond dans le nord du Yorkshire - mais il a rapidement gravi les échelons, et a été nommé ministre des finances - ou chancelier - en février 2020 sous Boris Johnson. Il était en charge de la trésorerie de soutien du Covid En tant que chancelier de M. Johnson, M. Sunak a été à l'origine des aides financières accordées pendant les confinements, notamment les indemnités de licenciement et le programme "Eat Out to Help Out" (manger dehors pour aider) destiné aux restaurants. Sa femme est Akshata Murthy, la fille du milliardaire indien Narayana Murthy. M. Sunak a lui-même travaillé pour la banque d'investissement Goldman Sachs et dans deux fonds spéculatifs. Le Sunday Times Rich List estime la fortune du couple à environ 730 millions de livres sterling (plus de 549 milliards FCFA). Au cours de l'été, il est apparu qu'Akshata Murthy ne payait pas d'impôts au Royaume-Uni sur ses gros revenus à l'étranger - ce qui est légal. M. Sunak a défendu sa femme en déclarant : "Il est affreux de salir ma femme pour s'en prendre à moi" - mais elle a fini par accepter de commencer à payer des impôts supplémentaires. Nous avons également découvert qu'il avait temporairement une carte verte américaine, lui permettant de vivre en permanence en Amérique alors qu'il était le chancelier du Royaume-Uni. Les "ports francs" sont l'une de ses idées favorites de longue date : des zones situées près des ports ou des aéroports où les marchandises peuvent être importées et exportées sans payer de taxes, afin d'encourager le commerce. En 2016, il a confié à un groupe d'écoliers qu'il voulait à l'origine être un chevalier Jedi quand il serait grand. Son film Star Wars préféré est L'Empire contre-attaque. Lire plus :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63386443</field>
  </doc>
</add>
