<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Russie -Ukraine : Poutine change de stratégie et décide désormais d'encercler le dernier bastion de résistance de Marioupol</field>
    <field name="text">Vladimir Poutine a ordonné à son armée d'annuler son projet d'attaque de l'aciérie Azovstal dans la ville portuaire ukrainienne assiégée de Marioupol, déclarant qu'il souhaitait plutôt un blocus de l'installation. Le président russe a communiqué sa décision lors d'une réunion télévisée avec Sergey Shoigu, son ministre de la défense. Les derniers combattants de l'armée ukrainienne dans la ville, au nombre de 2 000 environ, se réfugient dans l'immense usine sidérurgique, qui dispose d'un bunker souterrain. A surtout lire sur BBC Afrique : En outre, quelque 2 000 civils y vivraient dans des conditions inhumaines, bien que la BBC n'ait pas confirmé ce chiffre de manière indépendante. "Je considère que l'assaut proposé contre la zone industrielle est inutile. Je vous ordonne de l'annuler (...) Il n'est pas nécessaire d'entrer dans ces catacombes et de ramper sous terre à travers ces installations industrielles", a-t-il affirmé, assis à une petite table à côté du ministre. "Bloquez cette zone industrielle afin que pas une seule mouche ne puisse s'échapper", a-t-il ajouté. Le gouvernement russe affirme que ce changement de position est destiné à protéger ses troupes. Ces remarques interviennent après des semaines de bombardements de la zone et des appels aux forces ukrainiennes à déposer les armes. Il n'est pas certain qu'il soit facile pour les forces russes de sceller l'usine, qui offre également un avantage naturel aux soldats défenseurs. Lors de cette même réunion, M. Poutine affirme avoir "libéré" Marioupol après près de deux mois de siège et félicite son ministre pour cette opération. Shoigu indique que son armée contrôle la ville. "Vous avez terminé avec succès l'effort de combat pour libérer Marioupol. Permettez-moi de vous féliciter à cette occasion, et veuillez transmettre mes félicitations aux troupes", dit-il. Le président américain Joe Biden estime que rien ne prouve que la ville est désormais entièrement sous contrôle russe. La prise de la ville portuaire est un objectif de guerre essentiel pour le président Poutine. Elle offre à ses forces un pont terrestre vers la péninsule de Crimée, que la Russie a occupée en 2014. Entre-temps, le gouvernement ukrainien a déclaré que le changement de stratégie de M. Poutine est une reconnaissance de l'incapacité de ses combattants à poursuivre leurs plans dans la ville. "Physiquement, ils ne peuvent pas prendre Azovstal, ils l'ont compris, ils y ont subi d'énormes pertes", souligne Oleksiy Arestovych, conseiller présidentiel ukrainien, lors d'un briefing. Le vice-premier ministre du pays, Iryna Vereshchuk, a demandé à la Russie un corridor humanitaire pour évacuer la centrale. Cette politique fait écho aux informations selon lesquelles quelque 500 soldats ont été blessés à l'intérieur de l'installation, ce que dénonce un commandant de la marine ukrainienne dans une vidéo envoyée à la BBC mercredi. Selon le correspondant diplomatique de la BBC, Paul Adams, le président russe est désireux de poursuivre son offensive dans la région de Donbas, dans l'est de l'Ukraine. Le Kremlin préfère utiliser les ressources concentrées à Mariupol pour atteindre des objectifs plus larges. Toutefois, pour boucler l'usine, qui est séparée du centre de la ville par la rivière Kalmius, l'armée devra y laisser un nombre important de ses forces. La possibilité que Poutine veuille laisser la porte diplomatique ouverte entre également dans l'équation. Son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que les discussions entre les deux pays seraient suspendues si les réfugiés de la centrale étaient tués. Adams souligne également qu'il pourrait y avoir un élément économique dans la décision de Moscou. Azovstal est l'une des plus grandes aciéries d'Europe et, même après des semaines de destruction, la Russie pourrait être intéressée par la récupération de ce qui reste de valeur sur le site.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-61188726</field>
  </doc>
</add>
