<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Bayern de Munich: un 30ème sacre dans un stade vide</field>
    <field name="text">Une passe décisive de Robert Lewandowski à Jerome Boateng donne la victoire au Bayern de Munich contre le Werder Brême. Cette victoire met fin au suspense du championnat allemand à deux matches de la fin. Le Bayern a remporté sa 11e victoire consécutive en Bundesliga, ce qui lui donne 10 points d'avance sur le Borussia Dortmund, qui n'a plus que trois matches à disputer. Le Bayern a terminé le match avec 10 hommes après l'exclusion d'Alphonso Davies pour deux cartons jaunes. L'attaquant polonais Lewandowski a marqué 31 buts en championnat cette saison, un chiffre qui équivaut au record de buts marqués en une saison par un joueur étranger dans la ligue. Pierre-Emerick Aubameyang, aujourd'hui à Arsenal, a marqué 31 buts en Bundesliga pour le Borussia Dortmund en 2016-17. A lire aussi : Le Bayern était loin d'être à son meilleur niveau face à une équipe du Werder Brême qui luttait pour sa survie en bas du classement. Avec sept points d'avance sur le Borussia Dortmund, son plus proche rival, à trois matches de la fin, le Bayern a dû s'imposer lors de ses trois derniers matches pour remporter un nouveau titre. Lorsque le Bayern a remporté le titre lors de la dernière journée de la saison dernière, il l'a fait après une victoire éclatante 5-1 contre l'Eintracht Frankfurt devant 75 000 spectateurs à l'Allianz Arena. Mardi, aucun supporter n'était présent dans le Weserstadion du Werder Brême, d'une capacité de 42 000 places, alors que le matche s'achevait sous une pluie battante. Le coup de sifflet final a été accueilli par des cris de joie des joueurs du Bayern qui ont résonné dans le stade vide. On était loin des célébrations de titres précédentes avant la pandémie de coronavirus. "C'est sensationnel le genre de football que nous avons pratiqué ces derniers mois", a déclaré Flick, quadruple vainqueur de la Bundesliga avec le Bayern comme joueur. "On pouvait sentir la passion, la joie du jeu et l'esprit d'équipe."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-53066460</field>
  </doc>
</add>
