<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Conflit Russie -Ukraine : comment la crise s'est-elle aggravée ?</field>
    <field name="text">La situation à la frontière entre l'Ukraine et la Russie est tendue depuis des semaines et la crise ne semble s'être aggravée que ces derniers jours. Le président russe Vladimir Poutine a nié à plusieurs reprises qu'il envisageait d'attaquer l'Ukraine, mais les États-Unis affirment qu'il a décidé d'envahir le pays et qu'il est sur le point de le faire. Voici comment la situation s'est aggravée. A surtout lire sur BBC Afrique : Lundi, le président russe Vladimir Poutine annonce dans une allocution télévisée qu'il allait reconnaître l'indépendance de deux régions d'Ukraine contrôlées par des séparatistes soutenus par la Russie. Il affirme également que l'Ukraine n'a jamais été une véritable nation et accuse - sans preuves - les autorités ukrainiennes de corruption. Peu après l'annonce, M. Poutine signe un ordre pour que les troupes exercent des "fonctions de maintien de la paix" dans les deux régions. L'étendue de la mission reste floue, mais si les troupes franchissent la frontière, ce serait la première fois que des soldats russes pénètrent officiellement dans un territoire tenu par les rebelles. Lors d'une allocution télévisée prononcée tard dans la nuit, le président ukrainien Volodymyr Zelensky explique que son pays souhaite la paix, mais déclare : "nous n'avons pas peur" et "nous ne céderons rien à personne". Kiev a maintenant besoin "d'actions de soutien claires et efficaces" de la part de ses partenaires internationaux. "Il est très important de voir maintenant qui est notre véritable ami et partenaire, et qui continuera à faire peur à la Fédération de Russie avec des mots seulement", ajoute-t-il. L'OTAN et l'UE condamnent la décision du président Poutine, et le président américain Joe Biden a déclaré qu'il allait imposer des sanctions à la Russie. Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, indique sur Twitter que cette décision constituait "une violation flagrante du droit international" et de "l'intégrité territoriale de l'Ukraine". Le début de la crise remonte à novembre, lorsque la Russie commence à déplacer un grand nombre de troupes dans des zones proches de la frontière ukrainienne. Mais le 15 février, alors que plus de 100 000 hommes sont en place, le président Vladimir Poutine laisse entendre qu'il y aura un retrait partiel des forces russes. Les unités "commencent déjà à être chargées sur les transports ferroviaires et routiers et aujourd'hui, elles vont commencer à rejoindre leurs garnisons militaires", annonce un porte-parole du ministère russe de la défense. Mais l'Ukraine et ses partenaires affirment qu'il n'y a pas eu de baisse du nombre de troupes russes dans les zones frontalières. "Ils ont toujours déplacé des forces d'avant en arrière", explique le secrétaire général de l'Otan, Jens Stoltenberg, le lendemain de l'annonce de la Russie. "Cela a été un grand mouvement de haut en bas, d'avant en arrière, tout le long, mais la tendance au cours des dernières semaines et des derniers mois a été une augmentation constante des capacités russes près des frontières de l'Ukraine." Le président ukrainien Volodymyr Zelensky confie à la BBC : "pour être honnête, nous réagissons à la réalité que nous avons, et nous ne voyons pas encore de retrait de troupes." Dimanche, le ministère de la défense du Bélarus a déclaré que 30 000 soldats russes basés dans le pays y resteraient, même s'ils devaient retourner dans leurs bases en Russie après la fin d'un exercice militaire. Selon les estimations américaines, la Russie compte désormais plus de 150 000 soldats dans la région, y compris les forces séparatistes des régions de Donetsk et de Louhansk en Ukraine. En 2014, la Russie a pris le contrôle du territoire ukrainien en Crimée et a soutenu les forces séparatistes qui combattent dans les régions orientales de Donbas et de Louhansk. Le conflit dans l'est a fait plus de 14 000 morts et les groupes rebelles ont créé des républiques populaires autoproclamées à Donetsk et à Louhansk. Vendredi, le service ukrainien de la BBC a indiqué que les tirs d'artillerie lourde et de mortier étaient les plus violents depuis des années. Les observateurs internationaux de l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) ont signalé des centaines de violations du cessez-le-feu dans leur dernier rapport, qui couvre les 17 et 18 février. Les dirigeants des deux zones séparatistes soutenues par la Russie ont annoncé l'évacuation des habitants, affirmant que l'Ukraine avait intensifié les bombardements et préparait une attaque. Denis Pushilin, chef de la République populaire de Donetsk (DNR), a annoncé l'évacuation dans une vidéo censée avoir été filmée vendredi. Cependant, une analyse des métadonnées effectuée par la BBC montre qu'elle a été enregistrée plus tôt, avant la reprise des hostilités. Paul Adams, correspondant diplomatique de la BBC, qualifie de "sans fondement" l'idée qu'une évacuation était nécessaire en raison d'une attaque planifiée par l'Ukraine. Sarah Rainsford, correspondante de la BBC pour l'Europe de l'Est, indique sur Twitter que la télévision russe fait état d'une invasion imminente des zones tenues par les rebelles par les forces ukrainiennes. En réponse à des affirmations similaires, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a tweeté "Russie, arrêtez votre usine de production de faux maintenant". Il nie également que l'Ukraine ait organisé une attaque contre des zones tenues par les rebelles, qu'elle ait bombardé ou traversé le territoire russe. Les États-Unis avertissent depuis des semaines que la Russie pourrait tenter de provoquer une crise pour justifier une action militaire (y compris en utilisant des tactiques dites de "faux drapeau"), bien qu'ils n'aient fourni aucune preuve spécifique pour étayer ces affirmations. Avant même l'annonce par la Russie de sa volonté de reconnaître l'indépendance des régions d'Ukraine contrôlées par les séparatistes soutenus par la Russie, les deux parties à la crise ne semblaient pas près de négocier un accord diplomatique. Début février, le président Poutine a réitéré les exigences de la Russie à l'issue d'une rencontre avec le Premier ministre hongrois Viktor Orban : "empêcher l'expansion de l'OTAN, annuler le déploiement d'armes à proximité des frontières russes et ramener les installations militaires du bloc [de l'OTAN] à leur position de 1997, date de la signature d'un acte fondateur novateur entre l'OTAN et la Russie". L'OTAN affirme qu'elle ne limitera pas les déploiements militaires au sein de ses États membres et refuse d'accepter d'introduire des restrictions quant aux pays qui pourraient rejoindre l'alliance à l'avenir. Les pays qui ne font pas partie de l'OTAN affirment qu'ils ne veulent pas que la Russie soit en mesure de leur dicter s'ils peuvent y adhérer à l'avenir. Samedi, lors d'une conférence sur la sécurité à Munich, en Allemagne, le président ukrainien, M. Zelensky, a appelé à un "calendrier clair et réalisable" pour l'adhésion de son pays à l'alliance. La Finlande, qui, comme l'Ukraine, est également frontalière de la Russie, a déclaré qu'elle devait également être libre de décider si elle souhaitait rejoindre l'OTAN à l'avenir. Jeudi, le secrétaire d'État américain Antony Blinken et le ministre russe des affaires étrangères Sergei Lavrov devaient s'exprimer, mais la détérioration de la situation laisse planer le doute.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60477830</field>
  </doc>
</add>
