<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CAN 2019 : duel Afrique de l'Ouest - Maghreb en demi-finales</field>
    <field name="text">Les amoureux du football se délectent de l'affiche des demi-finales de la Coupe d'Afrique des nations 2019. Les deux matchs se joueront ce dimanche 14 juillet prochain. Deux pays d'Afrique de l'Ouest, le Sénégal et le Nigeria, se mesureront à deux autres du Maghreb, la Tunisie et l'Algérie. Quelles ont été les performances de ces équipes ? Quelles sont leurs chances lors de cette prochaine étape ? La réponse en images. Lire aussi : CAN 2019 : le Sénégal se qualifie pour les demi-finales de la CAN CAN 2019 : le Nigéria file en demi-finales au détriment de l'Afrique du Sud CAN 2019 : l'Algérie se qualifie pour les demi-finales Les Lions gagnent leur combat face aux Ecureuils La sélection sénégalaise a pu se qualifier après une victoire sur celle du Bénin sur un score de 1 - 0. Une frappe croisée d'Idrissa Gueye, servi par Sadio Mané, a permis au Sénégal de faire la différence à la 70e minute. Gueye a ainsi envoyé son équipe en demi-finales. Cette qualification, la première depuis 2006, a provoqué la joie dans les rue de la capitale sénégalaise. Mais beaucoup de fans des Lions ne s'émerveillent pas devant cette prestation face à un Bénin qui n'a jamais atteint les quarts de finale auparavant. Ils attendent plutôt de voir leur équipe remporter la coupe. Lire aussi: CAN : le Sénégal toujours en quête du premier trophée En effet, jusqu'ici, le Sénégal, première équipe africaine au dernier classement Fifa, n'a pas encore remporté la CAN. Mais le coach du Sénégal reste confiant : "On était venus ici avec l'ambition de jouer sept matchs. On les jouera. Mais on veut jouer la grande finale", a déclaré Aliou Cissé à l'AFP. Eliminés, les Béninois ont quitté la compétition heureux, car les Ecureuils ont toujours été éliminés dès le premier tour. Atteindre les quarts de finale était donc un exploit pour le Bénin. Lire aussi: CAN : tout savoir sur le parcours des Ecureuils "Qu'il pleuve ou qu'il neige, comptez sur nous" Les Super Eagles "volent très" haut Le match entre le Nigeria et l'Afrique du Sud n'a pas été facile, mais les Super Eagles ont su dominer leurs adversaires en s'imposant sur le score de 2 buts à 1. Les buts du Nigeria ont été marqués par le jeune attaquant Samuel Chukwueze et le défenseur central Troost-Ekong, tandis que le but de l'Afrique du sud est le fruit d'une tête de Bongani Zungu. Le Nigeria semble être l'une des équipes les plus capables de dépasser les demi-finales. Triples champions d'Afrique, les Super Eagles ont déjà atteint cette étape de la compétition plus de sept fois. Pourtant, la sélection nigériane ne s'était pas qualifiée à la phase finale des deux dernières éditions. Lire aussi : CAN : le Nigeria, un poids lourd Lire aussi : CAN : l’Afrique du Sud signe son retour Les Bafana Bafana d'Afrique du Sud quittent donc le compétition en quarts de finale. C'est mieux que l'édition précédente durant laquelle l'équipe n'a même pas joué la phase finale. En 2015,  la sélection est rentrée à la maison dès le premier tour. Les Barea ont fait rêver, chanter et célébrer un peuple qui n'avait jamais pris part à une Coupe d'Afrique des nations. Mais la Tunisie a mis fin à ce conte de fées. La sélection de Madagascar a pourtant de quoi être fière. Elle a réussi à se hisser aux quarts de finale pour une toute première participation, un fait rarissime. Madagascar a réussi à battre des équipes comme celles du Nigeria et de la RD Congo, des sélections habituées à cette compétition et qui ont fait des exploits. La Tunisie reste donc dans le jeu après avoir écrasé le nouveau venu (3-0) avec des buts de Ferjani Sassi, Youssef Msakni et Naïm Sliti. Les Aigles de Carthage se mesureront aux Lions du Sénégal, un adversaire de taille pour la Tunisie. Lire aussi : CAN 2019 : réitérer l’exploit de 2004 pour la Tunisie Madagascar jouera sa première CAN en 2019 Madagascar s'offre un 8e historique Quand les Fennecs piétinent les Eléphants... Le match n'a pas été facile. L'Algérie et la Côte d'Ivoire ont dû aller jusqu'aux tirs au buts pour se départager. L'Algérie s'est finalement imposée 4 buts à 3, face à la Côte d'Ivoire après un match nul 1-1. A présent, les Algériens affronteront le Nigeria en demi-finale, dimanche. L'Algérie n'a été sacrée qu'une seule fois en 1990 à domicile, alors que le Nigeria a remporté trois fois la Coupe d'Afrique des nations. Lire aussi : Can 2019 : l'Algérie, une équipe à surveiller de près</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-48965736</field>
  </doc>
</add>
