<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">À quoi ressemble le système antimissile sophistiqué 'Patriot' que les États-Unis doivent livrer à Zelensky ?</field>
    <field name="text">Chris Partridge\nAnalyste des armes à la BBC La Maison Blanche a annoncé qu'elle allait livrer à l'Ukraine le système avancé de défense antimissile Patriot pour tenter de contrer une vague d'attaques de missiles et d'engins russes. Cette annonce a été faite avant la visite du président ukrainien Volodymyr Zelensky à Washington mercredi. Depuis le début de la guerre en février, l'Ukraine a reçu de l'Occident de nombreux systèmes de défense aérienne, du lance-missiles portable Stinger aux systèmes plus avancés à guidage radar et à détection de chaleur. Tous ces éléments offrent un large niveau de protection contre différentes menaces. Les patriots constituent un pas dans la même direction, qui suscitera l'hostilité de Moscou. Ils ne sont pas une solution miracle, mais ils sont très performants, efficaces et coûteux. Un missile Patriot coûte environ 3 millions de dollars US, soit trois fois le coût d'un missile NASAMS (National Advanced Surface-to-Air Missile System). L'Ukraine dispose de deux systèmes NASAM en service depuis plusieurs semaines. La nouvelle batterie de missiles Patriot "sera un atout essentiel pour défendre le peuple ukrainien contre les attaques barbares de la Russie contre les infrastructures critiques de l'Ukraine", a expliqué la Maison Blanche dans un briefing. Les Patriots ont été utilisés contre les missiles Scud de fabrication russe lancés par l'Irak pendant la première guerre du Golfe et ont depuis été perfectionnés par Raytheon Technologies. Ils se présentent sous forme de batteries comprenant un centre de commandement, une station radar pour détecter les menaces imminentes et des lanceurs. La portée vers la cible serait comprise entre 40 et 160 km, selon le type de missile utilisé. Elle dispose également de systèmes dits de "défense ponctuelle", généralement conçus pour défendre des zones particulières, telles que des villes ou des infrastructures importantes, en d'autres termes, des biens de grande valeur. La livraison du système annoncée par les États-Unis fait référence à une seule unité comprenant une station radar, un système de contrôle et, bien sûr, les lanceurs de missiles. Elle est susceptible d'être positionnée autour d'un actif stratégique ou d'une ville clé pour une protection supplémentaire. Nous ne saurons pas où, car une fois que les systèmes occidentaux passent aux mains des Ukrainiens, ils deviennent effectivement leur propriété, sous le contrôle de leur armée nationale. Aucun militaire des États-Unis ou de l'OTAN ne sera en mesure d'utiliser ces systèmes sur le territoire ukrainien. Comme pour les autres armes occidentales, les forces ukrainiennes devront être formées à leur utilisation, et cette formation aura lieu dans un pays tiers et "prendra beaucoup de temps", selon la Maison Blanche. L'armée américaine a déclaré qu'elle allait étendre sa formation des forces ukrainiennes en Allemagne, à partir de janvier. Moscou a qualifié le projet de déploiement de missiles Patriot de "provocation" et d'extension de l'engagement militaire américain en Ukraine. La Russie a indiqué que ces missiles deviendront ce qu'elle appelle des "cibles légitimes" pour les frappes de missiles, une déclaration qui a été faite avant cette guerre. La décision d'envoyer une batterie est un message clair indiquant que Washington reste déterminé à faire ce qui est nécessaire pour permettre à l'Ukraine de se défendre. L'implication de l'Iran en fournissant à la Russie des drones d'attaque et peut-être d'autres armes suscite des inquiétudes en Occident. L'effet sur le terrain est la livraison de systèmes occidentaux plus avancés, ce que Moscou ne voulait pas voir se produire. Il est difficile de savoir exactement quelles seront les performances globales des systèmes Patriot. Ils fourniront certainement une couche de protection supplémentaire, mais leur taille et leur coût élevé font que peu d'unités pourront être déployées. La Maison Blanche a confirmé une nouvelle enveloppe de près de 2 milliards de dollars d'aide à la sécurité pour l'Ukraine, qui comprend le système Patriot. Dans le même temps, l'administration s'efforce de faire adopter un projet de loi qui lui permettrait de fournir à l'Ukraine plus de 40 milliards de dollars de fonds supplémentaires d'ici 2023. Mais un récent sondage a révélé que le soutien des républicains à l'aide à l'Ukraine dans sa guerre contre la Russie est en baisse, rapporte CNN news. L'enthousiasme de la population générale pour aider l'Ukraine reste fort, même si le résultat du sondage montre que chez les Républicains, le soutien à l'assistance militaire est de 55%, contre 68% en juillet et 80% en mars.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/articles/c0drmp7jm78o</field>
  </doc>
</add>
