<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Mauvaise haleine : cinq conseils pour éliminer les odeurs et les maladies des gencives de votre bouche</field>
    <field name="text">Les gens ont certainement entendu dire qu'ils sont censés se brosser les dents deux fois par jour depuis qu'ils sont petits. Mais les professionnels de la santé ont donné plus d'informations parmi d'autres conseils qui pourraient prévenir les odeurs buccales, les caries dentaires, les maladies des gencives et autres. A lire aussi : Selon eux, ces conseils servent à empêcher la plaque dentaire de se développer sur les dents et de causer des problèmes dans la bouche. Le National Health Service britannique conseille de cracher l'excédent de dentifrice après le brossage, mais de ne pas se rincer la bouche immédiatement. La raison en est que le dentifrice absorbe le fluorure concentré restant et réduit le travail qu'il accomplit. Le NHS conseille de ne pas utiliser de cure-dents pour enlever les aliments qui s'accrochent entre les dents. Cela pourrait affecter les gencives et provoquer une infection. Il est conseillé d'utiliser des brosses interdentaires si vous avez un espace entre les dents et d'utiliser du fil dentaire. A lire aussi : L'utilisation du fil dentaire consiste à passer un fil fin, appelé fil dentaire, entre vos dents et votre gencive. Il élimine les aliments collés sur les dents. Le NHS recommande l'utilisation régulière du fil dentaire, qui est bon pour la bouche car il réduit les maladies des gencives et la mauvaise haleine en éliminant la plaque formée dans la ligne des gencives. Le NHS conseille d'utiliser un bain de bouche après le brossage, car il fait la même chose que l'eau, car il élimine le fluorure concentré que le dentifrice laisse dans la bouche. Si vous vous brossez les dents le matin, vous devez attendre d'avoir coupé les aliments de l'après-midi pour utiliser un bain de bouche. Enfin, selon le NHS, vous devriez aider un enfant à se brosser les dents jusqu'à l'âge de sept ans. Si vous ne l'aidez pas, restez au moins à côté de lui pour le surveiller pendant qu'il se brosse les dents jusqu'à ce qu'il ait sept ans.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-58832220</field>
  </doc>
</add>
