<add>
  <doc>
    <field name="category">technology</field>
    <field name="headline">Le compte Instagram de Madonna signalé pour diffusion d'informations erronées</field>
    <field name="text">La pop star Madonna a été censurée par Instagram après avoir partagé une vidéo sur une théorie de conspiration sur le  coronavirus avec ses 15 millions d'abonnés. Dans son post, la chanteuse a affirmé qu'un vaccin pour le Covid-19 avait déjà été trouvé, mais qu'il était caché pour "laisser les riches s'enrichir". Instagram a brouillé la vidéo avec une légende disant "Fausses informations". Il dirigeait également les utilisateurs vers une page démystifiant les affirmations de la vidéo, en précisant qu'il n'existe pas de vaccin contre le coronavirus. Espoirs autour d'un essai de vaccin contre le coronavirus développé à Oxford L'Ouganda confirme un second décès de Covid-19 Covid-19 : La ligue de Zambie reprend après 28 tests positifs La vidéo a ensuite été effacée de la page Instagram de Madonna, mais pas avant que les fans ne protestent contre sa décision de partager le post. Parmi eux se trouvait la pop star Annie Lennox, qui a fait un commentaire : "C'est de la folie totale !!! Je n'arrive pas à croire que vous approuviez ce dangereux charlatan. "J'espère que votre site a été piraté et que vous êtes sur le point de l'expliquer", a-t-elle ajouté. La vidéo en question montre un groupe appelé America's Frontline Doctors s'exprimant devant le bâtiment de la Cour suprême des États-Unis lors d'un événement organisé par Tea Party Patriots Action. Dans le clip, le Dr Stella Immanuel, un médecin de Houston, a déclaré qu'elle avait traité avec succès 350 patients atteints de coronavirus "et ce n'est pas fini" avec de l'hydroxychloroquine. Facebook et Twitter avaient précédemment retiré la vidéo, la signalant comme une désinformation, tandis que Donald Trump Jr. s'est vu interdire de tweeter pendant 12 heures pour avoir partagé le clip. Selon Instagram, en signalant un message comme faux, les utilisateurs ont plus de mal à le découvrir "en le filtrant d'Explore et de Hashtags, et en réduisant sa visibilité dans Feed et Stories". Ce n'est pas la première fois que Madonna fait des déclarations controversées sur le coronavirus. En mars, elle a mis en ligne une vidéo d'elle dans son bain, décrivant le virus comme "le grand égalisateur". Deux mois plus tard, elle a révélé qu'elle avait été testée positif aux anticorps, ce qui lui aurait conféré une immunité contre la maladie. "Alors demain, je vais juste faire un long trajet en voiture, baisser les vitres et je vais respirer l'air du Covid-19", a-t-elle dit à ses fans.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-53581432</field>
  </doc>
</add>
