<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Les États-Unis vont retirer 12 000 soldats d'Allemagne dans le cadre d'un mouvement "stratégique’</field>
    <field name="text">Les États-Unis sont sur le point de retirer près de 12 000 soldats d'Allemagne dans le cadre de ce qu'ils ont décrit comme un repositionnement "stratégique" de leurs forces en Europe. Environ 6 400 soldats seront renvoyés chez eux, le reste étant transféré dans d'autres pays de l'OTAN tels que l'Italie et la Belgique. Le président Donald Trump a déclaré que cette décision était une réponse au fait que l'Allemagne n'avait pas atteint les objectifs de l'OTAN en matière de dépenses de défense. Mais elle a suscité une large opposition au Congrès de la part de ceux qui pensent qu'elle va enhardir la Russie. A lire aussi sur BBC Afrique: De hauts fonctionnaires allemands ont également exprimé leur inquiétude. "Nous ne voulons plus être les pigeons", a déclaré M. Trump aux journalistes à la Maison Blanche mercredi, peu après l'annonce de cette décision. "Nous réduisons la force parce qu'ils ne paient pas leurs factures ; c'est très simple." M. Trump s'est longtemps plaint que les membres européens de l'OTAN devraient dépenser plus pour leur propre défense. Il a déclaré que les membres de l'OTAN ne devraient plus dépendre autant des États-Unis pour assumer les coûts du maintien de l'alliance. L'argument entre les alliés se concentre sur l'objectif convenu par tous les membres de l'alliance selon lequel les dépenses de défense devraient atteindre 2 % du PIB d'ici 2024. L'Allemagne, ainsi que de nombreux autres pays, n'a pas encore atteint cet objectif. Le secrétaire à la défense, Mark Esper, a adopté un ton différent en annonçant cette décision, suggérant qu'elle faisait partie d'un plan plus large visant à repositionner les forces américaines dans la région. Il a déclaré qu'il s'agissait d'un "changement stratégique et positif majeur" qui "permettra sans aucun doute d'atteindre les principes fondamentaux du renforcement de la dissuasion des États-Unis et de l'OTAN contre la Russie". Ce changement devrait coûter plusieurs milliards de dollars au gouvernement américain et réduira la présence militaire du pays en Allemagne de plus de 25 %. Un escadron d'avions de chasse sera déplacé en Italie tandis que certaines troupes pourraient être relocalisées en Pologne, a déclaré M. Esper. Cette décision a été critiquée par les responsables allemands, le président de la commission des affaires étrangères du pays suggérant qu'elle "affaiblirait l'alliance avec l'OTAN". Et le chef de l'État allemand de Bavière, Markus Soeder, a déclaré qu'il regrettait cette décision. "Cela met un fardeau sur les relations germano-américaines", a-t-il déclaré aux journalistes. Des critiques bipartites ont également été formulées à Washington. "C'est une blessure auto-infligée... contre les intérêts américains", a déclaré le sénateur démocrate Jack Reed. Le sénateur républicain Mitt Romney a décrit la décision de retirer les troupes d'Allemagne comme une "grave erreur" et une "gifle à un ami et allié". Le plan a été annoncé pour la première fois par M. Trump le mois dernier, lorsqu'il a accusé Berlin d'être "délinquant" dans ses paiements à l'OTAN. Il a également accusé l'Allemagne de traiter les États-Unis "très mal sur le plan commercial". A regarder sur BBC Afrique: Il a également affirmé que l'Allemagne tirait profit de la présence des troupes sur place parce que les soldats dépensent leur argent dans le pays. La présence militaire américaine en Allemagne est un héritage de l'occupation du pays par les Alliés après la Seconde Guerre mondiale. L'Allemagne accueille actuellement de loin le plus grand nombre de forces américaines en Europe, suivie par l'Italie, le Royaume-Uni et l'Espagne. Une partie du personnel américain basé en Europe soutient des opérations non OTAN et les effectifs militaires américains fluctuent en fonction de la rotation des forces en Europe.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-53589917</field>
  </doc>
</add>
