<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Changement d'image de la famille royale : qu'adviendra-t-il des timbres, des pièces, des billets de banque et des passeports ?</field>
    <field name="text">Après 70 ans sur le trône, la reine Elizabeth II est devenue une partie intrinsèque de la vie quotidienne des habitants du Royaume-Uni. Ils sont habitués à voir son portrait, son profil et ses armoiries sur des lettres, dans leur petite monnaie et sur des boîtes de céréales - alors qu'est-ce qui sera différent maintenant ? Lire aussi sur BBC Afrique : Les 29 milliards de pièces en circulation au Royaume-Uni portent toutes la tête de la reine. Le dessin le plus récent date de 2015, alors qu'elle avait 88 ans. Il s'agit du cinquième portrait de pièce créé sous son règne. La Royal Mint ne dira pas comment ni quand elle commencera à émettre des pièces portant la tête du roi Charles III, mais il est probable que les pièces de la reine resteront en circulation pendant de nombreuses années et que le processus de remplacement sera progressif. Avant que toutes les pièces britanniques ne soient mises à jour pour la décimalisation en 1971, il était tout à fait normal de trouver plusieurs monarques sur les monnaies. Si nous ne savons pas à quoi ressemblera le portrait numismatique du roi, une pièce émise en 2018 par la Royal Mint pour commémorer son 70e anniversaire nous a donné un indice. Et une chose qui semble certaine, c'est qu'il sera représenté tourné dans l'autre sens - vers la gauche. La tradition veut que la direction dans laquelle le monarque fait face sur les pièces de monnaie doit alterner pour chaque nouveau monarque. Une fois approuvés par le gouvernement, les nouveaux dessins seront fabriqués à la Monnaie royale de Llantrisant, dans le sud du pays de Galles. La reine figure sur tous les billets de la Banque d'Angleterre depuis 1960 (les billets émis par les banques écossaises et nord-irlandaises ne représentent pas le monarque). Environ 4,5 milliards de billets individuels de la Banque d'Angleterre, d'une valeur d'environ 80 milliards de livres, sont actuellement en circulation et, comme pour les pièces, ils seront progressivement retirés. Tous les billets et toutes les pièces auront toujours cours légal. La Banque d'Angleterre donnera beaucoup de préavis si cela doit changer. Depuis 1967, tous les timbres émis par la Royal Mail comportent une silhouette en relief du profil de la reine Élizabeth II. La Royal Mail va désormais cesser de produire les timbres Reine Elizabeth II - bien qu'ils puissent encore être utilisés sur les lettres et les colis - et entamer le processus de création de nouveaux timbres. Le nouveau roi a déjà figuré sur des timbres, mais la Royal Mail n'a pas encore dit à quoi ressembleront les nouveaux dessins le représentant. En plus de faire figurer le monarque sur les timbres, la Royal Mail appose des cyphes royaux sur de nombreuses boîtes aux lettres. Plus de 60 % des 115 000 boîtes aux lettres du Royaume-Uni portent la marque EIIR de la reine Elizabeth II - E pour Elizabeth et R pour Regina, qui signifie reine. En Écosse, elles arborent la couronne écossaise. En dehors de l'Écosse, toutes les nouvelles boîtes aux lettres porteront désormais le chiffre du roi, mais comme le nombre de nouvelles boîtes installées est assez faible, il faudra peut-être attendre un certain temps avant d'en voir une. Qu'il s'agisse de tomate ketchup, de paquets de céréales ou de parfums, il y a de fortes chances qu'il y ait les armoiries royales accompagnées de la mention "By appointment to Her Majesty the Queen" sur certains des produits d'épicerie ou d'autres articles. Il s'agit de produits qui ont reçu un mandat royal, ce qui signifie que l'entreprise qui les fabrique approvisionne régulièrement les maisons royales. Depuis un siècle environ, le monarque, son conjoint et son héritier ont chacun émis leurs propres mandats royaux - faisant d'eux des concédants - et il y a actuellement environ 900 mandats royaux détenus par 800 entreprises. Lorsqu'un concédant meurt, tous les mandats royaux qu'il a émis deviennent nuls et la société dispose de deux ans pour cesser d'utiliser les armoiries royales. (Exceptionnellement, les mandats émis par la Reine mère sont restés en vigueur pendant cinq ans après sa mort). Les mandats que Charles a émis en tant que prince de Galles seront maintenus maintenant qu'il est roi, car ils sont liés à la maison et non au titre. On s'attend à ce que le nouveau roi accorde à son fils et héritier, le prince William, la possibilité d'émettre ses propres mandats. Mais il n'y a pas que l'argent, les timbres et les mandats qui doivent être mis à jour. Tous les passeports britanniques sont délivrés au nom de Sa Majesté et sont toujours valables pour voyager, mais pour les nouveaux passeports, la mention figurant à l'intérieur de la couverture avant sera remplacée par Sa Majesté. Certaines forces de police d'Angleterre et du Pays de Galles qui arborent toujours le chiffre royal de la reine Elizabeth II au centre de leurs plaques de casque devront procéder à des changements. Les avocats et les juristes qui ont été nommés par le monarque pour être le conseil de la reine seront désormais connus sous le nom de conseil du roi, avec effet immédiat. Enfin, les paroles de l'hymne national seront remplacées par "God Save the King". Après que Charles aura été officiellement proclamé roi lors d'une cérémonie officielle, une annonce publique sera faite depuis le balcon du palais de St James, incluant le cri : "God Save the King" ("Dieu protège le roi"). L'hymne national sera ensuite joué.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-62862954</field>
  </doc>
</add>
