<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Violentes manifestations en Sierra Leone : des civils et quatre policiers tués</field>
    <field name="text">Des civils et quatre policiers ont été tués lors de manifestations antigouvernementales dans le pays, selon la police sierra-léonaise. On ne sait pas encore combien de civils ont été tués, mais l'agence de presse Reuters avance le chiffre de 21. Environ 130 personnes ont été arrêtées, selon la police. Le président Julius Maada Bio, qui avait quitté le pays, est revenu, promettant une enquête complète sur sur ce qui s'est passé. Les manifestants s'insurgent contre les difficultés économiques, la corruption et ce qu'ils considèrent comme l'incapacité du gouvernement à faire face à la hausse des prix des produits de base. Certains réclament la démission du président Julius Maada Bio. La foule dans la ville de Makeni a été filmée en train de scander "nous voulons la paix, Maada doit partir", en référence au président. Lire aussi : L'agence de presse Reuters indique également que des nuages ​​​​de fumée et des gaz lacrymogènes peuvent être vus dans la capitale Freetown où de grandes foules ont jeté des pierres, brûlé des pneus et des officiers armés patrouillent dans les rues. Le journaliste Umaru Fofana dit que les troubles sont très inhabituels pour la Sierra Leone, en particulier à Freetown. Le couvre-feu nocturne instauré mercredi restera en vigueur, selon la police. Le ministre de l'information de la Sierra Leone, Mohamed Rahman Swaray, a confirmé jeudi que des membres du personnel de sécurité avaient "perdu la vie" au cours des manifestations et que des postes de police ont été incendiés dans diverses régions du pays. Il a déclaré que "notre gouvernement condamne cela dans les termes les plus forts". "Vous voyez maintenant une présence visible de l'armée", a déclaré M. Swaray, qui a confirmé que l'armée avait été déployée pour tenter de réprimer des protestations qui, selon lui, n'avaient pas été convenues avec la police. M. Swaray a accusé des "politiciens égoïstes" d'être à l'origine de ces manifestations violentes en exploitant le "chômage" des jeunes. Le taux d'emploi des jeunes en Sierra Leone est passé à 10,77 % en 2021, selon la Banque mondiale. Mercredi, des manifestants ont bloqué le principal accès à l'aéroport de Lungi, près de la capitale Freetown, et se sont heurtés aux forces de sécurité. Des personnes auraient été tuées après que la police a ouvert le feu sur les manifestants. Selon l'organisme de surveillance de l'internet NetBlocks, des coupures intermittentes ont eu lieu hier et cette nuit. Les dirigeants du bloc régional ouest-africain, la Cedeao, ont condamné la violence. Dans une déclaration faite à Abuja, la Cedeao a appelé tout le monde à respecter l'ordre public et à identifier et traduire en justice les auteurs de ces violences. La Sierra Leone doit se rendre aux urnes l'année prochaine pour élire un nouveau président. Les manifestants affirment que le président Bio ne devrait pas se représenter.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-62504476</field>
  </doc>
</add>
