<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Nigéria : que vont devenir les 18 femmes du roi Lamidi Olayiwola Adeyemi III ?</field>
    <field name="text">De son vivant, l'Alaafin d'Oyo, le roi Lamidi Olayiwola Adeyemi III, avait plusieurs épouses -18 au total ont été recensées. Selon différents rapports, la plupart des hommes qui ont rendu des visites de condoléances au palais y sont allés alors qu'ils s'inquiétaient pour les reines. Dans la culture Yorùbá, on croit qu'aucun homme n'est autorisé à épouser une femme avec laquelle un roi a été marié, en particulier les plus célèbres comme l'Alaafin. L'équipe de BBC News Yoruba a consulté les anciens pour connaître le sort de ces 18 épouses, pour la plupart des jeunes femmes, que l'Alaafin a laissées derrière lui. A lire aussi : Selon le Baba Araba de la terre d'Osogbo dans l'état d'Osun, Chief Ifayemi Elebuibon, les reines devront accomplir "l'opo", un rite traditionnel que les veuves accomplissent dans le Yorubaland lorsqu'elles perdent leur mari. Cela signifie que les reines devront se tenir à l'écart du public pendant un certain temps et ne pas assister à des cérémonies ou à des fêtes pendant une période donnée. Elebuibon note que les reines sont libres de quitter le palais après avoir accompli le rite de l'opo, mais qu'elles doivent être purifiées spirituellement avant de pouvoir épouser un autre homme. Il a expliqué que les reines devraient passer par une purification spirituelle pour se défaire des droits de l'Alaafin sur elles avant qu'un autre homme puisse avoir des droits sur elles. Il a ajouté que celles d'entre elles qui décideraient de rester au palais deviendraient la propriété de celui qui deviendrait le nouvel Alaafin. Prenant également la parole, l'Adimula d'Ila Orangun, Chief Fagbenle Adedayo, a déclaré que toutes les reines ont été soumises à certains rituels avant d'être mariées au roi et qu'elles doivent donc passer par le même processus avant qu'un autre homme puisse les épouser.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-61235487</field>
  </doc>
</add>
