<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Cause de la Guerre Ukraine – Russie : pourquoi la Russie a-t-elle envahi l'Ukraine et que veut Poutine ?</field>
    <field name="text">Vladimir Poutine a déclenché la plus grande guerre en Europe depuis la Seconde Guerre mondiale avec la justification que l'Ukraine moderne, à tendance occidentale, était une menace constante et que la Russie ne pouvait pas se sentir "en sécurité, se développer et exister". Des milliers de personnes sont mortes depuis, des villes comme Marioupol sont en ruines et 13 millions de personnes ont été déplacées. Mais les questions demeurent : à quoi cela servait-il et comment cela finira-t-il ? L'objectif initial du dirigeant russe était d'envahir l'Ukraine et de déposer son gouvernement, mettant ainsi un terme définitif à son désir de rejoindre l'alliance défensive occidentale, l'OTAN. Après un mois d'échecs, il a abandonné sa tentative de s'emparer de la capitale Kiev et a tourné ses ambitions vers l'est et le sud de l'Ukraine. Lançant l'invasion le 24 février, il a déclaré au peuple russe que son objectif était de « démilitariser et dénazifier l'Ukraine ». Son objectif déclaré était de protéger les personnes soumises à ce qu'il a appelé huit ans d'intimidation et de génocide par le gouvernement ukrainien. Un autre objectif fut bientôt ajouté : assurer le statut de neutralité de l'Ukraine . Le ministre des Affaires étrangères Sergueï Lavrov a parlé de libérer l'Ukraine de l'oppression tandis que le chef du renseignement étranger Sergueï Narychkine a affirmé que "l'avenir de la Russie et sa future place dans le monde sont en jeu". Le président ukrainien démocratiquement élu, Volodymyr Zelensky, a déclaré que « l'ennemi m'a désigné comme cible numéro un ; ma famille est la cible numéro deux ». Son conseiller a déclaré que les troupes russes avaient tenté à deux reprises de prendre d'assaut l'enceinte présidentielle. Le dirigeant russe a refusé d'appeler cela une invasion ou une guerre. Moscou continue de qualifier la plus grande guerre d'Europe depuis 1945 d'"opération militaire spéciale". Les affirmations des nazis et du génocide en Ukraine sont totalement infondées mais font partie d'un récit répété par la Russie depuis des années. "C'est fou, parfois même ils ne peuvent pas expliquer à quoi ils font référence ", s'est plaint le ministre ukrainien des Affaires étrangères Dmytro Kuleba. Cependant, un article d'opinion de l'agence de presse officielle Ria Novosti a clairement indiqué que "la dénazification est inévitablement aussi une désukrainisation" - effaçant en fait l'État moderne. Et c'est la Russie qui est aujourd'hui accusée par la communauté internationale d'avoir commis des crimes de guerre. Plusieurs pays, dont les États-Unis et le Canada, vont plus loin et appellent cela un génocide. Après tant de destructions, les paroles du dirigeant russe sonnent maintenant très creux : « Ce n'est pas notre plan d'occuper le territoire ukrainien ; nous n'avons pas l'intention d'imposer quoi que ce soit à qui que ce soit par la force. Un mois après le début de l'invasion, la Russie s'est retirée de Kiev et a déclaré que son objectif principal était la "libération du Donbass" - faisant largement référence aux régions orientales de l'Ukraine, Louhansk et Donetsk. Plus d'un tiers de cette zone était déjà saisie par les forces russes par procuration dans une guerre qui a commencé en 2014, maintenant la Russie voulait tout conquérir. Le Kremlin a affirmé qu'il avait "généralement atteint" les objectifs de la première phase de l'invasion, qu'il a définis comme réduisant considérablement le potentiel de combat de l'Ukraine. Mais il est devenu clair dès le retrait de la Russie qu'elle avait revu à la baisse ses ambitions. "Poutine a besoin d'une victoire", a déclaré Andrei Kortunov, chef du Conseil russe des affaires internationales. "Au moins, il a besoin de quelque chose qu'il puisse présenter à sa circonscription chez lui comme une victoire." Les responsables russes s'attachent désormais à s'emparer des deux grandes régions orientales et à créer un corridor terrestre le long de la côte sud, de la Crimée à la frontière russe. Ils ont revendiqué le contrôle de la région méridionale de Kherson et un important général russe a déclaré qu'ils espéraient s'emparer de territoires plus à l'ouest, le long de la côte de la mer Noire, vers Odessa et au-delà. "Le contrôle du sud de l'Ukraine est une autre voie vers la Transnistrie", a déclaré le général de division Rustam Minnekayev, en référence à une région séparatiste de la Moldavie, où la Russie compte quelque 1 500 soldats. Si la Russie s'empare des deux régions orientales, il tentera très probablement de les annexer après un vote fictif, comme il l'a fait avec la Crimée en 2014. L'Ukraine accuse également les forces d'occupation à Kherson de planifier un référendum : elles introduisent déjà la monnaie russe, le rouble. , à partir du 1er mai. S'emparer du Donbass et du corridor terrestre est un minimum obligatoire pour le Kremlin, prévient Tatiana Stanovaya, du cabinet d'analyse RPolitik et du Carnegie Moscow Center : "Ils vont continuer. J'entends toujours la même phrase - 'nous n'avons pas d'autre choix que d'escalader'". La question est de savoir si les forces russes ont les effectifs nécessaires pour aller de l'avant. En ne déclarant pas qu'il s'agit d'une guerre, le Kremlin ne peut pas se mobiliser au niveau national et l'analyste militaire Michael Kofman pense qu'à moins que cela ne se produise , l'offensive russe sur le Donbass est la dernière qu'il peut tenter. Quelques semaines après le début de la guerre, la Russie a déclaré qu'elle envisageait une proposition ukrainienne de neutralité, mais il n'y a pas eu de négociations depuis l'offre de Kiev fin mars et pour l'instant le Kremlin semble déterminé à poursuivre sa guerre. Bien que le président Poutine ait déclaré fin avril au secrétaire général de l'ONU "nous négocions, nous ne rejetons pas [les pourparlers]", il avait auparavant déclaré les négociations dans une impasse. A l'issue d'une rencontre avec le dirigeant russe, le chancelier autrichien Karl Nehammer a dressé un bilan très pessimiste d'un homme entré dans une "logique de guerre". Volodymyr Zelensky avait déjà répondu à la colère de la Russie contre l'Otan en acceptant que l'Ukraine ne soit pas admise en tant que membre : "C'est une vérité et il faut la reconnaître". Kiev a ensuite fait une série de propositions pour une future neutralité : Pour Vladimir Poutine, la neutralité ne semble pas suffisante. L'allié proche de Poutine, Nikolai Patrushev, a blâmé l'Occident et Kiev pour une politique qui ne peut que conduire à "la désintégration de l'Ukraine en plusieurs États". Cela semble être de plus en plus la politique de la Russie. "En fin de compte, [Poutine] voulait diviser le pays et je pense que c'est de plus en plus évident que c'est ce qu'il veut", a déclaré Barbara Zanchetta du département d'études sur la guerre du King's College de Londres. Alors que le Kremlin veut annexer certaines régions de l'Ukraine, Tatiana Stanovaya estime que "le sort de l'Ukraine est bien plus important : Poutine veut en finir avec l'Ukraine en tant qu'Etat actuel". Depuis que l'Ukraine a accédé à l'indépendance en 1991, alors que l'Union soviétique s'effondrait, elle s'est progressivement tournée vers l'Occident - à la fois l'UE et l'OTAN. Le dirigeant russe a cherché à inverser cette tendance, considérant la chute de l'Union soviétique comme la "désintégration de la Russie historique". Il a affirmé que les Russes et les Ukrainiens forment un seul peuple, niant à l'Ukraine sa longue histoire et considérant l'État indépendant d'aujourd'hui simplement comme un "projet anti-Russie". "L'Ukraine n'a jamais eu de traditions stables d'un véritable État", a-t-il affirmé. C'est sa pression sur le dirigeant ukrainien pro-russe, Viktor Ianoukovitch, pour qu'il ne signe pas d'accord avec l'Union européenne en 2013, ce qui a conduit à des manifestations qui ont finalement renversé le président ukrainien en février 2014. La Russie s'est alors emparée de la région sud de l'Ukraine, la Crimée, et a déclenché une rébellion séparatiste à l'est et une guerre qui a fait 14 000 morts. Alors qu'il se préparait à envahir en février, il a déchiré un accord de paix de Minsk non respecté en 2015 et a accusé l'Otan de menacer "notre avenir historique en tant que nation", affirmant sans fondement que les pays de l'Otan voulaient amener la guerre en Crimée. Il a récemment accusé l'Otan d'utiliser l'Ukraine pour mener une guerre par procuration contre la Russie. Pour le dirigeant russe, l'alliance militaire défensive occidentale composée de 30 membres n'a qu'un seul objectif : diviser la société russe et finalement la détruire. Avant la guerre, il a exigé que l'Otan revienne à 1997 et arrête son expansion vers l'est, retirant ses forces et son infrastructure militaire des États membres qui ont rejoint l'alliance à partir de 1997 et ne déployant pas "d'armes de frappe près des frontières de la Russie". Cela signifie l'Europe centrale, l'Europe de l'Est et les pays baltes. Aux yeux du président Poutine, l'Occident a promis en 1990 que l'OTAN ne s'étendrait "pas d'un pouce à l'est", mais l'a fait quand même. C'était avant l'effondrement de l'Union soviétique, cependant, la promesse faite au président soviétique de l'époque, Mikhaïl Gorbatchev, ne faisait référence à l'Allemagne de l'Est que dans le contexte d'une Allemagne réunifiée. M. Gorbatchev a déclaré plus tard que "le sujet de l'élargissement de l'Otan n'avait jamais été abordé" à l'époque. Et le contexte dans les années 1990 était très différent, précise Barbara Zanchetta : "Ce n'était pas fait comme une provocation, il y avait un partenariat pour la paix." S'il l'a, ses revers militaires en Ukraine ont peut-être mis fin à toute ambition plus large au-delà de ses frontières. La menace la plus immédiate concerne la Moldavie, qui ne fait pas partie de l'OTAN et qui est déjà sous la menace russe. Mais l'ambition du président Poutine de ramener l'OTAN à la fin des années 1990 a pris un coup, la Finlande et la Suède envisageant de près de rejoindre une alliance qui semble désormais aussi unifiée que jamais. "Il a déclenché l'effet inverse de ce qu'il voulait. Il voulait affaiblir l'Otan mais l'Otan est maintenant beaucoup plus forte", explique Barbara Zanchetta. L'Otan a mis en garde contre une guerre qui pourrait durer des semaines, des mois, voire des années, et a déclaré que ses membres devaient se préparer à long terme. La Russie a déjà puni deux membres de l'OTAN, la Pologne et la Bulgarie, pour le soutien de l'Occident à l'Ukraine, en coupant leur approvisionnement en gaz. Après avoir été témoins de la volonté de M. Poutine de dévaster les villes européennes pour atteindre ses objectifs, les dirigeants occidentaux ne se font plus d'illusions. Le président américain Joe Biden l'a qualifié de criminel de guerre et les dirigeants allemand et français voient dans cette guerre un tournant dans l'histoire de l'Europe. Le chancelier allemand Olaf Scholz estime que « Poutine veut construire un empire russe ... il veut redéfinir fondamentalement le statu quo au sein de l'Europe conformément à sa propre vision. Et il n'hésite pas à utiliser la force militaire pour y parvenir. La Russie a tenté de faire taire la dissidence. Toute manifestation est interdite et plus de 15 000 personnes ont été arrêtées. "Le peuple russe sera toujours capable de distinguer les vrais patriotes des racailles et des traîtres", a déclaré le président Poutine. Il y a eu un grand exode de travailleurs de l'informatique et d'autres professionnels et l'opposition politique a fui ou a été emprisonnée, comme dans le cas du chef de l'opposition Alexei Navalny. Un large éventail de sanctions occidentales menace de contracter l'économie russe jusqu'à 10 % cette année et de faire grimper l'inflation de plus de 20 % : La banque centrale de Russie a vu ses actifs gelés et les principales banques sont exclues du réseau international de transfert de paiements SWIFT. Les États-Unis ont interdit les importations de pétrole et de gaz russes ; l'UE vise à réduire les importations de gaz de deux tiers d'ici un an et travaille sur un embargo pétrolier progressif ; le Royaume-Uni vise à éliminer progressivement le pétrole russe d'ici la fin de 2022 Les compagnies aériennes russes ont été interdites d'accès à l'espace aérien au-dessus de l'UE, du Royaume-Uni, des États-Unis et du Canada Des sanctions personnelles ont été imposées au président Poutine et à son entourage.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60431145</field>
  </doc>
</add>
