<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Mort de George Floyd : Les joueurs de Liverpool s'agenouillent sur une photo à Anfield</field>
    <field name="text">Les joueurs de Liverpool se sont agenouillés autour du cercle central à Anfield dans un message de soutien après le décès en garde à vue de l'Afro-Américain George Floyd à Minneapolis. La photo sur laquelle figurent 29 joueurs des Reds est accompagnée de la légende "L'unité fait la force". Les joueurs auraient demandé cette photo lors d'un entraînement lundi. Paul Pogba et Marcus Rashford, de Manchester United, ont ajouté leurs voix aux protestations mondiales contre le racisme. A lire aussi sur BBC Afrique: Des manifestations ont eu lieu après que Floyd, un homme noir non armé, soit mort le 25 mai après avoir été retenu par un policier blanc de Minneapolis, Derek Chauvin, qui s'est agenouillé sur son cou pendant près de neuf minutes pour le coincer. Chauvin a été accusé de son meurtre et licencié. L'ancien quarterback des 49ers de San Francisco, Colin Kaepernick, a protesté pour la première fois contre l'injustice raciale et la brutalité policière en s'agenouillant pendant l'hymne national des États-Unis à l'été 2016. Depuis lors, ce geste est devenu symbolique pour le mouvement Black Lives Matter. Le milieu de terrain de Manchester United et vainqueur de la Coupe du monde, Paul Pogba, a déclaré avoir ressenti "de la colère, de la pitié, de la haine, de l'indignation, de la douleur et de la tristesse" dans un message passionné sur Instagram. A regarder sur BBC Afrique: Rashford, son coéquipier à United et footballeur anglais, a déclaré que : "les gens souffrent et ont besoin de réponses. Les vies des Noirs sont importantes. La culture noire est importante. Les communautés noires sont importantes. Nous comptons". Parmi les joueurs de Liverpool qui ont tweeté la même image et le même message figurent les défenseurs Virgil van Dijk et Joe Gomez, l'arrière Trent Alexander-Arnold, le milieu Georginio Wijnaldum, ainsi que James Milner et Andrew Robertson.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-52886440</field>
  </doc>
</add>
