<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Cinq choses à savoir sur l'épouse de l'émir de Dubaï</field>
    <field name="text">La princesse Haya Bint al-Hussein, épouse de l'émir de Dubaï, a fui son mari le Cheikh Mohammed Al Maktoum, et s'est réfugiée au Royaume Uni La sixième épouse du Cheikh Mohammed Al Maktoum ne se sentait plus en sécurité à Dubaï et s'est réfugiée en Allemagne avant de partir pour le Royaume-Uni, menaçant de créer une crise diplomatique. Lire aussi : L'épouse de l'Emir de Dubaï se cache au Royaume-Uni Dubaï, premier aéroport au monde Elle est la fille du défunt roi Hussein de Jordanie et de la reine Alia al-Hussein. L'actuel souverain de Jordanie, le roi Abdallah II, est son demi-frère. Lire aussi : Dubaï veut investir plus en Afrique Une paire de chaussures à 17 millions de dollars Elle n'avait que trois ans lorsque sa mère a été tuée dans un accident d'hélicoptère dans le sud de la Jordanie. Elle a fait ses études dans deux écoles privées, la Badminton School à Bristol et la Bryanston School à Dorset, avant d'étudier la politique, la philosophie et l'économie (PPE) à Oxford University. Lire aussi : Le "playboy" qui a soutiré 242 millions de dollars à une banque Trois hommes condamnés à nettoyer le zoo de Dubaï Elle s'est mise à l'équitation lorsqu'elle était jeune et s'est passionnée pour ce sport, et à l'âge de 20 ans, elle a commencé une carrière professionnelle dans les sports équestres. Elle a représenté la Jordanie aux Jeux olympiques de Sydney en 2000, où elle a été le porte-drapeau de son pays. Lire aussi : Le Qatar promet le "Mondial le plus sûr de l'histoire" Qatar Airways, partenaire de la Fifa Elle a déjà déclaré lors d'interviews qu'elle se passionne pour la fauconnerie, le tir et l'artillerie lourde, et elle prétend être la seule femme autorisée à conduire des poids lourds en Jordanie. Lire aussi : Les Saoudiennes autorisées à conduire Arabie Saoudite : la femme à la mini-jupe libérée</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-48859552</field>
  </doc>
</add>
