<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Pablo Escobar : l'histoire du mercenaire écossais engagé pour tuer le baron de la drogue colombien</field>
    <field name="text">En 1989, une équipe de mercenaires britanniques, dirigée par l'Écossais Peter McAleese, s'est rendue dans l'empire criminel de l'homme le plus dangereux du monde afin de l'assassiner. Pablo Escobar était le chef du cartel de la drogue de Medellin en Colombie et l'un des bandits les plus riches de l'histoire. A surtout lire sur BBC Afrique : Il était le plus grand fabricant et distributeur de cocaïne au monde, responsable de 80 % du commerce mondial de cette drogue à l'époque. McAleese, ancien agent du SAS, a été recruté par un cartel colombien rival pour éliminer Escobar. Un nouveau documentaire, "Killing Escobar", raconte l'histoire de cette mission, qui a finalement échoué, et de l'homme qui l'a menée à bien. Le réalisateur David Whitney explique que McAleese, né à Glasgow en 1942, était un "homme complexe" qui avait beaucoup de "troubles intérieurs". Il a été élevé à Riddrie, dans la banlieue de la plus grande ville d'Écosse, et dans l'ombre de la tristement célèbre prison de Barlinnie, où son père, un "homme très dur et violent", a séjourné. Dans le film, McAleese, qui a aujourd'hui 78 ans, raconte : "j'ai été entraîné à tuer par l'armée, mais l'instinct de combat vient de Glasgow". McAleese raconte qu'il a quitté la maison et rejoint l'armée à 17 ans pour trouver un moyen de canaliser son agressivité. Il s'est engagé dans le régiment de parachutistes et est devenu membre du 22e régiment d'élite SAS. Il a servi à Bornéo avec les SAS, combattant dans la jungle féroce, avant de quitter l'armée britannique en 1969, une décision qu'il décrit comme la pire chose qu'il ait jamais faite. McAleese passe d'un emploi à l'autre "sans s'intégrer". Il dit s'être senti perdu et son agressivité a empiré au point qu'il a été envoyé en prison pour avoir agressé une petite amie. À sa sortie de prison, McAleese a cherché à recréer l'effervescence de sa carrière militaire en s'engageant comme "mercenaire" dans la guerre civile angolaise, puis en Rhodésie (aujourd'hui Zimbabwe) et en Afrique du Sud. Il a rencontré Dave Tomkins en Angola en 1976. Tomkins n'était pas un soldat régulier, mais il savait comment conclure des marchés et fournir des armes. Ce couple improbable est devenu très ami et c'est Tomkins qui a approché McAleese au sujet de la mission consistant à tuer Escobar. Jorge Salcedo, membre du cartel de Cali, un gang colombien rival, coordonnait l'attaque et voulait que Tomkins recrute une équipe pour la mener à bien. McAleese a été la première personne à qui il a demandé. "On ne vous demande pas d'assassiner Pablo Escobar si vous n'avez pas l'expérience nécessaire", explique McAleese. "Je n'avais aucune morale à l'idée de le tuer", ajoute-t-il. "Je ne l'ai jamais considéré comme un meurtre. Je l'ai considéré comme une cible." Le cartel de Cali était convaincu qu'Escobar pouvait être tué lorsqu'il se rendait dans son luxueux ranch de l'Hacienda Napoles. L'immense domaine comprenait un zoo rempli d'animaux exotiques, une collection de voitures anciennes et de luxe, un aéroport privé et des arènes. McAleese a survolé le ranch pour une reconnaissance et a convenu que c'était possible. La mission est un succès. Tomkins a recruté une équipe de 12 mercenaires, des personnes avec lesquelles il avait déjà travaillé ou qui lui avaient été recommandées. Ils ont été aidés à passer la douane par Jorge Salcedo et le cartel de Cali a financé leur séjour. Chacun des hommes touchait 5 000 dollars (2 822 786 FCFA) par mois plus les frais, mais Tomkins recevait 1 000 dollars (564 567 FCFA) par jour. Le film a accès à des séquences vidéo tournées par Tomkins qui montrent les hommes jouant avec de grosses liasses de billets. Au début, ils sont restés dans la ville de Cali, mais comme ils risquaient d'attirer trop d'attention sur eux, ils ont déménagé dans un ranch à la campagne où ils ont reçu une énorme cache d'armes. "C'était comme Noël", raconte McAleese. "Tout ce dont nous avions besoin en matière d'armes était là." Les mercenaires se sont entraînés dur pour leur mission, mais seuls Tomkins et McAleese savaient qui était la cible. Avant que les autres ne soient informés, l'un des membres du groupe a abandonné et a été autorisé à rentrer chez lui. Il a vendu son histoire aux journaux mais n'a pas donné les noms ou les détails de l'opération. À mesure que l'attaque se rapproche, les hommes déplacent leur entraînement dans la jungle afin de pouvoir s'exercer au maniement des armes et des bombes sans être entendus. Le plan d'attaque prévoyait l'arrivée de deux hélicoptères dans l'enceinte de l'Hacienda Napoles, tandis que les mercenaires se frayaient un chemin à travers l'imposant dispositif de sécurité d'Escobar pour tuer le baron de la drogue et rapporter sa tête comme trophée. Lorsqu'ils ont appris par un informateur qu'Escobar se trouvait dans son ranch, ils se sont mis en route vers la cible. Mais l'attaque ne devait jamais avoir lieu. L'hélicoptère transportant McAleese et Tomkins s'est écrasé alors qu'il volait à basse altitude dans les nuages au-dessus des Andes, tuant le pilote. Les autres ont survécu, mais McAleese était trop gravement blessé pour quitter le flanc de la montagne. Il est resté allongé pendant trois jours dans d'atroces souffrances jusqu'à ce qu'il soit secouru. Escobar a entendu parler du plan d'attaque et a envoyé ses hommes dans la montagne pour les retrouver. "Si Pablo m'avait attrapé, j'aurais eu une mort longue, prolongée et douloureuse", explique McAleese. Au lieu de cela, il s'est échappé et a essayé de tenir les promesses qu'il avait faites à Dieu alors qu'il était allongé sur le flanc de la montagne. M. McAleese admet qu'il était "un homme sale, bas de gamme, une ordure" et qu'il a compris qu'il devait changer. Mais ce ne sont pas ses actions dans les zones de guerre qu'il regrette, dit-il, mais plutôt son échec en tant que mari et père. "J'ai énormément de regrets et aucun d'entre eux ne concerne le côté militaire de ma vie", affirme-t-il. À l'âge de 78 ans, il dit avoir enfin trouvé la paix. Entre-temps, Pablo Escobar a été abattu en 1993 alors qu'il fuyait les autorités. Vous pourriez aussi être intéressés par :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-58790970</field>
  </doc>
</add>
