<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">Tensions France - Mali : Bamako met fin aux activités des ONG soutenues par l'État français</field>
    <field name="text">Le gouvernement de transition du Mali a annoncé lundi soir avoir décidé d'interdire, avec effet immédiat, les activités menées par des organisations non gouvernementales (ONG) opérant dans le territoire malien avec un financement ou un soutien matériel et technique de la France. La décision prise par le chef du gouvernement malien concerne aussi les ONG opérant dans le domaine humanitaire. A lire aussi sur BBC Afrique : Dans un communiqué publié par le ministère malien des Affaires étrangères, le colonel Abdoulaye Maïga, le Premier ministre par intérim, justifie cette décision par l'annonce récente, faite par la France, de suspendre son aide publique au développement destinée au Mali. La mesure d'interdiction est décidée "avec effet immédiat, et concerne toutes les activités menées par les ONG opérant au Mali avec un financement ou avec l'appui matériel ou technique de la France, y compris dans le domaine humanitaire", affirme le communiqué. Le ministère français des Affaires étrangères avait invoqué le recours au groupe paramilitaire russe Wagner par les autorités maliennes, pour justifier la suspension de son aide publique au développement. Les militaires au pouvoir ont nié avoir fait appel à cette société dont les agissements sont décriés dans plusieurs pays. Cependant, Bamako parle d'instructeurs de l'armée russe déployés au nom d'une ancienne collaboration entre les deux pays. Le colonel Abdoulaye Maïga dénonce dans son communiqué des "allégations fantaisistes" et un "subterfuge destiné à tromper et à manipuler l'opinion publique nationale et internationale aux fins de déstabilisation et d'isolement du Mali". La France a déclaré vouloir priver le Mali d'aide publique au développement en invoquant un "motif fallacieux", soutient le Premier ministre malien. Selon Bamako, les autorités françaises ont pris cette mesure en guise de protestation contre "la coopération militaire" entre le Mali et la Russie. Paris a également parlé de "risques de détournement de cette aide", selon les autorités maliennes. Outre l'interdiction des activités des ONG financées par la France, la junte malienne déclare avoir pris acte de l'annonce faite par la France, le 16 novembre 2022, de plusieurs mesures. L'une de ces mesures consiste, pour l'État français, à octroyer directement aux ONG des fonds destinés à l'action humanitaire de la France au Mali. Le Premier ministre par intérim du Mali a dénoncé, à ce sujet, des "allégations fantaisistes et totalement infondées". Il déclare considérer l'annonce de ces mesures comme un non-événement. "Cette déclaration n'est qu'un subterfuge destiné à tromper et à manipuler l'opinion publique nationale et internationale dans le but de déstabiliser et d'isoler le Mali", a-t-il soutenu. Depuis février 2022, la France a notifié au Mali, par voie diplomatique, la suspension de sa coopération au développement.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-63713789</field>
  </doc>
</add>
