<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Aliou Cissé : le chemin de l'entraîneur sénégalais vers la gloire en Coupe d'Afrique des Nations</field>
    <field name="text">Aliou Cissé a regardé attentivement le Stade du 26 Mars de Bamako, puis a entamé une longue course et a tiré son penalty sur les tibias de Boukar Alioum pour offrir au Cameroun le titre de la Coupe d'Afrique des Nations 2002. La finale du tournoi au Mali était la première occasion pour le Sénégal de soulever la récompense sportive la plus précieuse du continent, mais le capitaine a bâclé le scénario lors de la dernière tentative de la séance de tirs au but, après un match nul 0-0 après les prolongations. Il aura fallu 20 ans, presque jour pour jour, pour que Cissé se débarrasse de ses démons et mette enfin la main sur le trophée, pour le Sénégal. À 45 ans (il en aura 46 le mois prochain), il est le deuxième plus jeune entraîneur à remporter le titre, après Hervé Renard avec la Zambie en 2012, et il est désormais la figure de proue d'un groupe croissant d'entraîneurs africains au sommet du continent, après des années où les postes ont été dominés par des expatriés européens et latino-américains. A surtout lire : Cissé était en larmes et sautait de joie après la victoire finale de dimanche contre l'Égypte, mais pas avant d'avoir dû subir l'agonie d'une autre séance de tirs au but avant d'être finalement couronné champion d'Afrique. Ce fut un premier aperçu des émotions qui tourbillonnent à l'intérieur d'un entraîneur à l'air habituellement stoïque, dont les discours avec les médias sont clairs et précis, mais qui laissent rarement entrevoir ce qui se cache derrière l'homme. Ses propos sont réservés au sanctuaire de l'équipe et, désormais, aux célébrations d'après-match. Le tournoi de cette année était la cinquième Coupe des Nations pour Cissé, deux en tant que joueur en 2000 et 2002 et maintenant trois d'affilée en tant qu'entraîneur. La Fédération sénégalaise de football a également confirmé sa confiance en un homme qui a dû essuyer de nombreuses critiques, souvent de la part de ses anciens coéquipiers, mais qui a toujours été à la hauteur. Khalilou Fadiga, qui était au Cameroun dans le cadre du groupe d'étude technique de la Confédération africaine de football, et El Hadji Diouf, que Cissé a autorisé à faire partie de l'équipe en tant que mentor du groupe, ont tous deux été vus en train de célébrer avec lui à la fin du match dimanche, alors qu'ils faisaient auparavant partie de ses critiques les plus virulents. "Cette équipe a la capacité de gagner une Coupe d'Afrique des Nations, mais cela ne sera pas possible si Aliou Cissé reste à la tête de l'équipe nationale", avait déclaré Diouf il y a trois ans. Le fait que Cissé ait été capable de voir plus loin témoigne de son caractère. Les critiques ont non seulement motivé Cissé, mais aussi les joueurs. "Je pense que cet homme mérite tout le succès qu'il obtient parce qu'il est l'entraîneur le plus critiqué que j'ai jamais vu dans ma vie, mais il n'abandonne jamais", a réagi l'attaquant Sadio Mané après que le Sénégal a battu le Burkina Faso 3-1 en demi-finale mercredi dernier. "Nous aimerions gagner pour notre pays et pour lui, car il le mérite après tout ce qu'il a traversé en tant que joueur et maintenant en tant qu'entraîneur." Non pas que Cissé soit tout le temps aimé de ses joueurs. Ils l'ont surnommé en plaisantant "Jammeh", en référence à Yahya Jammeh, l'ancien président de la Gambie, pays voisin du Sénégal, en raison de son approche stricte. Cissé est un disciplinaire sans faille, qui insiste sur le travail, le respect des horaires et la concentration. La frivolité ne fait pas partie de ses points forts. Cissé est né à Ziguinchor mais a déménagé en France à l'âge de neuf ans, grandissant ironiquement à un jet de pierre de la maison de Djamel Belmadi, le précédent entraîneur vainqueur de la Coupe des Nations avec l'Algérie, à Champigny-sur-Marne, dans les banlieues sud de Paris. "Enfant, j'allais au Parc des Princes pour voir Safet Susic, Valdo... tous ces grands joueurs. Mon rêve était de jouer pour le Paris Saint-Germain. Beaucoup de jeunes de banlieue rêvent d'intégrer le centre de formation des jeunes, mais je n'en ai pas eu l'occasion", dit-il. Au lieu de cela, Cissé a fait ses débuts à Lille dans leur académie et a fait ses débuts professionnels à Sedan. Il a finalement pu rejoindre le PSG en 1998. "J'ai joué aux côtés de grands joueurs comme Jay-Jay Okocha et Ronaldinho. J'ai beaucoup appris parce que j'étais un jeune joueur, et j'ai eu la chance de jouer quelques matchs dans un grand club", raconte-t-il. L'ancien entraîneur du Sénégal, Bruno Metsu, a fait entrer Cissé dans l'équipe nationale et il était le capitaine de l'équipe qui a surpris la France, tenante de la Coupe du monde, lors du match d'ouverture du tournoi de 2002. Cette équipe est allée jusqu'en quart de finale au Japon et en Corée du Sud, devenant ainsi le deuxième pays africain à aller aussi loin. Des passages à Birmingham City et Portsmouth ont suivi, et peu après son arrivée en Angleterre, il a dû faire face à la perte tragique de 12 membres de sa famille dans une catastrophe du ferry Le Joola au large de la côte ouest-africaine. Cissé est retourné à Sedan en 2006 et a terminé sa carrière en Ligue 2 à Nîmes. Il n'a jamais été une star, plutôt décrit comme un "ouvrier". Il a passé ses badges d'entraîneur et a rejoint la fédération sénégalaise en tant qu'assistant de l'entraîneur olympique Karim Sega Diouf pour les Jeux olympiques de Londres en 2012. Il a ensuite travaillé sous la direction d'Alain Giresse avec l'équipe nationale, et a pris les rênes en mars 2015 après une horrible Coupe des Nations en Guinée équatoriale où le Sénégal était l'un des favoris d'avant le tournoi mais n'a pas passé le premier tour. Depuis, Cissé a tranquillement forgé son chemin, remportant son premier match à la tête de l'équipe face au Ghana lors d'un match amical au Havre, et maintenant le vétéran de 71 matchs. Le Sénégal s'est qualifié pour trois Coupes des Nations successives et pour la dernière Coupe du monde en Russie. Son bilan à la tête des Lions de la Teranga est de 46 victoires, 16 nuls et seulement neuf défaites. Après avoir perdu contre l'Algérie en finale de 2019 et être revenu soulever le trophée au Cameroun, Cissé a fait l'éloge de la mentalité de son équipe après avoir mis fin à l'attente du pays pour un trophée. "Nous dédions cette victoire au peuple sénégalais, car depuis l'indépendance jusqu'à maintenant, nous courons après cette première étoile", a-t-il déclaré. "Aujourd'hui, nous aurons aussi une étoile sur notre maillot". Mais, comme le dit le cliché bien connu, "vous êtes seulement aussi bon que votre prochain match" et les célébrations de cette semaine, qui ont vu des dizaines de milliers de personnes s'aligner dans les rues de Dakar pour accueillir l'équipe victorieuse à la maison, se tourneront rapidement vers les préparatifs du barrage de la Coupe du monde contre l'Égypte à la fin du mois prochain. Vous pourriez aussi être intéressé par :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-60307991</field>
  </doc>
</add>
