<add>
  <doc>
    <field name="category">business</field>
    <field name="headline">COP27 : L'importance de la dernière conférence des Nations unies sur le climat</field>
    <field name="text">Ce week-end, des dizaines de milliers de personnes vont se rendre dans un centre de vacances égyptien au bord de la mer Rouge pour tenter de lutter contre le changement climatique. Cela peut sembler ironique, mais ce dernier sommet des Nations unies sur le climat - COP27 - est considéré comme le meilleur espoir de progrès sur la question du climat. Des progrès sont certainement nécessaires. La semaine dernière, les Nations unies ont lancé un avertissement : l'effort mondial de réduction des émissions est "terriblement inadéquat" et le monde est sur la voie de la "catastrophe". Mais la réunion de Sharm El-Sheikh s'annonce comme une affaire piquante et conflictuelle. A lire aussi : Les hôtes égyptiens se sont lancés un défi de taille. La conférence des Nations unies sur le climat qui s'est tenue l'année dernière à Glasgow a débouché sur une multitude d'engagements en matière de réduction des émissions, de financement, de réduction des émissions, de protection des forêts, etc. L'Égypte affirme que sa conférence portera sur la mise en œuvre de ces engagements. Ce qui signifie en réalité qu'il s'agira d'une question d'argent, et plus particulièrement de faire en sorte que les pays riches tiennent leurs promesses de financement pour aider les pays en développement à lutter contre le changement climatique. On peut donc s'attendre à ce que les principales lignes de bataille se situent entre le nord et le sud, entre les nations riches et les nations pauvres. "Ne sous-estimez pas la colère des nations en développement", m'a dit Antonio Guterres, le chef des Nations unies, lorsque je l'ai rencontré la semaine dernière. Selon lui, ils ont le sentiment que les pays à haut revenu ont renié l'accord historique conclu lors de la conférence des Nations unies sur le climat à Paris en 2015. Paris a été une percée car, pour la première fois, les pays en développement ont accepté que les pires impacts du changement climatique ne pouvaient être évités que s'ils réduisaient eux aussi leurs émissions de carbone. Auparavant, ils avaient fait valoir qu'ils n'étaient pas à l'origine du problème climatique, alors pourquoi devraient-ils contribuer à le résoudre ? En contrepartie, les pays riches ont accepté de contribuer au financement de leurs efforts. Le problème est qu'il n'a pas honoré cet engagement. En tête de la liste des "choses à faire" de l'Égypte figurent les 100 milliards de dollars par an que les pays développés ont promis en 2009 pour aider les pays en développement à réduire leurs émissions et à s'adapter au changement climatique. Cette somme, qui devait être versée en 2020, ne sera pas disponible dans son intégralité avant l'année prochaine, soit avec trois ans de retard. Le Pakistan, qui a subi de terribles inondations au début de l'année, exige que les pays développés conviennent également d'un mécanisme de financement pour compenser les pertes et les dommages que le changement climatique cause déjà dans les pays en développement. En tant que président d'un groupe clé des Nations unies regroupant 134 pays en développement, dont la Chine, le Pakistan a un poids réel dans les négociations. "Je ne pense pas que ce soit une demande impossible", a déclaré cette semaine à la BBC la ministre pakistanaise du climat, Sherry Rehman. Il suffit de regarder combien d'argent le monde trouve pour financer les guerres, a-t-elle ajouté. L'enjeu est de taille. L'Égypte a mis en garde contre une "crise de confiance" si des progrès ne sont pas réalisés en matière de pertes et de dommages, et M. Guterres a qualifié ce point d'"épreuve décisive" de la conférence. Mais attendez-vous à de fortes réactions de la part des pays développés. L'Europe et les États-Unis ont convenu de la nécessité d'une discussion formelle sur la question, mais il est peu probable qu'ils prennent des engagements financiers. Ils craignent que les coûts ne s'élèvent à des milliers de milliards de dollars à mesure que les effets du changement climatique s'aggraveront dans les années à venir. Dans un contexte de flambée des prix des denrées alimentaires et de l'énergie et de hausse des taux d'intérêt à la suite de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, de nombreux pays développés se concentrent sur leurs propres difficultés économiques. Par ailleurs, le refroidissement des relations entre les États-Unis et la Chine risque d'amplifier les conflits en Égypte. Dans le passé, les deux superpuissances ont joué un rôle crucial en aidant discrètement à négocier des compromis en arrière-plan. Mais la Chine a mis fin à sa politique consistant à séparer les négociations sur le climat des autres questions après la visite de Nancy Pelosi, la présidente démocrate de la Chambre des représentants des États-Unis, à Taïwan en août. Mais on peut s'attendre à de nombreuses discussions sur la manière de traiter les pertes et les dommages par d'autres moyens. L'Égypte souhaite renforcer les prévisions météorologiques et climatiques dans le monde en développement afin que les pays puissent mieux se préparer aux phénomènes météorologiques extrêmes. L'Allemagne a déjà proposé un système de "bouclier mondial" basé sur l'assurance pour aider les pays pauvres à se remettre plus rapidement des catastrophes climatiques. On constatera peut-être aussi des progrès en matière d'allègement de la dette. La montée en flèche des coûts d'emprunt rend les énormes dettes de nombreux pays en développement encore moins abordables, ce qui laisse moins d'argent pour lutter contre le changement climatique et ses impacts. Il y aura également une pression concertée pour accélérer la réduction des émissions. L'envoyé américain pour le climat, John Kerry, a déclaré à la BBC que cela restait la priorité des États-Unis. Mais seuls 24 des 193 pays ont actualisé leurs ambitions de réduction des émissions de carbone cette année, laissant le monde sur la voie d'une augmentation de la température de 2,7°C. M. Kerry a déclaré que "de nombreux pays" contribuent désormais aux dégâts, en référence au fait que de nombreux pays classés comme pays en développement sont désormais des sources importantes de CO2. La Chine est désormais le premier émetteur mondial, par exemple, et l'Inde le troisième. Mais il y aura une résistance de la part de certains pays en développement. Les Égyptiens veulent que le gaz naturel soit classé comme un combustible de "transition", dans le cadre d'un effort plus large, soutenu par de nombreuses nations africaines, pour que les pays à faible revenu soient autorisés à développer leurs réserves de combustibles fossiles. Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a annoncé cette semaine qu'il se joindrait désormais à plus de 100 autres dirigeants mondiaux, dont le président Biden, pour ouvrir les négociations. Greta Thunberg, en revanche, figure sur la liste de ceux qui n'y assisteront pas. Cette semaine, elle a qualifié le sommet mondial de forum de "greenwashing", affirmant que les conférences COP "encouragent les progrès graduels". C'est une critique familière.  Le processus des Nations unies est lent, lourd et loin d'être parfait mais, comme le dit Sherry Rehman, c'est tout ce que nous avons. Les négociations proprement dites sont menées par l'armée de diplomates et de fonctionnaires qui s'envolent déjà pour Sharm El-Sheikh. Ils se préparent à des discussions intenses. S'ils veulent se rappeler les enjeux, ils peuvent se baigner dans les récifs coralliens qui se trouvent au large des côtes. Selon les scientifiques, les récifs du monde entier sont attaqués par l'augmentation de la température des océans, et 14 % d'entre eux ont été perdus au cours de la seule décennie allant jusqu'en 2018. La bonne nouvelle est que les récifs égyptiens semblent particulièrement résistants au réchauffement marin, selon les scientifiques locaux. Les négociateurs devront faire appel à des réserves de résilience similaires s'ils veulent progresser lors de la conférence.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63544693</field>
  </doc>
</add>
