<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Conflit Russie-Ukraine : le discours fort du président Zelensky quelques minutes avant l'opération militaire russe</field>
    <field name="text">Volodymyr Zelensky est revenu à la télévision aux premières heures de jeudi matin avec un nouveau discours sur fond de conflit à la frontière avec la Russie, mais cette fois, en plus de s'adresser à son peuple, il a envoyé un message aux Russes dans leur propre langue. Le président ukrainien a prononcé ce discours quelques minutes avant que son homologue russe, Vladimir Poutine, n'annonce une "opération militaire spéciale" dans la région de Donbas, dans l'est de l'Ukraine, où se trouvent les deux territoires rebelles pro-russes de Donetsk et de Louhansk. M. Zelensky s'est d'abord exprimé en ukrainien et a prévenu qu'une invasion russe "pourrait être le début d'une grande guerre sur le continent européen". Il dit avoir cherché en vain à parler au président russe et que Moscou dispose de près de 200 000 soldats et de milliers de véhicules de combat à la frontière entre les deux pays. "J'ai passé un coup de fil au président de la Fédération de Russie. Résultat : le silence. Le silence doit être fait dans le Donbas", annonce Zelensky. Mais passant au russe, il appelle la population du pays voisin à rejeter une attaque et affirme qu'on leur ment à propos de l'Ukraine. "Ils disent que la flamme [de la guerre] libérera le peuple ukrainien, mais les Ukrainiens sont libres", affirme-t-il, rapporte Sarah Rainsford, correspondante de la BBC en Europe de l'Est. "Qui peut arrêter [la guerre] ? Les gens. Et ces personnes sont parmi vous, j'en suis sûr", souligne-t-il. Le dirigeant ukrainien souligne que son pays est prêt à faire face à une attaque russe et prévient : "nous n'avons pas besoin d'une guerre, ni froide, ni chaude, ni hybride. Mais si les troupes nous attaquent, si elles essaient de prendre notre pays - notre liberté, nos vies, les vies de nos enfants - nous nous défendrons." "S'ils nous attaquent, ils verront nos visages, pas nos dos", indique le président ukrainien. "Ils vous disent que nous détestons la culture russe. Comment pouvez-vous détester la culture ? Ou toute autre culture. Les voisins s'enrichissent toujours culturellement (...). Nous sommes différents, mais ce n'est pas une raison pour être ennemis", poursuit M. Zelensky. "Ils vous disent que nous sommes des nazis, mais comment un peuple qui a perdu plus de huit millions de vies pour la victoire sur le nazisme peut-il soutenir le nazisme ? Comment puis-je être un nazi ? Dites cela à mon grand-père, qui a passé toute la guerre dans l'infanterie de l'armée soviétique et est mort colonel en Ukraine", ajoute-t-il. Poursuivant en russe, M. Zelensky explique que les Ukrainiens se souviennent de leur passé, mais "veulent déterminer et construire leur propre histoire". "Les Russes veulent-ils une guerre ? J'aimerais beaucoup répondre à cette question. Mais la réponse ne dépend que de vous, citoyens de la Fédération de Russie", conclut-il. Quelques minutes après le discours de M. Zelensky, Vladimir Poutine a annoncé une "opération militaire spéciale" dans la région de Donbas, dans l'est de l'Ukraine, où se trouvent les deux territoires rebelles de Donetsk et de Louhansk, des républiques autoproclamées que M. Poutine a reconnues comme indépendantes lundi. Alors que M. Poutine faisait cette annonce, le Conseil de sécurité des Nations unies l'a imploré de mettre fin à toute action militaire. Quelques minutes plus tard, le Premier ministre ukrainien Denys Shmyhal a tweeté : "Poutine vient de lancer une invasion à grande échelle de l'Ukraine. Les villes ukrainiennes pacifiques sont attaquées. C'est une guerre d'agression. L'Ukraine se défendra et gagnera".</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60508092</field>
  </doc>
</add>
