<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">CHAN : victoires de la Guinée et de la Zambie à l'issue des premiers matches de groupe</field>
    <field name="text">Le premier tour des matches de groupe du Championnat d'Afrique des Nations (CHAN) au Cameroun s'est conclu mardi par des victoires convaincantes de la Guinée et de la Zambie dans le Groupe D, après un début de tournoi peu convaincant. Le CHAN, qui devait initialement se dérouler en avril 2020, est spécifiquement destiné aux joueurs africains basés dans leurs propres championnats nationaux. Avant l'ouverture du Groupe D, il y avait eu quatre victoires 1-0 dans les Groupes A à C et deux nuls sans but. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Devant un nombre limité de spectateurs, la Zambie a battu la Tanzanie 2-0 mardi à Limbe grâce à un penalty de Collins Sikombe et un but tardif d'Emmanuel Chabula. Lors du coup d'envoi tardif, la Guinée a dépassé la Zambie en tête du groupe D grâce à une victoire 3-0 contre la Namibie. Yakhouba Barry a inscrit deux buts, et Morlaye Sylla a également marqué. Les prochains matches du groupe D auront lieu samedi, la Zambie affrontera la Guinée et la Namibie la Tanzanie. Dans le groupe C, Yahya Jabrane a converti lundi un penalty repris pour donner au Maroc, champion en titre, une victoire 1-0 contre le Togo à Douala. Le Rwanda et l'Ouganda ont fait match nul 0-0 lors du dernier match d'ouverture du groupe C. Le Maroc poursuivra la défense de son titre vendredi contre le Rwanda, l'Ouganda s'opposera au Togo. Dimanche, Chico Ushindi a marqué juste après la mi-temps pour donner la victoire 1-0 à la République démocratique du Congo contre le Congo Brazzaville dimanche et prendre la tête du Groupe B. La Libye et le Niger ont fait match nul 0-0 lors de leur premier match du Groupe B. Jeudi, dans le groupe B, deux anciens champions s'affronteront alors que la République démocratique du Congo jouera contre la Libye tandis que le Niger sera opposé au Congo. Lire aussi : Le Cameroun, pays hôte, a ouvert le CHAN retardé samedi avec une victoire 1-0 contre le Zimbabwe. Salomon Banga a marqué le but de la victoire du groupe A à 18 minutes de la fin. Les hôtes sont à égalité avec le Mali en tête du classement après la victoire du Mali sur le Burkina Faso (1-0). Le Cameroun, pays hôte, affronte le Mali et le Zimbabwe affronte le Burkina Faso mercredi dans le cadre du Groupe A. Le Zimbabwe est entré dans le tournoi en pleine crise du Covid-19 et son entraîneur, Zdravko Logarusic, a reconnu que la situation était "très difficile". "Je ne pouvais pas me tourner vers quelqu'un pour obtenir des conseils ou de l'aide car personne n'avait jamais vécu cela", a expliqué Logarusic. "Covid-19 nous a affectés, neuf de nos joueurs ont été infectés ainsi que certains membres du personnel", dit-il. "Avec dix séances d'entraînement, nous sommes venus pour jouer un tournoi international. En dix séances d'entraînement, on ne peut même pas se préparer correctement, même si vous êtes est un club", ajoute-t-il. "Quand je dirigeais le Soudan en 2018 pour le CHAN au Maroc, j'ai eu l'équipe pendant deux mois en camp, nous sommes allés dans trois pays et avons joué six matchs amicaux internationaux"s se rappelle-t-il. Les résultats à ce jour : Group A: Group B: Group C: Group D:</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-55734898</field>
  </doc>
</add>
