<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Bunagana - RD Congo - Rwanda : les rebelles du M23 affirment avoir pris la ville frontalière</field>
    <field name="text">Les rebelles du M23, dans l'est de la République Démocratique du Congo, affirment avoir pris la ville frontalière de Bunagana, près de l'Ouganda, selon leur porte-parole. "Nous contrôlons toute la ville maintenant", déclare Willy Ngoma, porte-parole du M23, à la BBC Grands Lacs. Cette affirmation fait suite à de violents combats entre l'armée et les rebelles qui ont vu lundi certains soldats gouvernementaux passer en Ouganda, rapporte Radio Okapi, une radio soutenue par l'ONU, citant des sources. La prise de Bunagana a été confimée par l'armée congolaise qui accuse plutot le Rwanda d'occuper la cité frontalière en appui au M23. Dans une déclaration lundi soir, le general Sylvain Ekengé, porte parole de l'armée congolaise, accuse le Rwanda d'une "invasion." Mais le Rwanda a deja plusieurs fois nié apporter un quelconque soutien au groupe rebelle. La ville de Bunagana est stratégique dans le commerce transfrontalier et est située à environ 70 km au nord-est de Goma, la capitale de la province du Nord-Kivu. La ville a servi de base au M23 lorsqu'il s'est emparé de Goma en novembre 2012 avant de perdre la guerre et de se réfugier en Ouganda. Selon l'économiste congolais Kamala Kaghoma, enseignant à l'Université Officielle de Bukavu, ''Bunagana est [une ville] importante sur le plan économique parce que non seulement elle facilite l'accès avec le pays qui, lui, a plus un accès à la mer que la RDC, mais elle permet aussi au pays d'avoir un passage permettant d'accéder à la mer.'' ''Donc l'Ouganda, en passant par le Kenya, a plus accès à la mer que la RDC'', renchérit l'universitaire. M. Kaghoma d'ajouter : ''La ville de Goma étant enclavée, ne pouvant plus aisément accéder à l'Ouganda sans passer par Bunagana, peut se trouver asphyxier.'' Kamala Kaghoma souligne d'ailleurs que ''Goma est l'une des villes les plus importantes de l'est de la RDC.'' Des dizaines de soldats de la République démocratique du Congo sont passés en Ouganda après que les rebelles du M23 ont bloqué la route principale vers Rutshuru. Le porte-parole de l'armée ougandaise, le Brig Gen Felix Kulaigye, a déclaré à la BBC que les soldats étaient accueillis dans une caserne de l'armée ougandaise dans la ville frontalière de Bunagana. Une source a déclaré à la BBC que certains des soldats congolais étaient arrivés dans des véhicules militaires tandis que d'autres avaient traversé à pied. Les rapports indiquent que les rebelles du M23 ont envahi le côté congolais de Bunagana lundi matin. Des photos de véhicules blindés renversés, qui appartiendraient à l'armée congolaise (les FARDC), ont également été diffusées sur les médias sociaux. Selon l'ONU, plus de 30 000 personnes ont été déplacées par les derniers combats. Le côté ougandais de la ville frontalière de Bunagana est bondé de personnes qui ont fui leur domicile en raison des combats de ces deux derniers jours. Certains voulaient rentrer chez eux lundi matin, mais ils sont encore plus nombreux à fuir les combats. Les combats entre les forces gouvernementales et l'armée se sont intensifiés au cours des deux dernières semaines, après que le gouvernement congolais a désigné le M23 comme un groupe terroriste et a refusé ses appels à un cessez-le-feu bilatéral ou à des négociations de paix. La RD Congo accuse le Rwanda de soutenir le groupe composé principalement de Tutsis congolais, mais le gouvernement de Kigali n'a cessé de démentir ces accusations.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-61786306</field>
  </doc>
</add>
