<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Guerre Ukraine - Russie : qu'est-ce qu'un crime de guerre et Poutine peut-il être poursuivi pour l'Ukraine ?</field>
    <field name="text">Un tribunal ukrainien a emprisonné à vie un commandant de char russe pour avoir tué un civil lors du premier procès pour crimes de guerre depuis le début du conflit. L'Ukraine dit avoir identifié plus de 10 000 crimes de guerre possibles, Cependant, le gouvernement russe nie avoir ciblé des civils. La Cour pénale internationale a également envoyé une équipe d'enquêteurs et d'experts en criminalistique dans le pays. Lire aussi : Cela peut ne pas sembler être le cas, mais "même la guerre a des règles", comme le dit le Comité international de la Croix-Rouge. Celles-ci sont contenues dans des traités appelés Conventions de Genève et une série d'autres lois et accords internationaux. Les civils ne peuvent pas être attaqués délibérément, pas plus que les infrastructures vitales pour leur survie. Certaines armes sont interdites en raison des souffrances aveugles ou épouvantables qu'elles causent, telles que les mines terrestres antipersonnel et les armes chimiques ou biologiques. Les malades et les blessés doivent être soignés - y compris les soldats blessés, qui ont des droits en tant que prisonniers de guerre. Les infractions graves telles que le meurtre, le viol ou la persécution de masse d'un groupe sont connues sous le nom de « crimes contre l'humanité » ou, dans certaines circonstances, de « génocide ». Le commandant de char russe Vadim Shishimarin, âgé de 21 ans, a admis avoir tiré dans la tête d'Oleksandr Shelipov, âgé de 62 ans, quelques jours après le début de l'invasion. En condamnant Shishimarin, le juge a déclaré qu'il avait commis "un crime contre la paix, la sécurité, l'humanité et l'ordre juridique international" et que seule une peine d'emprisonnement à perpétuité était appropriée. L'Ukraine prépare des poursuites contre 41 soldats russes pour des infractions telles que le meurtre de civils, le viol, le bombardement d'infrastructures civiles et le pillage. Le président américain Joe Biden et le Premier ministre britannique Boris Johnson ont tous deux accusé la Russie de commettre des crimes de guerre en Ukraine. Les enquêteurs et les journalistes ont trouvé ce qui semblait être des preuves du meurtre délibéré de civils à Bucha, une ville à la périphérie de Kiev, et dans d'autres zones voisines. Les forces ukrainiennes ont déclaré avoir trouvé des fosses communes et des preuves que des civils avaient été tués après que leurs pieds et leurs mains aient été liés. En mars, une frappe russe sur un théâtre de Marioupol semblait être le premier lieu confirmé d'une tuerie de masse. Le mot "enfants" était écrit en lettres géantes à l'extérieur du bâtiment. L'Ukraine avait précédemment qualifié la frappe aérienne de la Russie sur l'hôpital de Marioupol de crime de guerre. De nombreux experts soutiennent que l'invasion elle-même est un crime sous le concept de "guerre d'agression". Il y a eu une série de tribunaux ponctuels depuis la Seconde Guerre mondiale - y compris le tribunal enquêtant sur les crimes de guerre lors de l'éclatement de la Yougoslavie dans les années 1990. Un organe a également été créé pour poursuivre les responsables du génocide rwandais de 1994. Aujourd'hui, la Cour pénale internationale (CPI) et la Cour internationale de Justice (CIJ) ont toutes deux un rôle à jouer dans le respect des règles de la guerre. La Cour internationale de Justice (CIJ) statue sur les différends entre États, mais ne peut pas poursuivre des individus. L'Ukraine a entamé une procédure contre la Russie. Si la CIJ se prononçait contre la Russie, le Conseil de sécurité de l'ONU (CSNU) serait responsable de l'application de cette décision. Mais la Russie - l'un des cinq membres permanents du Conseil - pourrait opposer son veto à toute proposition visant à le sanctionner. La Cour pénale internationale (CPI) enquête et poursuit les criminels de guerre individuels qui ne sont pas devant les tribunaux de chaque État. C'est le successeur moderne permanent de Nuremberg, qui a poursuivi les principaux dirigeants nazis en 1945. Nuremberg a cimenté le principe selon lequel les nations pouvaient mettre en place des tribunaux spéciaux pour faire respecter le droit international. Le procureur en chef de la CPI, l'avocat britannique Karim Khan QC, estime qu'il existe une base raisonnable pour croire que des crimes de guerre ont été commis en Ukraine. Les enquêteurs examineront les allégations passées et présentes - remontant jusqu'en 2013, avant l'annexion de la Crimée par la Russie à l'Ukraine. S'il y a des preuves, le procureur demandera aux juges de la CPI d'émettre des mandats d'arrêt pour traduire des personnes en justice à La Haye. Cependant, le tribunal n'a pas sa propre force de police et s'appuie donc sur les États individuels pour arrêter les suspects - et comme la Russie n'est pas membre du tribunal, il est peu probable qu'elle extrade des suspects. Il est beaucoup plus facile d'épingler un crime de guerre sur le soldat qui le commet que sur le chef qui l'a ordonné. Hugh Williamson de Human Rights Watch - une organisation spécialisée dans la collecte de preuves de crimes de guerre dans les conflits - convient qu'il existe des preuves d'exécutions sommaires et d'autres abus graves commis par les forces russes. Il dit que l'établissement de la "chaîne de commandement" est très important pour tout procès futur - y compris si un dirigeant a autorisé une atrocité - ou a fermé les yeux sur elle. La CPI peut également poursuivre l'infraction de "guerre d'agression". C'est le crime d'une invasion ou d'un conflit injustifié, au-delà d'une action militaire justifiable en légitime défense. Il a pris naissance à Nuremberg, après que le juge envoyé par Moscou a convaincu les Alliés que les dirigeants nazis devraient faire face à la justice pour "crimes contre la paix". Cependant, le professeur Philippe Sands QC, expert en droit international à l'University College de Londres, affirme que la CPI ne pouvait pas poursuivre les dirigeants russes pour cela parce que le pays n'est pas signataire de la Cour. En théorie, le Conseil de sécurité de l'ONU pourrait demander à la CPI d'enquêter sur cette infraction. Mais encore une fois, la Russie pourrait y opposer son veto. Le professeur Sands veut que les dirigeants mondiaux mettent en place un tribunal unique pour poursuivre le crime d'agression en Ukraine.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-60995824</field>
  </doc>
</add>
