<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Afrobasket féminin 2021 : un scandale d'abus sexuel assombrit le début de la compétition</field>
    <field name="text">Les basketteuses africaines sont entrées sur le terrain pour le début des championnats continentaux samedi, dans l'ombre de l'un des plus grands scandales d'abus sexuels du continent. En début de semaine, un rapport commandé par l'instance dirigeante du basket-ball, la Fiba, décrit en détail les abus répandus de longue date dans le sport féminin au Mali, en particulier chez les adolescentes. Le rapport blanchit le président de la Fiba, le Malien Hamane Niang, qui  dirigeait la Fédération malienne de basket-ball (FMBB) entre 1999 et 2007. Le Mali est l'une des 12 équipes participant au tournoi Afrobasket féminin au Cameroun, où seuls les finalistes seront en lice pour la Coupe du monde de l'année prochaine. A surtout lire sur BBC Afrique : Les joueuses maliennes, qui ont subi des "décennies" d'abus, ont enfin été entendues, mais il n'a pas été facile d'en arriver là. Samedi, le Mali a entamé sa campagne d'Afrobasket féminin contre la Tunisie par une éclatante victoire. Le rapport de la FIBA cite des cas d'"ingérence et d'obstruction" et d'"intimidation de victimes et de témoins" de la part de la Fédération malienne de basket-ball 5FMBB), qui cherchait à dissimuler des abus - allant de "sexuels" à "psychologiques" - commis par son propre personnel. Sept responsables du FMBB sont suspendus, dont l'entraîneur de l'équipe féminine junior, Amadou Bamba, qui est actuellement en prison dans l'attente d'un procès pour des infractions qu'il nie avoir commises. "Une acceptation institutionnalisée de l'abus des joueurs existe au sein du FMBB et aucune action ou effort n'a été tenté pour reconnaître ou corriger cela", indique le rapport accablant. Au-delà des abus, le rapport de Richard McLaren, qui a supervisé l'enquête sur le dopage russe en athlétisme, souligne également combien il a été difficile pour les victimes, souvent adolescentes, de se faire entendre. Non seulement il existe des tabous culturels concernant la prise de parole, mais les joueuses craignaient pour leur sécurité, leur place dans l'équipe et les représailles, tout en n'ayant jamais été informées de leurs droits. Celles qui ont eu le courage de parler se sont heurtées au déni, à la négligence, à l'intimidation et à la dissimulation. En décembre dernier, le Mali a atteint la finale du Championnat d'Afrique féminin U-18, où sa défaite face au pays hôte, l'Egypte, qui a mis fin aux espoirs d'un quatrième titre consécutif, pourrait être considérée comme un échec. Mais lorsque vous apprenez que quatre joueuses ont commencé la campagne en soulevant des préoccupations d'abus sexuel contre l'entraîneur Bamba, atteindre la finale semble d'autant plus impressionnant. À la veille du tournoi du Caire, certaines joueuses de l'équipe se sont confiées à la nouvelle entraîneuse adjointe Fanta Diallou. L'une d'entre elles lui a dit qu'elle avait été prise pour cible par Bamba l'année précédente, tout en expliquant que l'homme de 51 ans s'en prenait maintenant à une autre joueuse. Bamba avait été nommé entraîneur des jeunes en 2016, après quoi il a immédiatement commencé à abuser des filles, selon Human Rights Watch, de nombreux incidents ayant eu lieu lorsqu'il invitait des joueuses dans sa chambre d'hôtel "sous le couvert de leur donner des conseils", ajoute le rapport. "Il y avait un modèle de toilettage pour tous les joueuses sous la direction de l'entraîneur Bamba, en particulier les nouvelles. Une joueuse qui refusait ses avances devenait un exemple en étant exclue de l'équipe." Diallou explique aux enquêteurs qu'elle n'a pas signalé les plaintes des filles - "parce qu'elle voulait éviter de perturber l'équipe" - ni demandé à l'homme de 51 ans pourquoi il appelait ses joueuses adolescentes dans la nuit. "Non seulement il s'agit d'une faute disciplinaire et d'une dérogation grave au devoir, mais cela met encore plus en évidence la conduite consistant à couvrir les allégations au lieu de les traiter", écrit McLaren. Après la finale, la FMBB lance une prétendue enquête sur d'éventuels abus sexuels, mais lorsque trois filles refusent de parler, l'enquêteur principal ne parle à personne d'autre - pas même à Diallou, qui fait partie de la commission - avant de publier un rapport d'une page. "Un rapport d'une page n'est pas un rapport du tout", écrit McLaren (dont le propre rapport s'étend sur 149 pages). Heureusement pour la nouvelle génération de joueuses maliennes, un groupe d'anciennes joueuses tend la main aux journalistes, et le New York Times publie en juin un rapport dans lequel il est question d'une jeune fille de 16 ans ayant besoin d'un avortement après une relation avec son entraîneur. Leurs histoires sont enfin racontées, mais le FMBB a une fois de plus tenté de les faire taire. En réponse à l'article du New York Times et suite à ses propres enquêtes, la Fiba suspend quatre personnes du FMBB, dont le président Harouna Maiga. Ce dernier nie avoir eu connaissance d'abus sexuels auprès des enquêteurs de la Fiba, mais ne sait pas qu'ils disposent de preuves audio le montrant en train d'en parler. "Je sais qu'une telle pratique existe dans le basket-ball depuis très longtemps", peut-on lire dans la transcription. "C'est à peu près le système en vigueur au Mali. J'ai quelques sœurs qui y ont été à un moment donné". Quelques jours après sa suspension, une vidéo soigneusement orchestrée est apparue sur Internet, montrant des familles et des enfants marchant derrière des banderoles fabriquées par des professionnels et portant l'inscription "Je Suis Harouna Maiga". Deux jours plus tard, la FMBB publie un communiqué de presse décriant une " prétendue affaire de harcèlement sexuel " tout en se mobilisant " pour défendre l'honneur du Mali terni " par des personnes dont la " moralité " est douteuse. "Le communiqué de presse dénigrant la moralité des témoins est clairement intimidant et viole tous les principes de sauvegarde et de comportement éthique", indique le rapport de la Fiba. Les responsables du FMBB expliquent aux enquêteurs que le scandale a éclaté parce que les filles étaient mécontentes de ne pas "avoir beaucoup de temps de jeu", tandis que certaines avaient "des relations sexuelles parce qu'elles cherchaient de l'argent du fait de leur pauvreté". À un moment donné, le président Maiga affirme qu'il s'agit d'une tentative d'un blogueur du Sénégal voisin "qui cherche à dénigrer le Mali". Dans ce que la Fiba perçoit comme une tentative d'obstruction de son enquête, le FMBB lance sa propre enquête - parlant à plusieurs victimes - jusqu'à ce que l'équipe de McLaren lui demande de l'annuler. C'est une mesure de la culture de la peur qui domine depuis longtemps le basket-ball féminin malien que 22 des 53 témoins approchés par les enquêteurs de la Fiba, certains pour discuter d'événements vieux de plus de 20 ans, refusent de parler. Le précédent règne de Niang sur le FMBB signifie que le scandale malien atteint le sommet du basket-ball, dont les enquêteurs indiquent que l'allégation contre l'actuel président de la Fiba d'avoir "ignoré des agressions sur des joueuses de basket-ball ... n'est pas susceptible d'être étayée". Malgré les abus subis par certaines joueuses, les équipes féminines juniors du Mali ont excellé. Elles ont remporté les sept titres africains U-16 et sept des derniers titres U-18, tout en devenant - en 2019 - la première équipe africaine à atteindre les demi-finales d'une Coupe du monde féminine U-19. Et ce, malgré la violence psychologique que l'équipe a subie en route vers le tournoi, après que les responsables de la FMBB leur ont dit qu'ils étaient responsables de l'arrivée tardive de l'équipe en Hongrie, après que leurs plaintes aient entraîné la suspension du président Maiga. L'équipe senior est maintenant en quête d'un deuxième titre, le premier depuis qu'elle a soulevé le trophée dans les derniers jours de la présidence de Niang en 2007. Vous pourriez être intéressés par :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-58615581</field>
  </doc>
</add>
