<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">"L'inévitable va se produire", selon l'agent du joueur de Man Utd</field>
    <field name="text">Paul Pogba doit quitter Manchester United et un transfert hors du club conviendrait à toutes les personnes concernées, affirme leur ancien défenseur Phil Neville. L'agent du Français, Mino Raiola a déclaré lundi que le milieu de terrain est "malheureux" et "doit changer d'équipe". Pogba est revenu à Old Trafford pour 89 millions de livres en 2016, mais il a connu un deuxième passage mouvementé au club. "En fin de compte, l'inévitable va se produire, Pogba doit quitter United", a déclaré Neville à la BBC Radio 5 Live. A ne pas manquer sur BBC Afrique : Pogba est sorti du banc de United et a marqué alors que le club était déjà éliminé de la Ligue des champions par une défaite 3-2 contre le RB Leipzig, mardi. Le joueur de 27 ans n'a fait que huit apparitions en Premier League cette saison et a marqué son premier but de la saison samedi. "Les déclarations de l'agent, selon moi, ont été planifiés et préparés à l'avance - en sachant quand Ole Gunnar Solskjaer faisait sa conférence de presse, en sachant exactement les bons mots à utiliser", a ajouté Neville, en référence au fait que les propos de Raiola ont fuité après que Solskjaer a parlé aux médias lundi. "Quand j'ai lu ces commentaires, je n'ai pas été surpris, ce n'était pas un scoop. Paul n'est pas heureux, il n'a pas l'air heureux, il ne joue pas à son plein potentiel et ce, depuis longtemps". "En fin de compte, l'inévitable va se produire, Pogba doit quitter United. Vous devez vous débarrasser au plus tôt de joueurs comme Pogba, de joueurs qui ne veulent pas être là - dans un vestiaire qui pense au long terme avec cette énergie et cette vision d'espérer gagner quelque chose - vous devez passer au crible les mauvaises herbes." "Pour le moment, Pogba doit sortir de ce vestiaire et cela conviendrait à tout le monde à United et à Pogba également." "Le pire timing" Rio Ferdinand a passé 12 ans à Manchester United et a vu l'attaquant Wayne Rooney tenter de quitter Old Trafford en 2013. L'ancien défenseur a déclaré à BT Sport que Solskjaer et le club devraient s'inspirer de la manière dont Sir Alex Ferguson a géré cette situation pour savoir quoi faire de Pogba, vainqueur de la Coupe du monde. "C'est le pire timing pour l'agent d'un joueur clé, mais je vais me concentrer sur Manchester United, sur Solskjaer et sur Ed Woodward", a déclaré Ferdinand. "Comment pouvez-vous permettre à un agent de s'exprimer comme ça ? Ce n'est pas la première fois que Mino en parle. Ils auraient dû le tuer dans l'œuf la première fois que c'est arrivé". "J'étais à United quand Rooney parlait de partir. Ferguson s'est exprimé dans les médias et a dit qu'il était mal conseillé par son agent et a ajouté je vais étouffer l'affaire dans l'œuf. Quelques jours plus tard, il a signé un nouveau contrat." "Si j'étais un joueur, je dirais "taisez-vous, ne parlez pas en mon nom car cela me fait passer pour le méchant". Pogba devrait être le maître de cette situation, ne pas se laisser dicter sa conduite. Tous les autres joueurs qui viennent ici, leur agent fait une déclaration dans le journal s'ils sont mécontents." Lire aussi : "Donny Van de Beek vient, ne joue pas et au bout d'un mois, son agent parle aux médias. Comment cela se fait-il ? "Cela affecte l'ambiance dans le club et plus Manchester United laisse faire, plus cela pèse sur l'équipe". "Georginio Wijnaldum est un joueur important à Liverpool qui ne jouait pas au début de la saison. Il a peut-être un nouveau contrat en cours de négociation. On ne voit pas son agent s'exprimer à tord et à travers parce qu'on sait que [Jurgen] Klopp le ferait taire". "Tu dois demander à Paul s'il est heureux ou non" Solskjaer s'est exprimé publiquement pour la première fois au sujet des déclarations de Raiola lors de son interview d'avant-match sur le terrain à Leipzig. Il a rejeté la suggestion selon laquelle les commentaires avaient été une distraction dans la préparation du match, en disant que sa décision de ne pas faire jouer Pogba dès l'entame de match était "tactique". Après le match, il a ajouté : "Vous devez demander à Paul s'il est heureux ou pas, je ne peux pas parler pour lui. Il travaille dur à l'entraînement et il doit se concentrer sur ses performances. "Ce n'est pas le moment de discuter des transferts". Lors de sa conférence de presse, Solskjaer a déclaré : " Le plus tôt l'agent de Paul réalisera que c'est un sport d'équipe, mieux ce sera. Je ne veux pas dépenser de l'énergie pour ça". Lire également : L'ancien milieu de terrain de United, Scholes, a déclaré qu'il "ne pense pas que le club doit réagir" aux commentaires de Raiola. "Paul Pogba est le problème", a-t-il déclaré à BT Sport. "Il paie cet homme pour le représenter et il le représente mal parce que Paul est un bon garçon, mais en regardant de l'extérieur, les gens vont penser que c'est un mauvais garçon et qu'il a des problèmes dans le vestiaire". "Ce n'est pas le cas. Soit il doit lui dit de se taire, soit il doit le virer." "Manchester United a assez à faire pour amener l'équipe là où elle doit être." Un leader comme Harry Maguire devrait lui dire dans les vestiaires : "appelle ton agent en rentrant et dis-lui de la fermer ou vire le". Un autre ancien milieu de terrain des United, Owen Hargreaves, a ajouté : "la seule personne qui y gagne, c'est l'agent." "Manchester United n'a pas le joueur qu'il avait espéré, le parcours de Pogba n'est plus ce qu'il était. Paul est un bon garçon, mais il ne devrait pas laisser l'agent parler."</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/sports-55246916</field>
  </doc>
</add>
