<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Coupe du monde 2022 : comment le Qatar traite -t-il les travailleurs étrangers ?</field>
    <field name="text">Les amateurs de football qui arriveront bientôt au Qatar pour la finale de la Coupe du monde séjourneront dans des hôtels et assisteront à des matchs dans des stades qui ont été construits par des dizaines de milliers de travailleurs migrants. Le Qatar fait l'objet d'un examen approfondi pour la façon dont il traite ces travailleurs. A lire aussi sur BBC Afrique : Le Qatar a construit sept stades pour la phase finale de la Coupe du monde, ainsi qu'un nouvel aéroport, un système de métro, une série de routes et une centaine de nouveaux hôtels. Une ville entière a été construite autour du stade qui accueillera le match final. Le gouvernement du Qatar affirme que 30 000 travailleurs étrangers ont été engagés uniquement pour construire les stades. La plupart viennent du Bangladesh, de l'Inde, du Népal et des Philippines. En février 2021, le Guardian a déclaré que 6 500 travailleurs migrants originaires d'Inde, du Pakistan, du Népal, du Bangladesh et du Sri Lanka étaient morts au Qatar depuis que ce pays a remporté la candidature pour la Coupe du monde. Ce chiffre est basé sur les chiffres fournis par les ambassades de ces pays au Qatar. Toutefois, le gouvernement du Qatar a déclaré que le total était trompeur, car tous les décès enregistrés ne concernaient pas des personnes travaillant sur des projets liés à la Coupe du monde. Il a ajouté que bon nombre des personnes décédées travaillaient au Qatar depuis plusieurs années et pouvaient être mortes de vieillesse ou d'autres causes naturelles. Lire aussi : Le gouvernement a déclaré que ses registres d'accidents montraient qu'entre 2014 et 2020, il y avait eu 37 décès parmi les ouvriers sur les chantiers de construction des stades de la Coupe du monde, dont seulement trois étaient "liés au travail". Cependant, l'Organisation internationale du travail (OIT) affirme que ce chiffre est sous-estimé. Le Qatar ne considère pas les décès dus à des crises cardiaques et à des insuffisances respiratoires comme étant liés au travail, alors qu'il s'agit de symptômes courants de coups de chaleur, provoqués par un travail pénible à des températures très élevées. Il a compilé ses propres chiffres concernant les incidents liés à la Coupe du monde, recueillis auprès des hôpitaux publics et des services ambulanciers du Qatar. Elle indique que 50 travailleurs étrangers sont morts et plus de 500 autres ont été gravement blessés au cours de la seule année 2021, tandis que 37 600 autres ont subi des blessures légères ou modérées. BBC Arabic a également rassemblé des preuves qui suggèrent que le gouvernement du Qatar a sous-déclaré les décès parmi les travailleurs étrangers. Depuis que le Qatar a obtenu les droits d'accueillir la Coupe du monde en 2010, les groupes de défense des droits de l'homme ont critiqué le traitement qu'il réserve aux travailleurs étrangers. En 2016, Amnesty International a accusé les entreprises qataries de recourir au travail forcé. Elle a déclaré que de nombreux travailleurs vivaient dans des logements sordides, étaient contraints de payer d'énormes frais de recrutement et voyaient leurs salaires retenus et leurs passeports confisqués. Depuis 2017, le gouvernement a introduit des mesures visant à protéger les travailleurs étrangers contre le travail par temps très chaud, à limiter leurs heures de travail et à améliorer les conditions dans les camps de travailleurs. Cependant, dans un rapport publié en 2021, le groupe de campagne Human Rights Watch a déclaré que les travailleurs étrangers souffraient toujours de "déductions salariales punitives et illégales", et faisaient face à "des mois de salaires impayés pour de longues heures de travail éreintant". Les entreprises qataries avaient l'habitude d'appliquer un système appelé "kafala", en vertu duquel elles parrainaient des travailleurs étrangers pour qu'ils viennent dans le pays, mais les empêchaient ensuite de quitter leur emploi. Sous la pression de groupes tels que l'OIT, le gouvernement qatari a aboli cette pratique, mais selon Amnesty International, les entreprises continuent de faire pression sur les travailleurs pour les empêcher de changer d'employeur. L'organisation a prévenu que les progrès en matière de réforme du travail "ne doivent pas s'arrêter lorsque la tournée [de la Coupe du monde] quittera Doha". En collaboration avec l'OIT, le gouvernement qatari a introduit un certain nombre de réformes. Celles-ci comprennent un système de protection des salaires conçu pour garantir que les employeurs paient leur personnel à temps. Un porte-parole du gouvernement a déclaré à la BBC que ces réformes améliorent les conditions de travail de la plupart des travailleurs étrangers au Qatar. "Des progrès significatifs ont été réalisés pour garantir l'application effective des réformes", a déclaré le porte-parole. "Le nombre d'entreprises qui ne respectent pas les règles va continuer à diminuer à mesure que les mesures d'application se mettent en place." La question risque de rester sous les feux de la rampe pendant la phase finale. La Fifa a écrit aux 32 équipes en lice pour leur demander de "se concentrer sur le football". Elle a déclaré que le sport ne devait pas être "entraîné" dans des "batailles" idéologiques ou politiques, ni "donner des leçons de morale". Mais en réponse, dix associations européennes de football - dont celles d'Angleterre et du Pays de Galles - ont déclaré que "les droits de l'homme sont universels et s'appliquent partout". L'équipe de football australienne a publié une vidéo critiquant le Qatar pour les mauvais traitements infligés aux travailleurs migrants. Les joueurs danois porteront un kit noir "atténué" pour protester contre le bilan du Qatar en matière de droits de l'homme.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-63648752</field>
  </doc>
</add>
