<add>
  <doc>
    <field name="category">sports</field>
    <field name="headline">Rencontrez la première femme surfeuse professionnelle du Sénégal</field>
    <field name="text">Khadjou Sambe, la première femme surfeuse professionnelle du Sénégal, s'entraîne près de chez elle dans le district de Ngor - le point le plus à l'ouest du continent africain. "Je voyais toujours les gens surfer et je me disais : "Mais où sont les filles qui surfent ?" "Je me suis dit : "Pourquoi je n'irais pas surfer, représenter mon pays, représenter l'Afrique, représenter le Sénégal, en tant que fille noire ?" La photojournaliste de Reuters Zohra Bensemra a documenté la formation de Sambe et son encadrement d'autres filles et femmes. "Je me dis toujours, quand je me réveille le matin : "Khadjou, tu as quelque chose à faire, tu représentes quelque chose partout dans le monde, tu dois aller droit au but, ne pas abandonner". "Quoi que les gens disent, n'écoutez pas, allez de l'avant - pour que tout le monde puisse se lever et croire qu'il peut surfer." Lire aussi : Ghana : Kokrobite, paradis du surf Arabie Saoudite : une boxeuse brise les tabous Adine Ossebi, l'une des rares femmes pilotes d'Afrique La surfeuse inspire maintenant la prochaine génération à défier les normes culturelles et à prendre la mer. Sambe forme des débutantes au Black Girls Surf (BGS), une école de formation pour les filles et les femmes qui veulent participer à des compétitions de surf professionnel. Elle encourage ses élèves à développer la force physique et mentale nécessaire pour surfer sur les vagues et briser le moule dans une société qui attend généralement d'eux qu'elles restent à la maison, cuisinent, fassent le ménage et qu'elles se marient jeunes. "Je leur conseille toujours de ne pas écouter les autres, de se boucher les oreilles", dit Sambe. Sambe est lébou et fière de l'être - un groupe ethnique qui vit traditionnellement au bord de la mer. Ayant grandi dans la capitale côtière de Dakar, Sambe n'a jamais vu une femme noire surfer sur les vagues de l'Atlantique. Adolescente, ses parents ont refusé de lui permettre de surfer pendant deux ans et demi, disant que cela faisait honte à la famille. "Ma détermination a été assez forte pour les faire changer d'avis", dit-elle. Sambe a commencé à surfer à l'âge de 14 ans. Dans une interview à la BBC, elle a déclaré : "La première fois que j'ai essayé de surfer, je n'avais pas du tout peur, j'étais juste tellement excitée d'aller dans l'eau. Quand vous attrapez cette première vague, vous êtes si heureuse que vous criez pour que tout le monde vous entende - parce que vous êtes contente d'avoir tenu bon et d'être restée debout". "C'était un peu dur au début parce que j'étais la seule fille à surfer ici, et les gens étaient un peu comme ça : Qu'est-ce qu'une fille fait ici ? C'est un sport pour les garçons". "De toute évidence, ce n'est pas vrai, et d'autres personnes m'ont vraiment encouragée et m'ont dit de ne pas écouter." Les habitants de Ngor ont pris l'habitude de voir Sambe porter sa planche dans les ruelles étroites qui mènent au rivage. Sambe s'entraîne avec son entraîneur Rhonda Harper (en bas à gauche), la fondatrice de la BGS. Harper explique que Sambe est arrivée sans un centime en poche, ne parlant pas anglais et avec un style de surf libre et sauvage qu'il fallait apprivoiser pour se conformer à la structure des compétitions de surf. "C'est comme essayer de prendre une tornade et de la contourner avec une corde, de la faire tomber, parce qu'elle est une surfeuse tellement dynamique - c'est difficile", explique Harper. Ces derniers mois, Sambe a utilisé une maison surplombant l'océan comme base pendant son entraînement. "Quand je suis dans l'eau, je ressens quelque chose d'extraordinaire, quelque chose de spécial dans mon cœur", dit Sambe. Khadjou Sambe se tient sur un patio et regarde la mer. Toutes les photographies sont soumises au droit d'auteur.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-53989294</field>
  </doc>
</add>
