<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Coup d'Etat au Soudan : comment les généraux soudanais ont trahi ma génération - Point de vue</field>
    <field name="text">Dans notre série de lettres d'écrivains africains, l'ancien journaliste de la BBC Mohanad Hashim - qui était retourné vivre au Soudan après la révolution de 2019 - affirme que les espoirs de beaucoup ont été anéantis par la récente prise de pouvoir de l'armée. Je devais retourner à Khartoum cette semaine pour poursuivre mes fonctions en tant que membre du personnel de la Société nationale de radiodiffusion du Soudan (SNBC) - j'avais commencé à travailler pour le radiodiffuseur national en août de l'année dernière. Ayant vécu en exil depuis l'âge de 19 ans, l'opportunité d'aller travailler dans un Soudan libéré de son leader de longue date, Omar al-Bashir, était un rêve devenu réalité - répondant à un désir profond de contribuer à la construction de la maison de mon enfance. A lire aussi sur BBC Afrique : Mais le coup d'État du mois dernier a jeté le trouble dans ma vie. Il s'est produit alors que j'étais en congé à Londres pour voir ma famille. Aujourd'hui, je me retrouve sans emploi et mon pays est en pleine tourmente alors que la junte tente de consolider son emprise sur le pouvoir face à la résistance croissante d'un mouvement pro-démocratie. Un sentiment de trahison prévaut parmi ceux à qui j'ai réussi à parler chez moi. De nombreux Soudanais se souviennent du massacre du 3 juin 2019 sur le site du sit-in de protestation devant le quartier général de l'armée dans la capitale. Les milliers de personnes rassemblées exigeaient que les militaires remettent le pouvoir aux civils - les généraux avaient évincé le président Bashir deux mois plus tôt après des semaines de manifestations de masse contre lui. Mais ce jour-là, en juin, les forces de sécurité ont fait irruption dans le camp des manifestants et au moins 87 personnes ont été tuées. Deux ans plus tard, un sentiment d'injustice persiste et le coup d'État est considéré comme la deuxième fois que le général Abdel Fattah al-Burhan, chef de l'armée, renie ses promesses et se retourne contre le peuple. Beaucoup de mes connaissances sont en colère contre ce qui est considéré comme un acte effronté et intéressé de la part des hauts gradés de l'armée. Si la prise de pouvoir n'était pas inattendue - il y avait des tensions entre les dirigeants militaires et civils qui se partageaient le pouvoir depuis août 2019 - le moment était audacieux, et perçu comme une insulte. Quatre jours seulement avant le coup d'État, des millions de personnes avaient défilé à travers le pays en faveur d'un régime civil - ce qui a été mis en avant sur la chaîne nationale. Mais le matin du 25 octobre, une unité de l'armée armée a pris possession du bureau de la SNBC à Omdurman, la ville située de l'autre côté du Nil, en face de Khartoum, et de la musique patriotique a été diffusée. D'anciens généraux et officiers de sécurité ont pris la parole sur les ondes pour justifier cette mesure, affirmant qu'il s'agissait de sauver la révolution et de corriger sa trajectoire. Pendant les jours qui suivent, deux officiers dirigent le radiodiffuseur national. Un brigadier était chargé de la branche télévision et un colonel de la radio. Puis Ibrahim al-Buzaee, ancien directeur de la SNBC du temps de Bachir, a été réintégré. Des collègues m'ont dit que des fidèles de l'ancien parti au pouvoir de Bachir - le Congrès national - ont également été réintégrés. Ils sont connus pour leurs penchants islamistes et avaient été expulsés de la société par le comité chargé de démanteler le régime de Bachir. Certains membres du personnel ont été suspendus, accusés de loyauté envers le gouvernement du Premier ministre civil Abdalla Hamdok. D'autres disent avoir été victimes d'agressions verbales et de moqueries pour avoir pris parti pour les "laïcs", une étiquette utilisée par les voix pro-putsch pour critiquer M. Hamdok et les membres de son cabinet civil. Sur le plan éditorial, tous les efforts visant à modifier les traditions vieilles de plusieurs décennies ont été réduits à néant : SNBC est une fois de plus le porte-parole du régime. En regardant la télévision soudanaise de nos jours, on ne remarque aucune différence de ton par rapport à l'époque de Bashir. Un nouveau studio équipé d'un mur vidéo LED - payé par USAid pour favoriser l'ouverture des médias et encourager le pluralisme des opinions - est maintenant utilisé par les putschistes pour diffuser leur propagande. J'ai participé aux efforts visant à attirer les talents créatifs naissants du Soudan pour collaborer et ouvrir les portes du radiodiffuseur national afin qu'il puisse refléter un nouveau Soudan. Mais après des semaines de coupure d'Internet, de répression et d'arrestation de journalistes, de fermeture de journaux et de stations FM, de suspension des relais FM locaux de la BBC et de RFI et de promulgation de lois visant à restreindre la liberté des voix anti-coup d'État, ce rêve semble perdu. Pourtant, les militants pro-démocratie n'ont pas baissé les bras. Dans mon quartier d'Omdurman, de jeunes bénévoles dirigent des comités de service locaux qui veillent à ce que les produits de première nécessité tels que le pain, le sucre et le gaz de cuisine soient disponibles. Ce sont ces comités de résistance qui sont devenus les organisateurs du mouvement pro-démocratie, en mobilisant les habitants de leur région. Ils organisent des manifestations de masse, des rassemblements de quartier, des veillées et érigent des barricades pour s'opposer aux militaires. Les moins de 30 ans représentent environ 65 % de la population du Soudan - une majorité d'entre eux veulent faire entendre leur voix malgré les tentatives de les réduire au silence.</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-59378395</field>
  </doc>
</add>
