<add>
  <doc>
    <field name="category">health</field>
    <field name="headline">Noël : le pape François plaide pour l'accès de tous au vaccin contre les coronavirus</field>
    <field name="text">Le pape François a appelé les dirigeants mondiaux à garantir à tous un accès sans entrave aux vaccins contre les coronavirus. Dans un discours prononcé le jour de Noël et diffusé pour la première fois en ligne, le pontife a mis en garde contre l'érection de "murs" autour des traitements. En raison de la pandémie, le message annuel "Urbi et Orbi" n'a pas été présenté cette année du balcon de la basilique Saint-Pierre à une foule immense, comme le veut la tradition. Au lieu de cela, le pape a parlé depuis un pupitre dans une salle du Vatican. L'avertissement du pape François intervient alors que l'on craint que les pays riches achètent des doses disproportionnées de vaccins au détriment des pays pauvres. Lire aussi : Comment puis-je savoir si le vaccin Covid est sûr ? Non, le vaccin Covid ne modifiera pas votre ADN - Quatre rumeurs passées au crible Infos/Intox sur les vaccins Covid : comment faire le tri "Que le Fils de Dieu renouvelle chez les dirigeants politiques et gouvernementaux un esprit de coopération internationale, à commencer par les soins de santé, afin que tous aient accès aux vaccins et aux traitements", a-t-il déclaré. "Face à un défi qui ne connaît pas de frontières, nous ne pouvons pas ériger de murs. Nous sommes tous dans le même bateau". Le Pape a déclaré que les effets de la crise sanitaire montraient que le besoin d'unité mondiale était plus grand que jamais. "En ce moment de l'histoire, marqué par la crise écologique et de graves déséquilibres économiques et sociaux que la pandémie de coronavirus n'a fait qu'aggraver, il est d'autant plus important que nous nous reconnaissions comme frères et sœurs". Le pontife a appelé à la générosité et au soutien des victimes de la pandémie, en distinguant les femmes qui subissent des violences domestiques pendant le confinement. A lire aussi : Coronavirus et violence domestique: survivre au confinement avec un partenaire violent Comment repérer les hommes qui tuent leurs partenaires Nigéria: des hommes battus par leurs femmes Passant à d'autres troubles dans le monde, le pape a appelé à la paix et à la réconciliation en Syrie, au Yémen, en Libye, au Nagorno-Karabakh, au Sud-Soudan, au Nigeria, au Cameroun et en Irak. Il doit se rendre en Irak en mars dans le cadre de ce qui serait la première visite d'un pontife dans ce pays déchiré par la guerre. A regarder aussi :</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/monde-55448018</field>
  </doc>
</add>
