<add>
  <doc>
    <field name="category">politics</field>
    <field name="headline">Lettre d'Afrique: Le code de la route de la Gambie</field>
    <field name="text">Dans notre série de lettres de journalistes africains, l'écrivain sierra-léonais-gambien Ade Daramy, qui a déménagé pour vivre en Gambie au début de cette année, attache sa ceinture de sécurité. Lors d'un déménagement dans un nouveau pays, il y a beaucoup de choses à considérer, notamment apprendre la langue locale vous aide toujours à vous déplacer. Mais si vous êtes chauffeur, il est indispensable d'apprendre la " culture de la route ". Après six mois en Gambie, je suis retourné au Royaume-Uni pour une visite et je me suis senti étrangement désorienté, mais je ne comprenais pas pourquoi. Ce n'est qu'au quatrième jour, lorsque j'ai entendu un "beeeeep" solitaire alors que je marchais, que je me suis exclamé : "C'est ce qui manque". C'était les klaxons de la voiture. En Gambie, une symphonie de cacophonie est si omniprésente qu'un intervalle de quatre secondes serait considéré comme une éternité. Lire aussi: Comme vous pouvez l'imaginer, entendre un son de corne à une telle fréquence indique que les Gambiens ont trouvé de nombreuses utilisations du klaxon. Il s'agit notamment de saluer des amis, en espérant que les amis dans une foule de centaines de personnes sachent que c'est eux qu'on salue. Et puis il y a le klaxon pour avertir les piétons: "Ne vous avisez pas de traverser la route". Les conducteurs jugent qu'il est malsain de laisser quelqu'un traverser et j'ai été surpris que la Gambie n'ait pas produit plus de sprinters de classe mondiale - car le sprint est le seul moyen de se rendre de l'autre côté de la route. En fait, vous vous faites klaxonner par d'autres conducteurs lorsque vous cédez le passage à un piéton. Lire aussi: On entend rarement un klaxon courtois. J'ai essayé, sans succès, de savoir si c'est un délit de permettre à d'autres voitures de se garer devant vous. En fait, de nombreux conducteurs semblent préférer se coller contre une autre voiture plutôt que de la laisser partir. Cela est confirmé par le fait que j'ai été témoin du résultat d'un accident par jour depuis janvier, juste dans la petite région où je vis et travaille. Donc, si vous voyagez en Gambie, voici quelques points à surveiller: Surtout, n'oubliez pas, lorsque vous montez dans votre voiture, de laisser vos bonnes manières à la maison comme tout le monde semble le faire. Lire aussi:</field>
    <field name="url">https://www.bbc.com/afrique/region-50992783</field>
  </doc>
</add>
